<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="190"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers; Batavia, 13 januari 1643"/>
<meta key="rawdate" value="13 januari 1643"/>
<meta key="seq" value="XX"/>
<meta key="year" value="1643"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Cornelis van der Lijn, Joan Maetsuycker, Justus Schouten, Salomon Sweers"/>
</header>

<body>
<pb n="190" />
<head>XX. ANTONIO VAX DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, JOAN<lb/>
MAETSUYCKER, JUSTUS SCHOUTEN EN SALOMON SWEERS, BATAVIA<lb/>
13 januari 1643.<lb/>
</head>
<folio>1050,fol. 1-13.</folio>
<remark>( Afzending van de Nieuw Rotterdam , waardoor de waarde van de lading van de<lb/>
retourvloot is gestegen tot fl. 3227882.5.5, waarvan voor de Kamer Amsterdam<lb/>
fl. 1345763.18.10, voor Zeeland fl. 658376.19.1, voor Delft fl. 259071.12.3, voor Hoorn<lb/>
fl. 474009.13
.-, voor Enkhuizen fl. 241073.1.13, voor Rotterdam fl. 249587 -.10,<lb/>
er repatriëren alles tesamen 1050 personen, terwijl 3391 koppen, w.o. 1157 soldaten,<lb/>
met 18 schepen in 1642 uit patria kwamen, wat onvoldoende is).<lb/>
</remark>
<para>’t Batavisch garnisoen, daermede de stadt ende ’t casteel bewaeckt mitsgaders<lb/>
de kettinghslaven bewaert worden, bestont primo deser uyt 458 coppen<lb/>
(officieren, soldaten, siecke, creupele ende lamme), dat sober is ten aensien van de<lb/>
groote besettingh en de verscheyden natiën, in dit resort residentie hebbende,<lb/>
sulcx d’interne meer als externe vijanden te duchten sijn. Soo can ons bij dit<lb/>
saysoen van buyten geen swarigheyt genaecken.<lb/>
</para>
<remark>(In 1642 zijn slechts 110 soldaten gestorven).<lb/>
</remark>
<para>. . . sult met ons wel begrijpen, dit groot werck met 35 è, 3600 mensen jaerlijx uyt<lb/>
Nederlant te senden niet gaende connen houden. Derhalven sullen U Ed. sich ten<lb/>
dienste van de Comp.e moeten evertueren omme vooralsnoch nae India met ijder<lb/>
equipagie te bestellen vierduysent matroosen ende soldaten nevens sooveel<lb/>
jongens, als de schepen bergen connen. Mancqueert het aen bevaren volck, suppleert<lb/>
de reste met onbevaren gasten ende soldaten; sullen hier wel ervaringh<lb/>
crijgen bij dagelijxse te doene oeffeningh. Soo willen U Ed. mede ten dienste van<lb/>
de Comp.e versocht ende gebeden hebben, bijaldien op d’een off d’ander insichten<lb/>
haddet geresolveert ende met d’equipagie van ’t najaer 1642 als ’t voorjaer ’43<lb/>
niet meer als 3000 ∪ 3500 coppen nae India gesonden, ons tegen a.° ’44 ruymer te<lb/>
provideren ende niet minder herwaerts te bestellen dan vijffduysent menschen,<lb/>
except jongens, die niet te veel connen comen, wanneer de scheepsruymte sulcx<lb/>
toelaet, alsoo de Comp.e (mits thien jaren verbonden sijnde) van desulcke de<lb/>
laetste vijff jaren groote diensten treckt. Gelieft ’t zenden van volck nae India niet<lb/>
te besnijden op insichten van ’t bestant met de Portugesen hier te lande; ons sal<lb/>
geen occasie mancqueren deselve tot grooten dienst ende versekeringh van U Ed.<lb/>
stant herwaerts over te gebruycken. Die van Martapoura ende Cotuaringen moeten<lb/>
aensienlijck werden gestraft ende totalijcken geruïneert; den Mattaram dient<lb/>
ingetoomt, soo in Palimbangh, Jamby, Borneo ende elders gerustelijck onse<lb/>
negotie sullen vervolgen als om derselver regenten t’onser devotie te reduceren,<lb/>
die hun anno passato vrij meer tot den Mattaram als de Comp.e genegen hebben<lb/>
gethoont, . . . principalijck Jamby ende Palimbangh; den Maccassar sal moeten<lb/>
desisteren onse rebellen in Amboina t’assisteren ende uyt die provintie door<lb/>
indirecten handel des Comp.8 alleen competerende nagelen niet langer t’ontvreemden,<lb/>
off worden genootsaeckt in formelen oorloge tot maintenue van Comp.8<lb/>
recht met hem te treden. Onse pretentie tegen ’t Quinamse rijck dient met competente<lb/>
macht vervolght, tot ons sal sijn contentement gedaen. Wat staet op den<lb/>
stilstant van wapenen hier te lande met den Portugees te maecken zij, sullen U Ed.<lb/>
</para>
<pb n="191" />
<para>wel begrijpen in ’t resumeren van onse advijsen ende specialijck dat geresolveert<lb/>
hebben den oorloge tegen dese vrunden tot nader ordre te continueren, bijaldien<lb/>
ons op Ceylon in de limitscheydingh van Gales jurisdictie geen contentement ende<lb/>
recht doen, gelijck nader bij ’t nevengaende extract uyt d’instructie, den commissaris<lb/>
Boreel verleent, gebeft te vernemen. Soo sullen die van Negapatnam haer<lb/>
contract moeten voldoen, bevooren haer als vrunden admitteren. Insgelijcx die<lb/>
van Maccauw over d’enorme moort, buyten alle fatsoen ende crijgsge woont e aen<lb/>
de 50 Nederlander en, door den Coningh van Quinangh gelargeert, omtrent Champa<lb/>
begaen . . .<lb/>
</para>
<remark>(Nadere gegevens hierover te vinden
<ref>Quinam,</ref> p. 82).<lb/>
</remark>
<para>Hierbij comt noch, de Portugesen in Cambodja bij de groote aldaer hebben<lb/>
weten door schenckagien uyt te wercken, dat in rechte gecondemneert sijn tot de<lb/>
restitutie van hare goederen, anno passato uyt seeckere Cambodjase joncke, nae<lb/>
Japan gedestineert, bij Oostcappel gelicht ende begroot op 11 553 tayls a 3 gulden<lb/>
ij der, daer d’onse hun seer heftigh hebben tegen gestelt, in geenen deele tot de<lb/>
restitutie willende verstaen, totdat onderstonden de sententie met gewelt ter<lb/>
executie te brengen ende betalingh uyt Comp.s magasijn te halen. Edoch d’onse<lb/>
haer aen den Coningh voor de jonghste male addresserende, heeft den Coningh<lb/>
d’executie, mits genietende 4000 taylen ofte f 12 000, gestut, de Portugesen ende<lb/>
rechters hare pretentie ontseyt ende de Comp.e acte verleent naer dese questie<lb/>
noch de pretentie der rechteren wegen de Tonkinse zijde ende roovers, monterende<lb/>
660 taylen, nimmer aengesproocken noch gemolesteert te werden, sulcx de<lb/>
Portugesen ende gecorrumpeerde rechters door de begeerhjckheyt des Conings van<lb/>
hun desseyn versteecken bbjven ende de Comp.e uytpayen moet f 12 000, twelck<lb/>
d’onse omme grooter swarigheyt voor te comen toegestaen hebben. Maer dewijle<lb/>
de Portugesen genoeghsaem weten, haere goederen bij ons door ’t recht des<lb/>
oorloghs wel ende ten rechten sijn aengeslagen ende zij uyt louter invidie dese<lb/>
saecken tegen ons in Cambodja hebben vervolght, quiterende hare pretentie ten<lb/>
proffijte van de rechters omme de Comp.e aen onverdiende schade ende moeyten<lb/>
te helpen, verstaen, de Portugesen off den Coningh dese 4000 taylen moeten<lb/>
rembourseren off dat ons bij represalie sullen garanderen.<lb/>
</para>
<remark>( Ontdekkingsreizen voort te zetten; bezoek van kooplieden uit Laos aan Batavia;<lb/>
de Koning van Cambodja heeft zijn voorganger eigenhandig gedood
<super>1)</super>; op de handel<lb/>
daar is van 1 oct. 1641 tot eind dec. 1642 slechts fl. 28827 .11.11 gewonnen; tocht naar<lb/>
Laos
, vgl.
<ref>Cambodja,</ref> p. 233-245).<lb/>
</remark>
<para>
Edoch wij oordeelen de wegh te verre ende voor ons met te veel risico ende<lb/>
molesten vermenght; des beter sal wesen de coopluyden in Cambodja ende tot<lb/>
Batavia trecken, gelijck nu twee jaren verschenen sijn ende weder eenige met den<lb/>
Sayer verwachten. De vereeringh, van den Lauwsen Coningh aen den GouverneurGenerael<lb/>
gesonden ende per den Engel ontfangen, bestaet in een goude beteldoos<lb/>
met sijn toebehooren, wegende IJ catty, 33 ps. zijde cleeden, 800 catty benjuwin,<lb/>
400 d.° gommelacca ende ses ballen rnuscus, item van den Cambodjasen Coningh<lb/>
<note>1) Het betreft hier Ang Non (1640-1642) en Rama Thupdey Chan (1642-1659).<lb/>
</note>
<pb n="192" />
nevens sijne missive 10 picol benjuwin ende 10 pieol gommelacca, daervoor<lb/>
generale schenckagie in recompense van onse gedane vereeringh sullen crediteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 6r.</folio>
<remark>(Uit Djambi is 12712 picol peper ontvangen; van 1 nov. 1641 tot 31 oct. 1642<lb/>
is daar fl. 66444 -.10 gewonnen; brief van Siroyemondonne „ burgemeester ende hooft<lb/>
des eylandts Kisima in Nangasacqui, alwaer Comps. dienaers resideren
”, afgedr.<lb/>
<ref>Japan,</ref> Beilage 56
<super>1))</super>.<lb/>
</remark>
<para>’t Schijnt, als het Christendom niet poucheren ende ons in Japan desen<lb/>
aengaende modest dragen, veele vrijdommen sullen toestaen ende proffitabelen<lb/>
handel verleenen. Wij sullen alles ten beste van de Comp.e mesnagieren ende<lb/>
betrachten, doenlij ck sijnde, dat den handel emmers ten principalen alleen<lb/>
gauderen.<lb/>
</para>
<remark>(Van Elserack, die goed voldoet, ml als opperhoofd in Japan gecontinueerd<lb/>
worden; als proef zijn „pladtgevouwen
” damasten uit China en muscus uit Laos<lb/>
gezonden; Van Twist uit Malakka gekomen, vgl.
<ref>Zeemogendheid II</ref> p. 223; de<lb/>
Pauw en de Waterhondt, komend uit Thaiwan met fl. 600.000 aan goud en zilver,<lb/>
bestemd voor de W ester kwartieren, passeren 16 december Malakka; waar nog 141970<lb/>
pond tin uit Kedah en Perak wordt ingeladen; Spaansgezinden in Macau verwekken<lb/>
daar moeilijkheden, vgl.
<ref>Fidalgos</ref> p. 150).<lb/>
</remark>
<para>De Portugesen hebben haere saecken omtrent den gouverneur van Manilha<lb/>
soo looselijck weten te besteecken, dat niet alleen haere uytstaende schulden ende<lb/>
volck, maer omtrent 90 Castilianen in Maccauw overgebracht sijn. ’t Schijnt, den<lb/>
Castiliaen hebben doen gelooven (waertoe hun geen gefondeerde redenen mancqueerden<lb/>
voor te stellen), de stadt Maccauw nimmer de zijde van don Juan<lb/>
Quarto souden kiesen, waerop de Portugesen uyt Manilha per haer eygen scheepken<lb/>
gelargeert sijn met omtrent 600 000 realen van 8n ende in compagnie van<lb/>
tzelve een ander, den Spaensen commissaris, met ettelijcke Castilianen ende<lb/>
30 000 realen tot betalingh van ’t Spaens garnisoen in Maccauw. Dese twee<lb/>
scheepkens sijn cort nae Antonio Fialho Fereres vertreck in Maccauw tot groote<lb/>
vreuchde van de Portugesen aengelandt, de Castilianen ende haer silver in verseeckeringh<lb/>
genomen, totdat ordre van den Vice-Rey becomen, hoe hun verder te<lb/>
gedragen hebben. Wat uyteomste de saecken noch sorteren sullen, wil ons den tijt<lb/>
openbaren. God geve, ’t maer aen volck niet mancqueert, wanneer advantagieuse<lb/>
occasiën comen te presenteren. Ende moet ons dese stratageme
<super>2)</super>, van d’Portugesen<lb/>
ontrent den Castiliaen gebruyckt, oorsaecke geven tegen d’een ende d’ander wel<lb/>
op hoede te wesen, te meer niet te vertrouwen sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Van Vliet wordt gouverneur van Malakka, vgl.
<ref>Zeemogendheid</ref> II p. 223).<lb/>
</remark>
<para>
Dese vestingh consumeert noch veel volck ende principalijck in den droogen<lb/>
tijt, die nu weder stont te genaecken, geduyrende den regen waren weynigh<lb/>
<note>1) Vgl. p. 183, noot 2.<lb/>
</note>
<note>2) Stratageme, krijgslist.<lb/>
</note>
<pb n="193" />
menschen gestorven, ’t Guarnisoen bleeff sterck except bosschieters etc. 336<lb/>
coppen ende wirden niet meer dan 22 siecken bevonden. De stadt is vrij wat<lb/>
opgeruymt ende gesuyvert, staet dagelijx noch te beteren met het voltrecken van<lb/>
de geprojecteerde wercken ende ’t graven van de gracht ten noorden landtwaerts<lb/>
Malacca. In dat vaerwater wirden gebruyckt de jachten Welsingh ende Venloo,<lb/>
gedestineert tot den thinhandel ende ons desseyn op Oudjongh Salem, Punte<lb/>
Gale, tot geleyde van d’heer Boreels vloote tot voor Keda ofte Poelelade als den<lb/>
thinhandel te vervolgen, mitsgaders te beletten, de Moorse vaertuygen van<lb/>
Coromandel ende Bengale in Keda’s riviere niet loopen, bevooren Malacca hebben<lb/>
aengedaen volgens ’t recht van die stadt ende ’t contract, met den Quedasen<lb/>
prins gemaeckt1). In voegen Malacca gestadigh met gerequireerde coopmansehappen<lb/>
ende alle sorteringh van lijwaten ende cleeden geprovideert sijnde, item<lb/>
daernevens d’oliphantenvanghst succederende, sal ’t daer aen proffitable negotie<lb/>
ende toeloop van verscheyde natiën niet mancqueren, waertoe in corte de Comp.e<lb/>
d’effecten te gemoeten heeft. Soo comporteren hun Malacca’s subjecten ende<lb/>
bontgenoten geheel gedienstigh ende obediënt.<lb/>
</para>
<remark>(In Malakka is van 1 oct. 1641 tot 30 sept. 1642 fl. 49312.19.9 verbren; de<lb/>
redenen van Van Twist’s terugroeping; 8 jan. arriveert de FredericJc Hendrick uit<lb/>
patria met 288 opvarenden , w.o. 124 soldaten, 38 sterfgevallen; in Engeland zijn<lb/>
170 man gedrost; het schip heeft een waarde van fl. 245371.9— aan goederen en<lb/>
contanten meegebracht, waardoor het Indische fonds fl. 7721760.13.14 bedraagt;<lb/>
gegevens over Mataram, af gedrukt
<ref>Opkomst</ref> V p. 258-259).<lb/>
</remark>
<para>Nopende den vreede met deze trouwloose menschen sal ons veroorsaecken<lb/>
beter op hoede te moeten sijn als bij openbaren oorloge. Bijaldien op desen trotsen<lb/>
tiran sooveel advantagie erlangen, dat onse gevangene tot verlossingh van Hagy
<super>2)</super><lb/>
ende becomingh sijner realen in Batavia brenght, sullen hem wel voorder t’onser<lb/>
devotie crijgen. ’t Is noodigh, wat cleender gemaeckt off emmers in sijn progressen<lb/>
gestudt wert.<lb/>
</para>
<note>1) Op 11 juli 1642, afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXLIII.<lb/>
</note>
<note>2) De hadji, die van een Engels schip werd gehaald en naar Batavia gebracht; in andere<lb/>
stukken wordt hij vermeld als „de Arabise priester Ha(d)gy”.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>