<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="673"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur, Van den Bogaerde; Batavia, 19 januari 1654"/>
<meta key="rawdate" value="19 januari 1654"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1654"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur, Van den Bogaerde"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur, Gaspar van den Bogaerde"/>
</header>

<body>
<pb n="673" />
<head>I. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
DIRCK JANSZ. STEUR EN GASPAR VAN DEN BOGAERDE, BATAVIA<lb/>
19 jan. 1654.<lb/>
</head>
<folio>1087,Fol. 1-358.</folio>
<remark>( De retourvloot van 8 schepen onder Demmer is deels 24 dec. 1652, deels 2 febr.<lb/>
1653 vertrokken met cargasoenen waard
ƒ 2974809; ze is resp. 17 april en 6 mei van<lb/>
de Kaap vertrokken; uit patria zijn aangekomen . .
.<lb/>
</remark>
<remark>
<table n="38">
<row n="38" row="1">
<cell n="38" row="1" col="1"></cell>
<cell n="38" row="1" col="2"></cell>
<cell n="38" row="1" col="3"></cell>
<cell n="38" row="1" col="4">id. vrouwen</cell>
<cell n="38" row="1" col="5"></cell>
<cell n="38" row="1" col="6">en aan</cell>
</row>
<row n="38" row="2">
<cell n="38" row="2" col="1"></cell>
<cell n="38" row="2" col="2"></cell>
<cell n="38" row="2" col="3">w.o.</cell>
<cell n="38" row="2" col="4">en</cell>
<cell n="38" row="2" col="5"></cell>
<cell n="38" row="2" col="6">de Kaap</cell>
</row>
<row n="38" row="3">
<cell n="38" row="3" col="1"></cell>
<cell n="38" row="3" col="2">koppen</cell>
<cell n="38" row="3" col="3">soldaten</cell>
<cell n="38" row="3" col="4">kinderen</cell>
<cell n="38" row="3" col="5">doden</cell>
<cell n="38" row="3" col="6">gebleven</cell>
</row>
<row n="38" row="4">
<cell n="38" row="4" col="1">16. 5 gallot de Goede Hope</cell>
<cell n="38" row="4" col="2">15</cell>
<cell n="38" row="4" col="3">—</cell>
<cell n="38" row="4" col="4">—</cell>
<cell n="38" row="4" col="5">—</cell>
<cell n="38" row="4" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="5">
<cell n="38" row="5" col="1">14. 6 jacht Windthondt</cell>
<cell n="38" row="5" col="2">77</cell>
<cell n="38" row="5" col="3">2</cell>
<cell n="38" row="5" col="4">1</cell>
<cell n="38" row="5" col="5">1</cell>
<cell n="38" row="5" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="6">
<cell n="38" row="6" col="1">15. 6 jacht Weesp</cell>
<cell n="38" row="6" col="2">148</cell>
<cell n="38" row="6" col="3">51</cell>
<cell n="38" row="6" col="4">3</cell>
<cell n="38" row="6" col="5">19</cell>
<cell n="38" row="6" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="7">
<cell n="38" row="7" col="1">20. 6 pinas de Haes</cell>
<cell n="38" row="7" col="2">55</cell>
<cell n="38" row="7" col="3">—</cell>
<cell n="38" row="7" col="4">—</cell>
<cell n="38" row="7" col="5">—</cell>
<cell n="38" row="7" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="8">
<cell n="38" row="8" col="1">1. 7 jacht Muyden</cell>
<cell n="38" row="8" col="2">149</cell>
<cell n="38" row="8" col="3">49</cell>
<cell n="38" row="8" col="4">8</cell>
<cell n="38" row="8" col="5">9</cell>
<cell n="38" row="8" col="6">25</cell>
</row>
<row n="38" row="9">
<cell n="38" row="9" col="1">26. 7 jacht Avenhorn</cell>
<cell n="38" row="9" col="2">92</cell>
<cell n="38" row="9" col="3">—</cell>
<cell n="38" row="9" col="4">—</cell>
<cell n="38" row="9" col="5">1</cell>
<cell n="38" row="9" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="10">
<cell n="38" row="10" col="1">26<sub>9j</sub>Armuyden</cell>
<cell n="38" row="10" col="2">255</cell>
<cell n="38" row="10" col="3">107</cell>
<cell n="38" row="10" col="4">6</cell>
<cell n="38" row="10" col="5">18</cell>
<cell n="38" row="10" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="11">
<cell n="38" row="11" col="1">7.10 Salmander</cell>
<cell n="38" row="11" col="2">236</cell>
<cell n="38" row="11" col="3">78</cell>
<cell n="38" row="11" col="4">—</cell>
<cell n="38" row="11" col="5">15</cell>
<cell n="38" row="11" col="6">22</cell>
</row>
<row n="38" row="12">
<cell n="38" row="12" col="1">22.10 Vogel Phenix</cell>
<cell n="38" row="12" col="2">241</cell>
<cell n="38" row="12" col="3">78</cell>
<cell n="38" row="12" col="4">—</cell>
<cell n="38" row="12" col="5">15</cell>
<cell n="38" row="12" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="13">
<cell n="38" row="13" col="1">3.11 jacht Zirickzee8. 11} jacht Leeuwinne</cell>
<cell n="38" row="13" col="2">263</cell>
<cell n="38" row="13" col="3">114</cell>
<cell n="38" row="13" col="4">11</cell>
<cell n="38" row="13" col="5">24</cell>
<cell n="38" row="13" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="14">
<cell n="38" row="14" col="1">2.12 fluit Coningh David</cell>
<cell n="38" row="14" col="2">121</cell>
<cell n="38" row="14" col="3">23</cell>
<cell n="38" row="14" col="4">6</cell>
<cell n="38" row="14" col="5">5</cell>
<cell n="38" row="14" col="6">—</cell>
</row>
<row n="38" row="15">
<cell n="38" row="15" col="1">14.12 Orange</cell>
<cell n="38" row="15" col="2">203</cell>
<cell n="38" row="15" col="3">87</cell>
<cell n="38" row="15" col="4">14</cell>
<cell n="38" row="15" col="5">57</cell>
<cell n="38" row="15" col="6">— ;</cell>
</row>
</table>
</remark>
<remark>van dit laatste schip zijn bovendien vele zieken aan land gezet; de Rode Vos kwam 2<lb/>
juni aan de Kaap en bleef daar, van waar de Swarte Vos naar Gamron is gevaren;<lb/>
nog 11 schepen worden verwacht; daar zoveel schepen laat aankwamen, is de retourvloot,<lb/>
van slechts 5 schepen, te laat klaar ) .<lb/>
</remark>
<para>Hier te lande en hebben, voor sooveel ons tot noch toe bekent is, die van<lb/>
voorsz. natie
<super>x)</super> ons noch de minste afbreuck niet gedaen, maer hebben wij in plaets<lb/>
van dien reede 5 schepen van haer genomen, namentlijck hier omtrent Batavia het<lb/>
schip de Duyf, comende van Macassar na Bantam, met een cargasoentje, dat bij<lb/>
vercoop uytgebracht heeft de somme van ƒ 29 920.6.4 . . . ende in Golpho van<lb/>
Persia de schepen Rebock, Leonoret, Blessingh ende Supply, uyt welcker ladinge<lb/>
de Comp.e geprofiteert heeft ongeveer 425 000 guldens behalven de schepen ende<lb/>
toebehooren, hoewel sij vrij meerder daerbij comen te verliesen, connende (soo het<lb/>
schijnt) soo naeuwen toesicht in diergelijcken occasie niet genomen werden, of<lb/>
weten haer de perticuliere ministers daerbij te verrij eken voornamentlijck bij<lb/>
veroveringe van comptanten ende andere clenicheden, die licht te ver duy ster en<lb/>
sijn, gelijck deselve schepen veel ingehad hebben.<lb/>
</para>
<remark>( Gegevens Amboina, vgl.
<ref>Ambonse Historie,</ref> p. 40-62,
<ref>Daghregisters,</ref> 16 mei<lb/>
1653, p. 65-69, 24 juli, p. 104-105,
<ref>Valentijn</ref> II, Ambonsche Zaalcen, p. 182-189,<lb/>
plan van De Vlaming op Manipa rijst door 2000 Chinezen te doen planten; de Hoge<lb/>
</remark>
<note>1) NI. de Engelsen.<lb/>
</note>
<pb n="674" />
<remark>Regering meent, dat geen Chinezen daartoe bereid zijn; vertrek van De Vlaming naar<lb/>
Amboina, vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 8 nov. 1653, p. 141-143 en 6 dec. p. 159; daar is in een<lb/>
jaar f. 321089.1.1 uitgegeven en slechts f. 104347.6.2 ontvangen; bericht van De<lb/>
Vlaming,
<ref>Daghregisters,</ref> 29 nov. p. 148-149 en 10 dec. p. 163; uit Amboina is in<lb/>
1653 slechts 71364
≤ö? kruidnagelen ontvangen; wegens de zware regens ook voor ’ 54<lb/>
weinig verwacht; toen De Vlaming uit Amboina vertrok, bleven er 745 koppen, w.v.<lb/>
220 uit Banda; gegevens over de Molukken,
<ref>Valentijn</ref> I, Molukse Zaaken, p. 301-303).<lb/>
</remark>
<para>. . . den e. gouverneur Van den Bogaerd eyndelijck op 10 january voorleden<lb/>
met den Coninck Mandarsaha, geaccompagneert van den Coninck van Bachan,<lb/>
doentertijt op Maleye aen het casteel zijnde, met het jacht de Zeemeeuw ende ’t<lb/>
gallot Onrust mitsgaders de Tarnataense na vale macht, sterck ongeveer 600 coppen,<lb/>
daeronder 150 soldaten, derwaerts1) geruckt sijn ende eerst Dodingo . . mitsgaders<lb/>
6 dagen daerna Gilolo selffs tot gehoorsaemheyt gereduceert hebben, sijnde<lb/>
den Coninck Quitchil Callematte met sijn broeder Manilha ende de gantse Temataense<lb/>
overheyt der rebellen aldaer - uytgesondert den cap.n laut Quitchil Saidi2)<lb/>
ende hoccum Tomagola
<super>3)</super>, die, Callemattas voornemen, soo het schijnt, vermerct<lb/>
hebbende, haer eenige dagen tevooren na Sabou gesalveert hadden - vrijwillich<lb/>
aen het jacht de Zeemeeuw verschenen, den Coninck Mandarsaha ende den e.<lb/>
gouverneur te voet vallen ende om genade bidden, overleverende de vasticheyt op<lb/>
Gilolo ende haren dienst aenbiedende om die van Sabou, Gommaknorra, Laloda
<super>4)</super>,<lb/>
Talafoe
<super>5)</super>, Xula ende Tacomy mede tot gehoorsaemheyt te brengen, waerop dan<lb/>
oock aenstonts goetgevonden is mette gantse macht des volgenden daegs over<lb/>
landt na Sabou te marcheren op hope om den voors. cap.tn laut en de hoccom<lb/>
levendich in handen te becomen. Doch viel op deselve tijt een seer vehemenben<lb/>
regen, gelijck voort ettelijcke dagen achter den ander, waerdoor de wegen onbruyckbaer<lb/>
ende dat exploict nagelaten ende gestaeckt wierd.<lb/>
</para>
<remark>( Ook een latere poging mislukt; vervolg gegevens Molukken,
<ref>Valentijn</ref> I, Molukse<lb/>
Zaaken, p. 303-305).<lb/>
</remark>
<para>
. .
.
<super>6)</super> van den gouverneur van Gammelamma, Francisco d’Esteibar, dat hij<lb/>
geen schuit aen des Conings
<super>7)</super> doen en heeft, hem menichmalen vermaent hebbende<lb/>
daervan
<super>8)</super> te desisteren, maer dat naer hem niet meer en begeerde te luysteren<lb/>
nochte oock, tot verscheyden malen ontbooden sijnde, aen Gammelamma te<lb/>
verschijnen, hetwelck sij dan oock soo qualij ck genomen hadden, dat sij naderhand!<lb/>
<note>1) NI. naar Halmaheira.<lb/>
</note>
<note>2) Ketjil Saidi, de kapitan laut van Temate, was een der voornaamste tegenstanders<lb/>
van Mandarsjah. Na het verlopen van de opstand in de Molukken vluchtte hij naar Ceram,<lb/>
waar hij 1655 sneuvelde.<lb/>
</note>
<note>3) Tomagola was de naam van de aanzienlijke Temataanse familie, waaruit steeds de<lb/>
stadhouders voor de Ambonse kwartieren werden gekozen. Hier is een lid van deze familie<lb/>
bedoeld.<lb/>
</note>
<note>4) Laloda, ten rechte Loloda, district in het westen van Noord-Halmaheira, ongeveer<lb/>
op 1°45/ N.B. en 127£° O.L. met gelijknamige hoofdplaats.<lb/>
</note>
<note>5) Talafoe, misschien is bedoeld het dorp Talapau aan de westkust van Makéan.<lb/>
</note>
<note>6) Bericht.<lb/>
</note>
<note>7) Die van Tidore.<lb/>
</note>
<note>8) NL van het vijandig optreden tegen Temate.<lb/>
</note>
<pb n="675" />
desselffs brieven niet meer en hadden willen beantwoorden, ja, dat sij, tegen dat<lb/>
hij van sijn tocht, na Weda gedaen, soude terughcomen, omtrent Gammacnora<lb/>
nevens den Coninck Mandarsaha op hem hebben doen cruyssen om hem onderwege<lb/>
aen te snoeren ende na Gammalamma te brengen, hebbende eyndelijck door siecte,<lb/>
onder hun ontstaen, moeten opbreecken, gelijck mede om deselve reden den<lb/>
Coninck van Temate heeft moeten doen. Off dese dingen nu hun ernst geweest sijn<lb/>
ende van haer gemeent sijn geworden of wel alleen practijcken sijn om ons in slaep<lb/>
te houden ende t’abuseren, en connen wij alsnoch niet wel oordelen, maer geloven<lb/>
echter, dat het in allen gevalle teeckenen sijn, dat sij in dat quartier niet geern<lb/>
met ons in openbaren oorlogh souden comen, hoewel apparent niet ongeern souden<lb/>
sien, dat ons door den Coninck van Tidor afbreuck ende schade mochte worden<lb/>
gedaan, denselven wellicht daerboe aenhitsende ende onder de handt sterckende<lb/>
ende stijvende, sooveel in haer vermogen is, hoewel ons daer tot noch toe het<lb/>
minste niet van gebleecken zij. Ondertusschen hebben sij een expresse na Manilha<lb/>
afgeveerdicht om den gouverneur aldaer van de voors. troubles te verwittigen<lb/>
ende secours van volck te versoecken na voorgeven om denselven Coninck in<lb/>
dwanck te houden, doch apparent om tegen ons in defentie te wesen, nadien sij wel<lb/>
connen afmeten, dat wij ons metten Coninc Mandarsaha tegen Tydor sullen voegen<lb/>
ende haer consequentelijck mede in ’t spel trecken, bij denselven geïnteresseert<lb/>
sijnde ende de nagelen van desselffs landt den Coninck van Castella
<super>x)</super> voor een<lb/>
derde toebehoorende, die sij wel gissingh maeken, wij mede sullen trachten te<lb/>
extirperen. ... In mart voorleden waren 12 joncken van Manilha . . . voor<lb/>
Gammalamma verschenen met alderhande provisiën ende noodlij ckheden mitsgaders<lb/>
50 nieuwe soldaten, dat een sober ontset is, veroorsaeckt, omdat noch al<lb/>
geen schepen uyt Nova-Spanga in Manilha aengecomen waren, sijnde nu vier jaren<lb/>
achter den ander.<lb/>
</para>
<remark>( De strijd met Tidore
<ref>, Valentijn</ref> I, Molukse Zaaken
, p. 305-306 en II, Ambonsche<lb/>
Zaaken, p. 189-190).<lb/>
</remark>
<para>
Ondertusschen hadden gouverneur Jacob Hustaerd metten Coninck Mandarsaha,<lb/>
20 vaertuygen ende 100 soldaten weder een preuve op Sabou gedaen van de<lb/>
zeecant, nadien sij
<super>1 2)</super> het tusschen haer ende Gilolo soodanich met voet- ende<lb/>
buyckangels hadden beset, datter geen doorcomen en was, ende op een tweesprong,<lb/>
een stuck de rivier opwaerts, een batterij van den vijandt verovert met een stuck<lb/>
van 7 ® ijser, in plaets van welcke sij weder een baricade hebben opgeworpen aen<lb/>
de strandt, groot 40 voeten in ’t viercant ende met 5 stucken mitsgaders 28 Nederlanders<lb/>
ende 50 Tarnatanen nevens een vaertuygh beset gelaten, waermede den<lb/>
vijandt te water genoechsaem geblocqueert is ende wort aen de andere zijde Gilolo<lb/>
mede noch met 10 Nederlanders ende goet getal Ternatanen ingehouden onder het<lb/>
gesach van den onder coningh van Gilolo
<super>3)</super>, opdat den vijandt daer niet weder en<lb/>
come nestelen, een bequame ende sagourijcke plaets sijnde, van waer Ternate meest<lb/>
plach gespijst te worden. Naderhandt is Gammacnorra, 4 mijlen van Sabou<lb/>
gelegen, aen de ander sij de mede door d’onse overrompelt, vele der rebellen doot-<lb/>
<note>1) Castella, Castilië, Spanje.<lb/>
</note>
<note>2) NI. de rebellen.<lb/>
</note>
<note>3) Een aan Mandarsjah getrouw hoofd.<lb/>
</note>
<pb n="676" />
geslagen ende de vordere weder in genade aengenomen, uytgesondert den sengadie,<lb/>
die ontcomen ende na langh swerven in ’t bosch met hondert coppen binnen Sabou<lb/>
geraect is. Die van Talafou ende Loloda, hetselve siende, sijn eyndelijck uyt haer<lb/>
selffs mede afgecomen, versoeckende in genade aengenomen te mogen worden, dat<lb/>
haer vergundt wierd. Doch den sengadie van Loloda is corts daeraen mette verschijninge<lb/>
van den cap.tn laut Saidi met een goet deel van sijn volck wederom<lb/>
afgevallen ende totte rebellen overgegaen, waeruyt blijct, hoe wijnich staet op dat<lb/>
volck te maken sij .<lb/>
</para>
<remark>(Tocht van Cos naar de Papoese eilanden,
<ref>Valentijn 7,</ref> Molukse Zaken, p. 307308,<lb/>
<ref>Nieuw-Guinea</ref> I, p. 66-67; grote sterfte op Makéan; Majo afgelopen,
<ref>Valentijn</ref><lb/>
ibid.,p. 304; ook op Batjan zijn de nagelen geëxtirpeerd, die in de Molukken slechts<lb/>
op Makéan en Tidore nog blijven).<lb/>
</remark>
<para>Voorleden jaer hebben wij U Ed. geadviseert, hoe dat het considerabel was,<lb/>
dewijl Mandarsaha op Ternate soo cleynen getal onderdanen had, of men den stoel<lb/>
van het gouvernement niet en behoorde te transporteren op Mackjan, daer veel<lb/>
inwoonders zijn, oock veel nagelbomen gevonden worden, daer ons lieten voorstaen,<lb/>
hij wel toe te disponeren soude sijn geweest, hetwelck nu mettet terughcomen van<lb/>
den meesten hoop der rebellen een ander aensien heeft, soodat wij genootsaeckt<lb/>
zullen worden, tenminsten vooreerst ende totdat sien werwaers hen de saacken<lb/>
met Tidor sullen neygen, het casteel Orangie op Maleye noch in te houden.<lb/>
</para>
<remark>(Voorstel dit kasteel te verkleinen en dat op Batjan, Barneveld, op te geven).<lb/>
</remark>
<para>Eenelijck hebben den e. De Vlamingh gequalificeert om, des geraden dunckende,<lb/>
het fort Callelaboca
<super>x)</super>, op Ternate leggende tegenover een Spaense vastichheyt,<lb/>
genaemt Siobbe, te mogen afwerpen ende verlaten, alsoo hetselve van<lb/>
velen geoordeelt wort aldaer onnut te wesen.<lb/>
</para>
<remark>( Zending van een fluit naar Menado, afgedr.
<ref>Minahassa,</ref> p. 14; ook van Mindanao<lb/>
rijst te halen; het jacht Delfshaven is bij Majo vergaan; de van Ternate komende<lb/>
Zeemeeuw is 8 mijl beoosten Batavia vergaan; gouverneur Hustaert voldoet goed in de<lb/>
Molukken, zo ook ds. a Warmelo ; bij De Vlaming' s vertrek van daar waren er 484<lb/>
koppen; er is slechts 2578 nagelen opgebracht; de onkosten beliepen er in een jaar<lb/>
f. 223409.16.2, w.o. ruim een ton aan soldijen, de handelswinsten f. 77242.7.-; er<lb/>
blijft kapitaal van f. 368705.17.13 ; de Koning van Buton is onderdaan van dien van<lb/>
Ternate, maar bedreigd door Gowa, tegen welk land hij weinig kan doen).<lb/>
</remark>
<para>
... te min alsoo sijn meeste volck hem afgevallen is ende hen tot sijn oom<lb/>
gevoecht hebben, die, bij tijde van des Conincx minder jaricheyt desselffs momboir<lb/>
ende administrateur van ’t rijck geweest zijnde, noch groote authoriteyt behouden<lb/>
heeft, dewelcke, soo het schijnt, ongeern overgeven sou, wordende wellicht door die<lb/>
van Macassar daerin gestijft, soodat wij niet sonder reden voor denselven Coninck<lb/>
becommert sijn, soo om de passagie, die wij jaerlicx gints ende weder door ende<lb/>
<note>1) Callelaboca en Siobbe waren versterkingen, vermoedelijk noordelijk van Takome op<lb/>
het eiland Ternate, waarvan de juiste ligging reeds
<emph>Valentijn</emph> niet bekend was ; I, Moluccos, p. 13.<lb/>
</note>
<pb n="677" />
om zijn landt hebben, alsoock omdat de Butonners ons in Amboina, Banda ende<lb/>
Ternate seer schadelijck souden connen sijn, bijaldien onse vijanden quamen te<lb/>
worden, een seer volckrijck landt zijnde ende die al vele vaertuygen souden connen<lb/>
uytmaeken.<lb/>
</para>
<remark>( Contacten met Buton, vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 16 mei 1653, p. 68 en
<ref>Valentijn</ref> II,<lb/>
Ambonsche Zaaken, p. 189, 192; De Vlaming .
. .)<lb/>
</remark>
<para>. . . heeft den Coninck andermael mettet een en ’t ander beschoncken, mitsgaders<lb/>
2 Nederlanders tot sijn lijfguarde gelaten om hem sooveel doenlij ck bij<lb/>
getrouwicheyt te conserveren, daer wij oock niet aen dubiteren, bijaldien slechts<lb/>
door onmacht tot geen afval gebracht en wort. Hij is seer genegen eens een keer na<lb/>
Batavia te mogen doen, apparent van Mandarsaha verstaen hebbende het goet<lb/>
onthael, dat hij hier heeft genoten, twelck wij hem trachten uyt het hooft te<lb/>
brengen, alsoo daer niet dan groote costen voor de Comp.e aen vast zoude sijn, maer<lb/>
vresen, dat het d’een of d’ ander tijt noch al sullen moeten toestaen om sijn goede<lb/>
genegentheyt t’onswaerts niet te verliesen. Soo het schijnt, sach hij geern, dat wij<lb/>
aldaer mede een vaste logie wilden houden om sijn gesach ende aensien daerop wat<lb/>
te vesten, gevende voor, dat van meningh is sijne onderdanen voortaen tot het rijs<lb/>
planten te houden om ons jaerlicx eenige scheepsladingen rijs te connen beschicken,<lb/>
dat een goede saeke zoude sijn, maer vresen, dat hij niet machtich sal wesen hetselve<lb/>
uyt te voeren, wes dan oock het stichten van een logie aldaer vooreerst noch sullen<lb/>
uytstellen.<lb/>
</para>
<remark>( Brieven van dezen Koning, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 1653, p. 81 en 135; zending van<lb/>
Hustaert naar Makassar, ibid., 16 mei, p. 65-68; andere berichten van daar, 24 juli,<lb/>
p. 105
, 110-112, 13 aug., p. 118, 18 oct., p. 134, 29 nov
., p. 149; oorlog tegen den Vorst<lb/>
van Gowa in zijn eigen land met 3 of 4 jachten te ondernemen door een blokkade, vgl.<lb/>
<ref>Bongaais Verdrag,</ref> p. 49).<lb/>
</remark>
<para>. . . zoude door dat middel meteenen de groote vaert, die Macassar eenige<lb/>
jaren herwaerts na sich getrocken heeft ende die van tijt tot tijt noch te vermeerderen<lb/>
staet, tensij daerinne worde voorsien, connen worden van daer geweert ende<lb/>
gediverteert, dat ten hoogsten nodich sij, bijaldien wij niet geheel van de banck<lb/>
geschoven sijn, maer deel in de commertie aen dese cant willen blijven behouden,<lb/>
daer bij continuatie van vrede met hetselve rijck cleyne apparentie toe gesien wort,<lb/>
nadien Macassar een gelegen plaets is ende van vele landen ende rij eken gefrequenteert<lb/>
wort, die wij daer bij vrede niet connen van daen houden, selffs niet de<lb/>
Portugesen ofte andere vijanden, nadien sij altijt sullen connen seggen, het Conincxofte<lb/>
princenschepen ende -goederen sijn, gelijck met Francisco Viera rede gebleecken<lb/>
is.<lb/>
</para>
<remark>( In dit jaar is daartoe nog mogelijkheid; De Vlaming meent, . . .)<lb/>
</remark>
<para>
. . . dat het de Comp.e dienstich soude wesen op Bouton, wiens Coninck ons<lb/>
seer genegen is, een cleene vasticheyt te begrijpen ende met guarnisoen beset te<lb/>
houden om de jachten, langs de cust van Macassar cruyssende, tot een rende-vous<lb/>
<pb n="678" />
ende ververschplaets te dienen. Ende nadien Macassar in manieren voorsz. met<lb/>
ernst aengetast wordende, wij desel ve alsdan in de oosterse eylanden niet te vresen<lb/>
ofte te verwachten souden hebben, soo wort geoordeelt, dat alsdan de guamisoenen,<lb/>
bijsonder van Banda ende Amboina, sonder pericul wel op de helft souden<lb/>
connen worden vermindert, waeruyt dan de besettinge in Buton ende voor Macassar<lb/>
ruym gevonden soude connen worden. Wij hebben dan den e. De Vlamingh . . .<lb/>
geauthoriseert, nadat alvooren de saken in Amboina ende Ternate tegen die van<lb/>
Macassar ende Tydor ten voordele van de Comp.e, soo verhoopen, sullen afgehaspelt<lb/>
wesen, op Buton voorsz. tec bequamer plaets daertoe uyt te soecken ende af te<lb/>
sien een goede, hechte baricade op te werpen ende deselve met gerequireert getal<lb/>
crijghsvolck beset te laten, mitsgaders in hetselve vaerwater sooveel jachten ende<lb/>
chaloupen over te laten blijven, als om Macassar wel te benaeuwen geoordeelt<lb/>
sullen worden noodich te wesen.<lb/>
</para>
<remark>( Koopman Buys is te Makassar wel bejegend en heeft er f. 21248. 11. 3 op verkoop<lb/>
van textiel gewonnen; scheepvaart aldaar
<ref>, Daghregisters,</ref> 24 juli 1653, p. 106-107;<lb/>
3 schepen uit Banda te Batavia gekomen, ibid. 16 mei, p. 65, 7 juni, p. 78, 17 oct.,<lb/>
p. 131, met samen 134952
<ref>'ffi</ref> foelie. 323660
® muskaatnoten, 200530
<ref>≤8</ref> rompen,<lb/>
kostende f. 88591.9.12; Abraham Weyns, a,l 17 jaar daar dienend, is 28 april in de<lb/>
functie van president opgetreden, opvolgend den overleden gouverneur C. van Outhoorn;<lb/>
hij is nu tot gouverneur benoemd op f. 200 - per maand, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref><lb/>
</remark>
<remark>8 nov. p. 142; vele zieken op Banda; de nieuwe sloep is, varende naar Ai, verdreven,<lb/>
wat 20 doden veroorzaakte; er is weinig aan onderhoud van gebouwen gedaan, maar de<lb/>
forten zijn in goede staat).<lb/>
</remark>
<para>
Soo is den cap.tn Fredrick Gommersdorp eenige dagen daeraa wederom derwaerts<lb/>
<super>x)</super> gesonden mette . . . chaloupen ende 30 cloeke Nederlandse soldaten,<lb/>
die den 9 november daeraenvolgende weder op Neira terughgecomen is, hebbende<lb/>
de fortresse op Damme wel gerepareert ende in behoorlijcke defentie mitsgaders<lb/>
met 54 coppen beset gelaten ; doch is deselve fortresse naderhandt tusschen 8 ende<lb/>
9 december desselven jaers door vehementen stortregen ende geweldich afloopen<lb/>
van de rivier, daerdoor veroorsaect, voor het meeste gedeelte weghgespoelt ende<lb/>
terneder geworpen, soodat het voorsz. guarnisoen geen cleen gevaer heeft geloopen<lb/>
van door ’t water te vergaen ende door de trouloose inwoonderen overvallen ende<lb/>
altesamen gemassacreert te worden; door welck pericul dan geprickelt sijnde, zij<lb/>
handt aen ’t werck geslagen ende hetselve soodanich beneersticht hebben, dat sij<lb/>
deselve fortresse binnen den tijt van 14 dagen weder opgemaect ende voltoyt<lb/>
gecregen hebben, 20 voeten breeder ende in beter defensie als oyt tevooren, waerin<lb/>
den coopman Josua Braconier sijn wackerheyt getoont heeft.<lb/>
</para>
<remark>( Er is nog geen stenen redoute).<lb/>
</remark>
<para>
. . . naderhandt is den e. De Vlamingh . . . , in de Xulaëse eylanden sijnde,<lb/>
voorgecomen ende bekent geworden, hoe dat die van genoemde eylanden van oude<lb/>
tijden altijt sterck op de voorsz. oosterse gewesten gevaren hebben, hen generende<lb/>
<note>1) NI. naar Damar.<lb/>
</note>
<pb n="679" />
met het rooven van menschen, die sij dan, thnyscomende, met goet voordeel wisten<lb/>
te vercoopen, versoeckende, hen hetselve nu wederom mochte worden toegestaen,<lb/>
nadien sij deselve vaert sedert Comp.8 residentie op Damme ten merendele<lb/>
gestaect hadden, hetwelck wij considerabel achten, of men haer niet wederom<lb/>
behoort te vergunnen, mits dat altijt eenige Nederlanders op hare vaertuygen<lb/>
sullen moeten voeren om op haer doen te letten, opdat sij onder dien deckmantel<lb/>
geen specerijen mochten comen van daer te halen, als wanneer ons niet van noode<lb/>
soude wesen eenich Nederlands guarnisoen in deselve eylanden te houden, nadien<lb/>
wij door middel van deselve rovers haer sullen connen in dwanck houden.<lb/>
</para>
<remark>( Daarom wordt af gezien van een redoute in steen; Braconier is van daar in juni<lb/>
te Banda gekomen, toen was alles in Damar in goede orde; met de dorpen Babar en<lb/>
Ilhy was een bestand gesloten, de handel daarmee hervat).<lb/>
</remark>
<para>Gemelte Braconier was met [de] . . . gallot naderhandt wederom naer Damme<lb/>
vertrocken over Goram om te onderstaen, of aldaer oock pertije lijfeygenen te<lb/>
benaken mochten zijn, daer hope toe was, omdat eenigen tijt tevooren 60 stucx van<lb/>
daer gebracht waren.<lb/>
</para>
<remark>(Hij zal door onderkoopman Carel Majoor worden opgevolgd).<lb/>
</remark>
<para>De cap.tn Gommersdorp . . . was voorleden jaer mede op Goram voorsz.<lb/>
geweest ende aldaer bejegent van een vaertuygh, thuysbehorende aen de cust van<lb/>
Nova-Guinea om de noordoost aen een plaets, genaemt Ounigh
<super>1)</super>, eenige 15 of 20<lb/>
mijlen noordelijcker gelegen, als deselve cust oyt van ons ontdect is, alwaer menichte<lb/>
lijfeygenen te crijgen souden wesen, die sij op Goram comen brengen ende aldaer<lb/>
tegen deden, bijlen ende swaerden verruylen tot ongeveer de waerde van 25 of 30<lb/>
realen het stuck; mette nachoda van welck vaertuygh den voorsz. cap.tn in gesprec<lb/>
gecomen was ende accoort gemaeckt had, dat hij het aenstaende saisoen goet getal<lb/>
lijfeygenen op Goram soude brengen ende dat hij hem deselve soude afhandelen,<lb/>
gelijck denselven nachoda oock sijn woort gehouden had ende met 90 stux cloecke,<lb/>
gesonde lijfeygenen op Goram voorsz. verschenen was op hope den voors. cap.tn<lb/>
aldaer te vinden, dat gemist zijnde, deselve slaven aen andere vercocht had, van<lb/>
dewelcke naderhandt 12 stucx in Banda waren te coop gebracht, hetwelck een saké<lb/>
van consideratie zijnde, den gouverneur in Banda dien handel geern vervolcht had,<lb/>
maer is daerin verhindert door het achterblijven van de voorsz. nieuwe chaloup.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 63r-v.</folio>
<remark>( Iets andere gegevens afgedr.
<ref>Nieuw-Guinea,</ref> p. 68-69; deze slaven zijn geschikt<lb/>
voor Banda, waar de Bengaalse snél sterven; Gommersdorp heeft in april een maleise<lb/>
jonk uit Amboina met rijst ter zuidoostkust van Geram ontmoet).<lb/>
</remark>
<para>
Na ’t seggen der voors. Xulaësen, daer den e. De Vlamingh van schrijft,<lb/>
souden achter Damme noch groote menichte eylanden gelegen sijn, waeronder<lb/>
eenige van groote als het eylandt Bouro ende grooter, lijfeygenen, wasch, schild-<lb/>
<note>1) Bedoeld is Onin; de schrijver van deze brief zal het woord in het concept niet hebben<lb/>
kunnen lezen; het is een landstreek op Nieuw-Guinea bezuiden de Maccluergolf op ongeveer<lb/>
2°50' Z.B. en 135°20/ O.L.<lb/>
</note>
<pb n="680" />
padshoom etc. uytgevende, die jaerlicx door de Macassaren bevaren worden1)<lb/>
ende wel van noode was, door ons mede wierden ondersoclit, alsoo eenige onder<lb/>
deselve noten uytgeven ende misschien andere coopmansz., die ons dienstich ofte<lb/>
schadelijck souden connen wesen.<lb/>
</para>
<remark>( Te Banda zijn weinig burgers geschikt voor de diverse bestuurscolleges ) .<lb/>
</remark>
<para>Den borger schijnt van tijt tot tijt in die eylanden te verarmen ende af te<lb/>
nemen, daer het afsterven ende weghlopen der slaven onder andere geen cleyne<lb/>
oorsaeck van is, alsmede dat sij van hier na vereysch van lijfeygenen niet en connen<lb/>
werden versorght, hetwelck dan veroorsaect, dat sij hare parcken ende thuynen<lb/>
niet na behooren cultiveren ofte de vruchten genieten connen, die anders wel<lb/>
souden. Wij willen ganschelijck verhoopen, dat de Arracansvaerders getal slaven<lb/>
sullen aenbrengen, van welck haer zullen deelachtich maken, sooveel wij hier sullen<lb/>
connen missen, sijnde self zoodanich om lijfeygenen benoodicht, dat de meeste<lb/>
wercken door gehuyrt volck moeten gemaect worden, hetwelck onse maendelijcke<lb/>
oncosten dan zeer doet vergrooten.<lb/>
</para>
<remark>( Sommige 'perken worden daardoor niet onderhouden
. . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . om waerin te voorsien zijn e.
<super>2)</super> voorslaet, dat dienstich soude wesen, dat<lb/>
eenige honderden Chinesen of andere inlandtse natiën geanimeert -wierden na<lb/>
Banda te gaen om haer aldaer terneder te slaen, aen welcke soodanige vacerende<lb/>
parcken souden connen werden vercocht, mits dat de Comp.e de penningen daertoe<lb/>
soude moeten verschieten, sullende in ’t geheel niet boven de 1000 ofte 1500 realen<lb/>
bedragen ende die de schuldenaers dan wederom van jaer tot jaer mettet leveren<lb/>
van foelie ende noten souden moeten afdoen ; zullende uyt deselve thuynen bequamelijck<lb/>
onderhouden ende versorght connen werden 25 of 30 huysgesinnen, waermede<lb/>
de Comp.e ’t eene jaer meer, ’t ander min, ruym 40 of 50 sockels foelie meer<lb/>
als jegenwoordich soude becomen, waeruyt den interest der voorsz. penningen<lb/>
rijckelijck soude worden gewonnen. Ende meent sijn e., dat men wel 30 gelijcke<lb/>
familiën soude connen plaetsen op Neira om haer met handwerck ofte hare ambachten<lb/>
te generen, als metselen, timmeren, smeden, thuynen etc., nadien op het gemelte<lb/>
eylandt weynich nooteboomen zijn ende die der sijn, bij d’eygenaers wel gecultiveert<lb/>
connen worden ; mitsgaders 40 op Lonthoir ende Poulo Ay, daer deselve mede<lb/>
mettertijt aen cleene parcken ofte thuynen souden connen geraken ende haer<lb/>
ondertusschen met andere hantneringh erneren3).<lb/>
</para>
<para>
Op het eylandt Ay en gebreect niet dan alleen versch water, sijnde andersints<lb/>
sonderlingh plaisant ende vruchtbaer, gevende jaerlicx doorgaens weynich min<lb/>
dan 300 sockels foeille ende wel 30 000 catty notenmuscaten in soorte, door omtrent<lb/>
1000 zielen bewoont, soo dienaren, vrije als slaven. Meer Nederlanders souden<lb/>
daer gevoet connen werden, oock wel lust hebben derwaerts te gaen, tenware het<lb/>
voorsz. ge breek van water ende dat het aldaer dickmael in 6 ende 7 maenden ende<lb/>
<note>1) Hier moet wel de noordkust van Australië bedoeld zijn, wat dan een 120 jaar ouder<lb/>
contact van de Makassaren daarmee zou betekenen dan dat vermeld in
<emph>Prauwvaart,</emph> p. 248.<lb/>
</note>
<note>2) NI. Weyns.<lb/>
</note>
<note>3) Vgl.
<emph>Beschrijving e,</emph> II, I, p. 1 93, waar wordt vermeld, dat geen Chinees hiervoor voelde.<lb/>
</note>
<pb n="681" />
langer niet en regent, ja menichmael gebeurt, dat op Neira ende het groote landt<lb/>
sware slaehregens vallen ende dat eylandt daer niet een druppel van crijgt, hetwelck<lb/>
een straffe Godes schijnt te wesen, alswanneer sij haer drinck- ende ander coockwater,<lb/>
soo voor menschen als vee, moeten halen van het groote landt . . . uyt de<lb/>
revier Commer1), wel 3 mijlen verre, daer veel moeyten ende oncosten voor den<lb/>
burger alsoock de Comp.e aen vast is. Daer sijn 4 groote ende cleyne waterbacken,<lb/>
houdende tesamen 800 leggers water, maer deselve en connen bij tijt van soodanigen<lb/>
droogte weynich tegenhouden, soodat wel noodich waer, dat noch eenige groote<lb/>
backen ofte tancken aldaer conden werden gemaect, daer van tijt tot tijt clinckert<lb/>
ende cement toe sijn vorderende, maer wij en connen niet wel soo veel bestellen,<lb/>
dat hetselve werck eens can bij der handt genomen werden, nadien den clinckert,<lb/>
die uyt het vaderlandt comt, hier doorgaens wel vereyscht wordt.<lb/>
</para>
<remark>( Vrees, dat aardbevingen die bakken zullen vernielen; op Run gedistilleerd te<lb/>
branden uit sap van saguweerbomen, wat jaarlijks 2000 realen kan opleveren; anders<lb/>
ware Run, liefst aan Chinezen
, te verpachten
) .<lb/>
</remark>
<para>Het geit is reehtevoort in Banda soo schaers, dat de lieden de vaste goederen<lb/>
langer qualijek connen quyt worden ofte van malckander geraken, soodat de<lb/>
weduwe van den overleden gouverneur daer op haer vertreck noch 14 duysent<lb/>
realen aen uytstaende schulden heeft moeten laten staen ende qualijek raet siet,<lb/>
hoe deselve noch eyndelijck van de lieden te becomen, of tenware de Comp.e hare<lb/>
hypoteecquen wilde aennemen ende het geit uytschieten, gelijck zij geern sach<lb/>
ende den gouverneur t’haren voordele, soo het schijnt, voorslaet.<lb/>
</para>
<remark>( Hierop wordt niet ingegaan
) .<lb/>
</remark>
<para>Het sijn behoeftige eylanden, die meest alle leeftocht van buyten moeten<lb/>
hebben ende daerjegens niet uytgeven dan de specerijen, die aen de Comp.e tot<lb/>
geringen prijs gelevert worden, soodat de penningen, daervoor ontfangen wordende,<lb/>
bijna t’eenemael in oncosten van lijfeygenen moeten worden besteet, invoegen dat<lb/>
wij qualick middel sien om hetselve te remediëren, te min omdat met de lage<lb/>
valuatie het geit reehtevoort meer als voor desen weghgevoeH wort, sonderdat het<lb/>
oyt wederom tot ons keert, hetwelck dan noodsaeckelijck schaersheyt van geit<lb/>
geven moet.<lb/>
</para>
<remark>(Op Banda zijn maar 149 militairen, w.o. 56 zieken, voor vier kastelen en acht<lb/>
redouten, omdat De Vlaming er 120 vandaan haalde; de versterkingen
. . .)<lb/>
</remark>
<para>
... en connen evenwel de landen niet bewaren nochte het landen der vijanden<lb/>
beletten, die, als ons souden willen afbreuck doen, de castelen ende forten niet<lb/>
eens en souden moeyen ofte soecken, maer, deselve voorbij gaende ofte latende<lb/>
leggen, de landen trachten te vasteren ende de notenboomen uyt te roeyen,<lb/>
hetwelck haer dan door de voorsz. fortificatiën niet en soude connen werden<lb/>
<note>1) Komber, ongeveer in het midden van de noordkust van Lonthoir, was vroeger de<lb/>
naam van een dorp, in 1654 van een perk. Men vond er een riviertje en nabij de kust een put,<lb/>
die beide in tijden van droogte werden gebruikt om er water te halen.<lb/>
</note>
<pb n="682" />
verhindert ende waermede sij ons echter een inestimabile schade souden connen<lb/>
doen ende Banda onnut maken, want wat voordeel souden de castelen en de forten<lb/>
connen geven sonder genot der specerijen, om welcke deselve daer gesticht sijn,<lb/>
daer vooral sorge voor gedragen dient.<lb/>
</para>
<remark>( Er kan echter slechts op 4 plaatsen aan de zuidkust geland worden zonder uit<lb/>
versterkingen beschoten te worden; de drie oostelijke gouvernementen kunnen elkaar<lb/>
met troepen en levensmiddelen bijstaan, althans zo lang ze, zoals nu onder De Vlaming,<lb/>
<sub>0nder</sub> één hoofd staan, daarom te overleggen . . .)<lb/>
</remark>
<para>... of men deselve drije landtschappen mettertijt ende bij versterff ofte<lb/>
vertreck des jegenwoordige gouverneurs niet bequamelijck onder één gouvernement<lb/>
ofte regeringe soude connen brengen om door een eminent hooft gegouverneert<lb/>
ende geregeert ende deselve respective provinciën ij der met een subaltern<lb/>
perticulier commandeur ofte president becleet te worden. In allen gevalle laten<lb/>
wij ons voorstaen, dat de provintie van Temate - in cas van goet succes tegen<lb/>
Tidoor ende dat alle de nagelen connen geraseert ende uytgeroeyt worden, als<lb/>
wanneer wij ten principalen niet dan het eylandt Macquian te bewaren sullen<lb/>
hebben, daer cleyn guarnisoen ende weynich ommeslach toe van noode is - den<lb/>
titul van een gouvernement niet meer en sal meri teren, maer wel bij een minder<lb/>
persoon sal connen worden bedient, gelijck dat eylandt tot noch toe niet meer dan<lb/>
een coopman tot hooft gehad heeft ; welck eminent hooft sijn residentie dan soude<lb/>
moeten houden ter plaetse, daer het de meeste gevaer ende den grootsten ommeslach<lb/>
soude wesen, mits alle jaren de andere provintiën mede tenminsten eens<lb/>
visiterende ende op alles de vereyschte ordre stellende.<lb/>
</para>
<remark>( Beslissing van Heren X VII gevraagd; alleen ds. Ringius is op Banda; daar was<lb/>
eind aug. 210 last rijst; thans is de Sandyck met 100 last rijst en andere levensmiddelen,<lb/>
waard tesamen f. 18315.19.12 daarheen gezonden; de uitgaven waren er in een jaar<lb/>
f. 125021.12.12, waaronder f. 81074.9.10 aan soldij, de winsten f. 70587.15.3; de twee<lb/>
jaar tevoren voorgestelde wijze van betalen der noten blijkt onmogelijk,)<lb/>
</remark>
<para>
.... omdat de arme gemeente daerdoor al te seer beswaert ende gediscommodeert<lb/>
soude werden, sijnde gebruyckelijck, opdat deselve hare lijfeygenen gedurich<lb/>
in den arbeyt mogen houden, dat maer eens ter weeck op seeckeren gesetten dach<lb/>
de foelie gelevert wort, alswanneer deselve met seer cleene partij ekens door deselve<lb/>
arme luyden wort aengebracht, die elck om het seerste haer haesten ende aendringen<lb/>
om eerst voortgeholpen te worden om noch dienselven dach rijs voor haer geit<lb/>
te mogen hebben, dat niet soude connen geschieden, ingevalle men van ijder partij<lb/>
eken, die dickmael seer cleyn sijn, een besondere ordonnantie om de betalinge<lb/>
van den cassier te vorderen soude moeten geven, waerdoor sij dan groote schade<lb/>
souden lijden, behalven dat doorgaens binnens weecks op de aenstaende leverantie<lb/>
al rijs ver strect wort om deselve arme lieden den mont open te houden ende de<lb/>
lijfeygenen geen honger te laten lijden, hetwelck dan soo op staende voet geresconbreert<lb/>
ende van de geleverde macis afgetrocken wort, verso eckende in faveur<lb/>
derselve arme ingesetenen daer bij te mogen continueren, dat wij hen dan, hoewel<lb/>
ongeem, toegestaen hebben met recommandatie, dat scherpe toesicht sal worden<lb/>
genomen, dat de Comp.e ofte de voorsz. leveranciers daer bij niet en mogen werden<lb/>
<pb n="683" />
vercort. De noten worden maer tweemael in ’t jaer ontfangen, maer op deselve<lb/>
moet oock van tijt tot tij ü rijs geadvanceert worden, niet alleen aen arme, maer<lb/>
selffs aen redelijcke gestelde lieden.<lb/>
</para>
<remark>(Zending van schepen naar Solor, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 8 jan. 1653, p. 2-3; men<lb/>
onderschat er de macht van den vijand; 2 juli komt kapitein Johan Burgers met 2<lb/>
jachten van daar, meldende, dat
. . . )<lb/>
</remark>
<para>
... in october voorleden jaers een partije van ons volck, bestaende uyt 12<lb/>
bosschieters ende 7 soldaten, die mette chaloup Solor aen Congas, een plaets gelegen<lb/>
op het eylandt Ende, eenige mijlen van Larentucca, gesonden waren om eenige<lb/>
houtwercken te hacken, soo als besich waren het gecapte hout uyt het bos na strand<lb/>
te slepen, van de Portugesen ofte hare creaturen, door eenen Eranscisco Camera
<super>1)</super>,<lb/>
op Congas voorsz. woonachtich, uytgemaeckt, overvallen ende 17 van deselve<lb/>
gevangen genomen sijn geworden, zijnde de twee andere in ’t bosch hare handen<lb/>
ontcomen, dewelcke naderhandt weder aen de fortresse terecht gecomen sijn,<lb/>
d’eene terstondt daeraen, maer d’ander eenige maenden daerna, hebbende hem<lb/>
ondertusschen bij het boschvolck in groote armoede onthouden. d’Onse, aen de<lb/>
fortresse Henricus van het voorsz. ongeluck verstaen hebbende, hebben hen dan<lb/>
mede in postuir van defensie ende offensie gestelt ende, met het jacht het Gevonden<lb/>
Lam na Coupan, op Timor gelegen, overstekende, van daer uyt het dorp Ammaby
<super>2)</super><lb/>
weghgenomen de paep, aldaer residerende, mitsgaders van Coupan ons volck, dat<lb/>
sedert eenigen tijt aldaer geplaest was geweest uyt vrese van d’een of d’ander tijt<lb/>
mede van de Portugesen overvallen te worden, alsoo gants niet tot haer defensie<lb/>
en hadden. Ondertusschen hadden die van de fortresse mede aengehaelt een fregat,<lb/>
van de voorsz. cust van Timor na Larentucca comende, geladen met 60 bhar ende<lb/>
55 catty sandelhout, becomende daerenboven metteselve 9 Portugese gevangens ;<lb/>
jegens welcke mitsgaders den voorsz. paep, van Ammaby genomen, ende voorts<lb/>
geit ende goede woorden . . . Terhorst naderhandt verscheyden malen getracht<lb/>
heeft de voorsz. 17 Nederlanders, aen Congas gevangen, te verlossen, maer tevergeefs,<lb/>
willende de voorsz. Francisco Cornero, die hem aldaer capitain mor intituleren<lb/>
doet, alvooren bescheyt hebben, hoe de hare, soo met sijn jacht als die van<lb/>
Francisco Viera ende andere op Batavia getracteert wierden om hem daerna te<lb/>
reguleren, soodat de voorsz. gevangens hen op voorsz. Congas seer miserabel ende<lb/>
ellendich hebben moeten onderhouden tot de maent may deses jaers, als wanneer<lb/>
sij, over Macassar tijdinge becomende, dat de hare alhier altesamen vrijgegeven<lb/>
waren, eyndelijck totte meermalen geiirgeerde verlossinge verstaen ende deselve<lb/>
Nederlandtse gevangens tegens de hare overgelevert hebben, sijnde soo mager ende<lb/>
ongedaen, dat eer geraemten dan levende menschen waren gelijckende van den<lb/>
grooten honger en de commer, die geduirende de gevauckenisse hebben geleden.<lb/>
Voort worden . . . bericht, hoe die van Lamahala, . . . sijnde bontgenoten van<lb/>
de Comp.e, maer altijt meer gemeenschap mette Portugesen als mette onse houdende,<lb/>
in augusto voorleden jaers sonder daertoe pascedel van ’t opperhooft<lb/>
<note>1 ) Francisco Camera, ten rechte Francisco Carneiro de Siqueira, was commandant van<lb/>
de Portugese troepen in het Timorse ; wegens twist met de Dominicanen te Larantuka vestigde<lb/>
hij zich te Konga, waar hij niet lang na 1653 stierf.<lb/>
</note>
<note>2) Amabi, thans niet meer als zodanig bestaand zelfbesturend landschapje nabij Kupang.<lb/>
</note>
<pb n="684" />
Terhorst begeert te hebben weder uyt ende aen ’t eylandt Roti geweest waren ende<lb/>
aldaer in de negrije Corbaffa
<super>1)</super>, mede onderdanen van de Comp.e zijnde, welcker<lb/>
inwoonderen tegen malckander twistich ende verdeelt waren, hem mette sterckste<lb/>
per tij e voegende, de andere overvallen ende 18 of 20 gevangens van daer gebracht<lb/>
hadden. Ende alhoewel voornoemde opperhooft, daer kennisse van becomen<lb/>
hebbende, sijn misnoegen daerover getoont ende haer met expresse doen insinueren<lb/>
had gene van deselve gevangens aen Portugesen ofte andere te vercoopen ofte<lb/>
anders te vervreemden, voor ende aleer daerover raet gehouden ende nader gedisponeert<lb/>
zoude sijn, soo hadden sij echter deselve getracht met seecker vaertuygh<lb/>
bedectelijck na de cust van Java te versenden, hetwelck d’onse mede ter ooren<lb/>
gecomen zijnde ende hetselve trachtende te beletten, soo en hadden sij haer niet<lb/>
ontsien een onser chaloupen, tot dien eynde expres uytgesonden, vijantlijcken aen<lb/>
te tasten ende, eenigen tijt daerna tijdinge van den oorlogh becomen hebbende,<lb/>
opentlijck contract van neutraliteyt mette Portugesen te maeken, deselve tot<lb/>
bevestinge van hetselve ter handt stellende 2 lijfeygenen met 19 patholen2), mits<lb/>
dat de Portugesen hetselve met een wedergeschenck van eliphants tanden souden<lb/>
recompenseren. Ende alhoewel het voorsz. contract naderhandt wederom tot niet<lb/>
gelopen is, vermits de Portugesen aen hare zijde in gebreecke waren gebleven de<lb/>
conditie van wedergeschenck te voldoen ende daerom weder vijantschap tusschen<lb/>
beyde was ontstaen, soo is het evenwel een groote stouticheyt van dat volck geweest<lb/>
ende een saeck van seer quade consequentie, die niet ongestraft behoort te<lb/>
blijven, opdat de andere onderdanen ende bontgenoten hetselve in tijde ende -wijle<lb/>
niet comen na te doen. Het opperhooft Hendrick Terhorst . . . had over ’t een en ’t<lb/>
ander verscheyde malen met de Vorstinne van Solor ende andere grooten raet<lb/>
gehouden, in welcke bijeencomsten verscheyden voorslagen waren gedaen, meest<lb/>
tenderende tot accommodatie van saken ende om die van voorsz. dorp Lamahala<lb/>
met minnelijcke middelen tot gehoorsaemheyt te reduceren, tot welcken eynde<lb/>
verscheyden besendingen uyt de genoemde vergaderingen aen deselve waren<lb/>
gedaan, maer al tevergeefs, uytgesondert dat dae^mede tweedracht ende verdeelinge<lb/>
onder deselve tewege gebracht was, soodat jegens malckander de wapenen<lb/>
opgenomen hadden ende de vrouwen en de kinderen met sack ende pack in ’t<lb/>
gebergte gevlucht waren uyt vrese van welverdiende straffe ; soodat den sengadie<lb/>
ofte bevelhebber eyndelijck afgecomen ende aen de fortresse verschenen was om<lb/>
hem het gevoelen van den landtraet te submit beren ende middelen te beramen om<lb/>
de andere ongehoorsame te corrigeren ende tot ruste te brengen.<lb/>
</para>
<remark>(De reparatie van het kasteel Solor vordert slecht; Burgers heeft Kupang weer<lb/>
bezet,)<lb/>
</remark>
<para>
. . . een plaets van bijsondere consideratie, alwaer alle de vaertuygen, die na<lb/>
de buytencust van Tymor willen om sandel te halen, plegen aen te comen om<lb/>
drinckwater, alsoo in het gantse district daeromtrent anders geen goet drinckwater<lb/>
en is, moetende deselve vaertuygen bovendien om niet van de wal versteecken te<lb/>
<note>1) Corbaffa, Kor(o)bafo, thans niet meer bestaand landschapje, ongeveer in het midden<lb/>
van de noordkust van Roti.<lb/>
</note>
<note>2) Pathole, patola, meest zijden, soms ook katoenen doek; hier vermoedelijk het laatste<lb/>
en geweven door de vrouwen van het bewuste gebied.<lb/>
</note>
<pb n="685" />
worden tusschen het eylandt Semau
<super>x)</super> ende Tymor passeren, welcke engte, wanneer<lb/>
Coupan in besit hebben, seer licht sullen connen beset houden ende de passagie<lb/>
beletten.<lb/>
</para>
<remark>( De Portugezen wilden er reeds een kerk bouwen; Burgers meent , dat bij blijvende<lb/>
bezetting van Kupang het kasteel op Solor geslecht kan worden; )<lb/>
</remark>
<para>. . . vresen, dat hetselve de Comp.e in dese tijt ende gelegentheyt tot groote<lb/>
cleynachtinge geduyt soude worden ende dat oock Comp.s onderdanen ende<lb/>
bondgenoten op Solor daermede tot een proye voor de Portugesen ende andere hare<lb/>
vijanden souden werden gestelt, soodat die gedachten vooreerst noch wat aen een<lb/>
sijde sullen moeten stellen ende U Ed. advis ende gevoelen hierop ondertusschen in<lb/>
’t gemoet sien. Mettet op werpen van geroerde fortificatie op Coupan de cap.tn<lb/>
Johan Burgers dan ongeveer een maent met de geheele macht toegebracht hebbende,<lb/>
daer de Radja Ammapona
<super>1 2)</super> mede sijn debvoir niet weynich toe gedaen<lb/>
heeft ende, deselve met een competent guarnisoentje beset gelaten hebbende, was<lb/>
voort mette vloot na Solor overgesteecken ende eenige dagen daerna na Congas<lb/>
. . ., welcke plaetse op 13 maert sonder eenige tegenstandt afgeloopen, in de<lb/>
brandt gesteecken ende in de assche geleyt hebben, de inwoonderen haer mette<lb/>
vlucht in de bossen salverende, soodat geen gevangens becomen hebben, oock<lb/>
weynich buyt, nevens de chaloup Solor . . . mette houthackers . . . genomen;<lb/>
hetwelck dan het eenichste sij, dat mette voorsz. uytgesette macht in ’t werck<lb/>
gestelt ende uytgericht is, sonderdat na Larentucca eens getaelt hebben, maer<lb/>
heeft gen. capitain na de destructie van Congas de fluyten Gulde Gans en de<lb/>
Patiëntie met haer cargasoen ende het crijgsvolck, gelijck geordonneert was, voort<lb/>
na Banda gelargeert, sijnde het schip Banda
<emph>2</emph> dagen voor hetselve exploict naer<lb/>
Amboina versonden, te welcker plaetsen deselve oock . . . behouden aengecomen<lb/>
sijn. . . . Het voorstaende soodanich aen het eylandt Ende verricht sijnde, is de<lb/>
voors. cap.tn mettet jacht de Vleermuys ende eenich cleyn vaertuygh weder na<lb/>
Timor verseylt om de aengevangen fortificatie op Coupan voort op te maeken ende<lb/>
te voltrecken, waermede besich sijnde, den Radja Ammapona, geadsisteert met 25<lb/>
Nederlanders, een tocht na een plaets, genaemt Ammabessi
<super>3)</super>, eenige mijlen van<lb/>
Coupan om de west gelegen, gedaen heeft om deselve tot gehoorsaemheyt ende<lb/>
alliantie te reduceren, gelijck deselve, de voorsz. macht siende, na eenige gehouden<lb/>
raedpleginge oock gedaen hebben met onderlinge belofte van malckander tegen<lb/>
den Portugees te adsisteren, doende die van Amabessi tot bevestinge van haren<lb/>
eet, mettet slachten van een buffel gedaen, op staende voet 18 Portugese zwarten,<lb/>
die doentertijt daer gevonden wierden, dootslaen ende de coppen afclincken, met<lb/>
welcke de Coupanesen in triumph weder thuysquamen.<lb/>
</para>
<remark>f De Portugese paters hebben grote invloed; verdere gegevens afgedrukt
<ref>Daghregis-</ref><lb/>
<ref>ters</ref> 2 juni 1653 p. 93; er liggen in dit ressort 131 koppen, die van de schepen inbegrepen;<lb/>
in de 14 maanden, eindigend 30 april, is er uitgegeven
/. 21106.18.11 en gewonnen<lb/>
</remark>
<note>1) Semau, eiland ten westen van de zuidwestpunt van Timor op ongeveer 10°10' Z.B.<lb/>
en 123°24' O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Versta: de Vorst van Amapona, het gebied, waarin Kupang ligt.<lb/>
</note>
<note>3) Amabesi, zoals in de tekst is aangegeven, een dorp 10 km ten westen van Kupang.<lb/>
</note>
<pb n="686" />
<remark>/. 16267. 7. 4; er is aan ivoor (1835 katti), sandelhout en was voor f. 22397.1.10<lb/>
ontvangen; latere berichten uit Solor, vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1 dec. p. 153-155; De Vlaming<lb/>
zal er, terugkomende van Amboina, zo mogelijk optreden; bij vertrek van het laatste<lb/>
schip van Solor waren er nog maar 108 koppen,)<lb/>
</remark>
<para>. . . dat ten aensien van de nootsaeckelij ckheyt aldaer weynich, maer van de<lb/>
proffijten, die de Comp.e van die eylanden treckt ofte in corten te trecken staet,<lb/>
veel is. Doch wij en connen die arme onderdanen ende bontgenoten niet abandoneren<lb/>
ende tot een proye der vijanden laten.<lb/>
</para>
<remark>( 11 maart komt de Overschie van Djambi met 369550 katti peper, kostende met de<lb/>
tolrechten f. 55943.7.11; de onkosten bedroegen er in een jaar f. 15548; de peper komt<lb/>
er dus veel duurder, dan die te Batavia a 5 realen het picol wordt gekocht; vgl.
<ref>Dagh¬</ref><lb/>
<ref>registers</ref> 11 maart, p. 20-21; het kantoor zal daarom gelicht worden; de brief hierover<lb/>
aan resident Nolpe is niet terechtgekomen,
<ref>Daghregisters,</ref> 5 dec., p. 155-157; later<lb/>
grote peperaanvoer te Djambi, waardoor de prijs tot 2 en 1\ reaal zakte, ook doordat de<lb/>
Engelsen er niet kochten; een Portugees jacht van Macao heep in juni er 6 d 700<lb/>
picol vandaan gehaald).<lb/>
</remark>
<para>Als hetselve jacht weder zee liep, soo sijn haer onse twee chaloupen buyten de<lb/>
reede gevolcht ende g’abordeert, sullende haer oock na alle apparentie vermeestert<lb/>
hebben, ’t en ware de brandt in de grootste chaloup door ongeluck in het cruyt<lb/>
geraect ende daerdoor genootsaect waren geworden weder af te houden ende haer<lb/>
te verlaten met verlies van 5 man, te weten 2 Nederlanders ende 3 swarten, boven<lb/>
noch 14 persoonen door het voorsz. cruyt deerlijck gebrandt, doch sijn naderhandt<lb/>
altesamen weder genesen ende tot gesontheyt gebracht. Nae ’t schrijven van Nolpe<lb/>
sou den Portugees mede 3 blancke coppen verlooren hebben ende daeronder haren<lb/>
eenichsten piloot ofte stierman nevens 9 of 10 swarten ende vele gequetsten. Wij<lb/>
vertrouwen, dat sij dit jaer niet weder in Jamby sullen comen, nochte soolangh<lb/>
onsen oorlogh duert. d’Onse genieten alle faveur ende courtosie van den Pangoram,<lb/>
hebbende Nolpe met een mat, een pieck ende een cris ofte zijdgeweer begifticht,<lb/>
hetwelck onder haer voor een ongemene eer gehouden wort. De uytstaende<lb/>
schulden sijn op 12 199 realen gecomen ende daeronder 2260 realen, daer gants<lb/>
geen hope van en is ; maer van de andre schijnt noch cans te wesen, dat mettertijt<lb/>
noch in sullen comen of tenminsten het meeste van deselve. Daer leyt rechtevoort<lb/>
in Jamby gereet over de 11 513 picol soo gesuyverden als onsuyveren peper, boven<lb/>
noch omtrent 200 picol lichte.<lb/>
</para>
<remark>( Misschien zal men er toch het kantoor continueren, totdat die van Djambi gewend<lb/>
zijn zelf de peper naar Batavia te brengen; er wordt in Djambi weinig rijst geplant ) .<lb/>
</remark>
<para>De Pangeran had een gesant na Johor ende een na Palembangh gehad<lb/>
eenelijck, soo de onse schrijven, tot onderhoudinge van oude vrundtschap ende<lb/>
alliantie sonder meer, blijvende Jamby nevens Palembangh noch onder de gehoorsaemheyt<lb/>
van den Sousouhounan Mataram, maer en sijn dit jaer geen van beyde<lb/>
ten hove geweest.<lb/>
</para>
<pb n="687" />
<remark>(De handelswinst was er f. 54605.11.10 en de onkosten f. 15548.12.-; Nolpe<lb/>
heeft er 2200 realen moeten opnemen; de loge is er bouwvallig ; schepen van Malakka<lb/>
gekomen, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 22 juni, p. 88, 8 juli, p. 94, 22 juli, p. 97-98 , 21 sept.,<lb/>
p. 127, met goede berichten; de peper is er op 5 realen de picol gesteld; enige Johorezen<lb/>
hebben met Compagniesschepen kleden van Coromandel mogen halen; dit zal niet weer<lb/>
geschieden) .<lb/>
</remark>
<para>Wij moeten rechtevoort van denselven
<super>1)</super> al wat meer wercks maeken om de<lb/>
saecken van Perah ende Achin, uyt vrese dat hij sich bij deselve wel voegen mocht,<lb/>
sterck van vaertuygen ende zeevolck sijnde, die ons seer veel afbreuck ende schade<lb/>
sou den connen doen, daer wij al eenich bedeneken van hebben. Van Malacca hebben<lb/>
wij seeckere tijdingh, dat denselven zijne afgesanten met expres vaertuygh naer<lb/>
Achin gehad heeft, hetwelck nochtans de . . . gesanten, die hier geweest zijn, bij<lb/>
discours daerna gevraecht sijnde, expressel. hebben ontkent ende verclaert geen<lb/>
de allerminste correspondentie tusschen haren Coninck ende die van Achin te<lb/>
wesen, hetwelck ons dan met reden suspect is.<lb/>
</para>
<remark>( Er zijn geen schepen naar Sumatra’s Westkust gevaren, oorlog met Atjeh niet<lb/>
ongewenst,)<lb/>
</remark>
<para>. . . omdat sij geduirende den tijt, dat wij Malacca ter zee beset hebben<lb/>
gehouden ende voort vervolgens na de veroveringh, alle den handel van gemelte<lb/>
plaets na haer getrocken hebben ende hetselve van tijt tot tijt noch meer ende<lb/>
meer zijn doende, invoegen dat, bijaldien daerin niet en worde voorsien, Malacca<lb/>
mettertijt de Comp.e wel onnut soude worden ende meer tot last als tot dienst<lb/>
zoude strecken, om welck te stutten de Comp.e niet licht bequamer middel ofte<lb/>
beter recht voorcomen sal als het . . . onmenschelijck faict, door die van Perah<lb/>
aen de onse begaen ende bij die van Achin geapprobeert, immer gepatrocineert
<super>2)</super><lb/>
ende gedefendeert. Want dat wij sonder metteselve croone te breken ende in<lb/>
openbaren oorlogh te comen de Guseratse, Clinghse, Bengaelse ende andere<lb/>
coopluyden souden vermenen te verbieden op Achin te varen onder voorwerp van<lb/>
Malacca’s oude recht, bij de Portugesen gepossideert ende tot ons overgeërft, dat<lb/>
en sien wij niet, hoe staende gehouden ofte de voorsz. natiën wijsgemaect sal<lb/>
connen werden, gelijck rede gebleecken zij, wat onlusten daeruyt geresen ende<lb/>
ontstaen zijn, soodat wij genootsaect zijn geworden om metteselve landen daerom<lb/>
in geen verder verwijderingh te geraeken dat concept te laten varen ende de vaert<lb/>
op Achin weder open te stellen.<lb/>
</para>
<remark>( De macht is slechts voldoende Atjeh' s haven te blokkeren; koopman De Salengre<lb/>
méldt, dat Atjeh galeien bewapent voor hulp aan Perak; dit is echter weer gestaakt; De<lb/>
S. is met den boekhouder van een jacht ten hove van Atjeh wél ontvangen; de Vorstin<lb/>
betreurt het niet verschijnen van schepen van de Compagnie ter Westkust).<lb/>
</remark>
<para>
. . . souden met het . . . jacht de Kivit geern hare gesanten naer Batavia<lb/>
gesonden hebben om de geresene onlusten terneder te leggen ende de oude vrundtschap<lb/>
te vernieuwen, bijaldien de opperhoofden daer ettelijeke dagen naer hadde<lb/>
<note>1) De Vorst van Johore.<lb/>
</note>
<note>2) Gepatrocineert; verdedigd, beschermd.<lb/>
</note>
<pb n="688" />
willen wachten, dat niet geraden conden vinden, uyt vrese dat middelerwijle<lb/>
ontdect souden sijn geworden niet van Zeylon, maer van Malacca te comen.<lb/>
</para>
<remark>(Het bezetten bij oorlog van de rede van Atjeh is voordeliger dan de toestand van<lb/>
vrede
, . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . alsoo ons vastelijck laten voorstaen, dat, ingevalle wij het voorsz. rijck<lb/>
ofte de hooftplaetse Achin eenige jaren mogen beset houden ende den handel<lb/>
daermede connen diverteren, 'wij deselve alsdan wel voort na Malacca sullen<lb/>
trecken ende behouden, nadien de vreemde negotianten, daer eens gewent zijnde<lb/>
te comen, hen naderhandt geseghlijcker sullen voegen na de conditiën, die wij<lb/>
alsdan met Atchin sullen connen bedingen, van welcke de eerste moest sijn het<lb/>
voorsz. oude recht van Malacca ende dat voortaen gene vreemde negotianten meer<lb/>
in Atchin ofte de thinquartieren, onder haer behoorende, sullen worden geadmitteert.<lb/>
Want off wij hetselve jegenwoordich al wouden ende conden bedingen, soo<lb/>
en soude sulcx evenwel omtrent de voorsz. vreemde natiën soodanigen cracht niet<lb/>
hebben, dan als zij onse wapenen eenigen tijt voor Achin sullen hebben gesien ende<lb/>
ons recht van oorlogh vermerct. Eenelijck sijn wij beducht, dat den handel, op die<lb/>
wijse van Achin gediverteert wordende, na Tannasserije sal worden getrocken, een<lb/>
plaets sijnde, die seer wel gelegen is.<lb/>
</para>
<remark>(Het staat onder Siam
, dat ons slecht behandelt en ware ook te blokkeren,)<lb/>
</remark>
<para>. . . nadien doch meer ende meer bespeurt wort, dat geen reden ofte billickheyt,<lb/>
nochte oock groote presenten omtrent dese Indische natiën meer en gelden,<lb/>
maer dat sij, daerdoor met een bitteren haet, soo het schijnt, tegen de Comp.e<lb/>
ingenomen sijnde, te stouter ende moediger worden ende onse beleeftheden voor<lb/>
een teecken houden van onvermogen ende machteloosheyt om ons recht mette<lb/>
wapenen te defenderen; soodat wij om Comp.s respect, dat eenige jaren herwaerts<lb/>
seer vercleynt ende bijna tot een verachtinge geraect is, weder een weynich op te<lb/>
rechten ende staende te houden oordelen noodich te wesen, dat wij onse tanden<lb/>
. . . eens wëder laten sien, daer het jegenwoordich den rechten tijt toe is, dewijl<lb/>
wij niet alleen met de Portugesen, maer oock met de Engelsen in oorlogh geraect<lb/>
sijn, die anders in vrede mette voordelen van onse wapenen plagen door te gaen<lb/>
ende waerop haer deselve natiën dan oock plagen te verlaten.<lb/>
</para>
<remark>( Engels jacht in Atjeh,
<ref>Daghregisters,</ref> 12 april, p. 39).<lb/>
</remark>
<para>Besij den het voorsz. Engels jacht waren vele andere Moorse schepen van<lb/>
diverse quartieren dit jaer in Achin geweest ende weder vertrocken, hoewel noch<lb/>
vele om onse voor desen gedane dreygementen wederhouden werden derwaerts<lb/>
te equiperen.<lb/>
</para>
<remark>( Gebeurtenissen aan het hof van Atjeh,
<ref>Daghregisters,</ref> p. 39-40; De Salengre<lb/>
heeft er wat tin en benzoë gekocht; de peper komt ter Westkust op 8\ reaal te staan;<lb/>
de Engelsen durven er niet te komen wegens de oorlog met Nederland; de Vorst van<lb/>
Kedah heeft op een brief van den Gouv. Gen. niet geantwoord,)<lb/>
</remark>
<pb n="689" />
<para>. . . heeft echter den resident Pieter Britsen toesegginge gedaan van alle den<lb/>
tin, in sijn landt vallende, aen de Comp.e te sullen leveren, hetwelck een goede<lb/>
saecke sal wesen, bijaldien het gevolgh op sijn belofte respondeert. Denselven<lb/>
maect noch pretensie op de Comp.e wegen eenich geschut, dat op sijn jacht zoude<lb/>
geweest sijn ende bij ons noyt gesien en is, mitsgaders van noch 1500 realen, die<lb/>
hem onbetaelt zouden sijn gebleven wegen oude schuit. Ende eenen orangcaya<lb/>
besar
<super>J)</super> aldaer eyscht 304 realen wegen een sijner vaertuygen, dat door d’onse van<lb/>
de besettinge voor Perah aengehaelt zoude sijn, daer niemant mede kennisse van<lb/>
heeft, zijnde niet dan opgeraepte actiën, daer sij ons mede soecken te quellen, door<lb/>
het voorsz. welgelucte attentaet, soo het schijnt, moedich ende stout geworden<lb/>
sijnde, invoegen dat gemelte orangcaya besaer hem niet en hadde ontsien de onse,<lb/>
in Queda residerende, te dxeygen, ingevalle hem geen satisfactie en geschiede,<lb/>
Comp.s logie daervoor aen te sullen spreecken, dat wij noch eens sullen afwachten,<lb/>
alsoo het anders alle dagen met diergelijcke nieuwe pretensiën te doen soude<lb/>
wesen, sullende hen noyt leugens gebreken om deselve te stofferen ende een glimp<lb/>
van waerheyt te geven. Zij souden oock die van Perah geern adsisteren ende toevoer<lb/>
van noodlij ckheden doen, ingevalle het hun door onse besettinge niet en<lb/>
wierde verhindert, die evenwel soo naeu niet en connen toesien, of sluypen noch<lb/>
altemet eenige vaertuygen met sout ende andere clenicheden, daer meest om<lb/>
benoodicht sijn, door, de cust, die beset gehouden moet werden, niet min dan 22<lb/>
mijlen breet sijnde.<lb/>
</para>
<remark>( Die van Kedah willen een landweg naar Perak maken, welk plan wel niet zal<lb/>
worden volvoerd; de blokkade van Perak is kostbaar; uit Kedah is 124 picol tin verkregen;<lb/>
zending van Michiél Curre naar Tavey, in Zuid-Pegu,)<lb/>
</remark>
<para>. . . rapporterende, hoe dat de regenten aldaer hem geen handel hebben<lb/>
willen vergunnen, of wij moesten hen daertoe brieven van den Coninck van Pegu<lb/>
toonen, sonder wiens consent sij gene vremdelingen en vermochten te admitteren,<lb/>
soodat sij den brief, door den . . . gouverneur
<super>1 2)</super> aen haer geschreven, ongelesen<lb/>
terugh gesonden, maer de bij gevoegde presenten evenwel behouden hebben, waeraen<lb/>
haer vilen aert te sien is. Wij hebben naderhandt door d’onse in Pegu aen den<lb/>
Coninck om op gem. plaets te mogen varen doen versoecken, maer mede niet<lb/>
geobtineert, sijnde, soo wij nu verstaen, al over eenige jaren afgeslagen, de wetten<lb/>
des rijcx, soo het schijnt, niet toelatende op eenige plaetsen anders te handelen als<lb/>
in Siriangh ende Ava, soodat die besendinge voort gestaeckt blijft.<lb/>
</para>
<remark>( Curre is ook te Tenasserim niet ten handel toegelaten, hoewel alle andere volken<lb/>
daar toegang hébben; vergunning is nu aan den Koning van Siam gevraagd; het jacht<lb/>
van Bort, 26 maart met cargasoen van
/. 38523, vnl. schuitzilver, naar Ligor gezonden
≥<lb/>
komt 4 aug. te Malakka terug met 138 bahar tin; 300 id. staan te volgen, te L. was maar<lb/>
1 Chinese jonk en die nog wél door storm verschenen, maar Peguanen, Japanners en<lb/>
Portugezen uit Siam waren er talrijk ; zij verkochten tin uit Siam aan Chinezen).<lb/>
</remark>
<note>1) Orangkaja besar, maleise titel, letterlijk rijkeman grote, van een grote van Kedah.<lb/>
</note>
<note>2) Die van Malakka.<lb/>
</note>
<pb n="690" />
<para>O ja Sabartiban bleeff daer noch al wachten na het secours, dat den Coninck<lb/>
van Siam van ons heeft gevordert, om ’t achterbhjven van hetwelck hij seer tegen<lb/>
d’onse verstoort was, den Coninck radende sich daervan te resenteren ende ons<lb/>
vexatiën ende quellingen aen te doen, gelijck hij aldaer in Ligor reede in ’t werck<lb/>
hadde beginnen te stellen, doende de ingesetenen verbieden geen thin aen de<lb/>
Comp.e te vercoopen, doch was dat verbodt op de dachten van onsen . . . resident<lb/>
cort daerna weder afgedaen. Ende alsoo wij nu door onmacht van schepen ende<lb/>
volck, tegen eygen vijanden onse handen meer dan te vol hebbende, genootsaect<lb/>
sijn geworden den Siammer het langh verhoopte secours eens voor al te excuseren<lb/>
ende te ontseggen, soo is te vresen, dat hetselve aldaer soowel als in Siam eenige<lb/>
alteratie sal hebben gebaert, alsoo den voorsz. O ja op dat vertrouwen mette macht<lb/>
vooruyt na Ligor opgetrocken is ende sonder ons de couragie niet sal hebben den<lb/>
Sangorees aen te tasten, maer eyndelijck met schande weder na Siam sal moeten<lb/>
keeren, dat dan ongetwijffelt groote verbitteringh tegen de Comp.e in hem veroorsaken<lb/>
zal. Hij had eens de mine gemaect, of hij den vijandt hadde willen<lb/>
nadercomen, maer was na weynich dagen optochts1) weder binnen Ligor gecomen<lb/>
sonder den vijandt eens gesien te hebben ofte omtrent Sangora geweest<lb/>
te sijn.<lb/>
</para>
<para>Zijn volck verliep dagelijcx zeer, soodat van de 12 duysent man, die daer<lb/>
aenge bracht had, qualijck meer 6 duysent coppen conde monsteren, ontstaende<lb/>
door gebreck ende hongersnoot, omdat hij de packhuysen geslooten ende den rijs<lb/>
ophout voor het nader secours van volck, dat uyt Siam verwacht ende totdat sij<lb/>
met ernst Sangora belegeren sullen, dat Balthasar Bort meent, sonder onse adsistentie<lb/>
noyt geschieden sal, de Sangoresen ondertusschen even trots ende moedich<lb/>
blijvende. Be Siammers begonnen in Ligor seer moedwillich te worden ende de<lb/>
lieden veel overlast te doen, hebbende op 26 april voorleden in de nacht een<lb/>
Portugese paep, aldaer residerende, in sijn eygen huys vermoort ende sijne<lb/>
goederen gerooft; soodat d’onse qualijck wisten, of het voor haer daer mede al<lb/>
langer veylich was ende tijdich een schip ofte jacht van Malacca versoeken. Be<lb/>
logie had onsen . . . resident meestendeel vemieut ende 60 voeten lanck ende 42<lb/>
voeten breet gemaect, sullende nu 6 of 7 jaren sonder veel reparatie connen staen.<lb/>
Gemelte Bort schrijft, dat 20 may voorleden in Ligor aengelandt zijn gesanten van<lb/>
den Sultan in Queda, versoeckende terhandtstellinge van 9 stucx eliphanten,<lb/>
eenige jaren voorleden gecocht, mitsgaders hondert lasten rijs, eertijts aen den<lb/>
Coninck van Siam geleent, als wanneer bereyt was de gewonelijcke goude ende<lb/>
silvere bloemen van homagie te senden ende hem weder onder de croone van Siam<lb/>
te submitteren, daertoe passagie ende vxijgeleyde voor de sijne versoeckende, die<lb/>
Bort meent, dat hem niet geweygert sal worden, maer dat sij hem van de eliphanten<lb/>
ende den rijs niet veel te willen sullen wesen.<lb/>
</para>
<remark>(Mogelijk doet Kedah dit uit vrees voor ons; onze tinhandel in Udjung Selang<lb/>
betekent weinig; 11 nov. meldt Bort nog ruim 307 bahar in Ligor gereed te hebben; de<lb/>
nieuwe Siamese gouverneur O ja Gecry koopt er nu alles met dwang op, zodat Bort heeft<lb/>
te klagen wegens het overtreden van de verleende vergunning; textiel is er slecht verkoopbaar,<lb/>
daar men er weeft).<lb/>
</remark>
<note>1) Optocht, in de zin van opmars.<lb/>
</note>
<pb n="691" />
<para>Oja Sabartiban . . . had tegen Sangora niet uytgerecht, maer een rond jaer<lb/>
in Ligor vruchteloos doorgebracht. Gelijck hij tevooren . . . een landttocht hadde<lb/>
gedaen, soo was hij naderhandt oock eens met de armade te zee geweest, maer<lb/>
sonder Sangora te sien na 10 dagen weder in Ligor terughgecomen, invoegen dat<lb/>
hij eyndelijck op 24 september voorleden door ordre des Conings mette gantse<lb/>
crijgsmacht opgebroocken ende na Siam vertrocken sij, weynich eere in Ligor<lb/>
behaelt hebbende.<lb/>
</para>
<remark>( Oja Oecry moet een vergelijk met Sangora bewerken).<lb/>
</remark>
<para>. . . meent . . . Bort, dat de Oja Sangora de vrede mede geem amplecteren<lb/>
ende hem de croone van Siam weder submitteren sal, mits ongehouden blijvende<lb/>
oyt persoonelijck ten hove te verschijnen. Voorsz. nieuwe gouverneur, die met<lb/>
groote eere afgecomen ende met een goude croone op sijn hooft binnen Ligor<lb/>
ingehaelt was, heeft aen den resident Bort eenige cleenicheden opgegeven, die wij<lb/>
met gelegentheyt na Malacca sullen schicken.<lb/>
</para>
<remark>(De tin voor de Compagnie te Ligor is naar Malakka gestuurd; Bort van L.<lb/>
vertrokken , Jan Sacharias blijft er met fl. 9621 — goederen en enig personeel; de Salm<lb/>
komt 22 dec. uit Malakka met cargasoen van fl. 37673.5.11, vnl. peper, vgl.
<ref>Daghregis-</ref><lb/>
<ref>ters,</ref> 21 dec.
’ 53 , p. 165; er zullen fl. 477204 contanten uit Perzië van Malakka naar<lb/>
Coromandel worden gezonden in januari met de schepen uit Thaiwan; 7 vreemde<lb/>
schepen met kleedjes uit Coromandel zijn in Atjeh gekomen, wat voor de Compagnie<lb/>
zeer schadelijk is; een Compagnies jacht heeft 109 bahar tin van Udjung Selang te<lb/>
Malakka gebracht).<lb/>
</remark>
<para>Hetselve jacht was met ordre Queda oock aengeweest ende had aldaer gebracht<lb/>
21 packen lijnwaten, alwaer corts tevooren een onser dienaren aen de logie seer<lb/>
schandelijck vermoort was; ende of wel den Sulthan debvoir scheen te doen om<lb/>
den misdadiger in handen te crijgen ende te straffen, soo wiert evenwel aen desselffs<lb/>
goede meyninge ten hoogsten gewijffelt.<lb/>
</para>
<remark>( Van Malakka is in ’ 53 336640
® tin verzonden, voor meer dan de helft naar<lb/>
Perzië en Suratte, de rest meest naar Batavia, voorts naar Bengalen; er is te M. nog<lb/>
360000 pond in de pakhuizen; 6 jachten ter vervanging van oude zijn van Batavia<lb/>
derwaarts gezonden met cargasoen van f. 318232 en f. 137459 van andere gewesten;<lb/>
de inkoopsprijs van een bahar tin van 360 pond is van 40 op 45 realen gebracht; wegens<lb/>
gebrek aan realen heeft gouv. Thijsz. er 12000 moeten lenen tegen 1% p.m.; er liggen<lb/>
553 koppen; er zijn te weinig matrozen voor de 12 jachten en 6 a, 7 sloepen; van 1 aug.<lb/>
1652 tot 31 juli ’53 is er uitgegeven f. 226248.9.12, maar ontvangen aan handelswinsten<lb/>
en landsinkomsten f. 141760.6.3; berichten 22 juli uit Arakan ontvangen, vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters,</ref> p. 97-103, 112-113 en
<ref>Corpus</ref> II, nr. CC VIII).<lb/>
</remark>
<para>
... sij selve seer totteselve vrede genegen sijn geweest, soodat, ingevalle wij<lb/>
haer niet en hadden geprevenieert, zij daerom eerlangh selff besendinge aen ons<lb/>
gedaen souden hebben, hetwelck meer respect voor de Comp.e soude sijn geweest;<lb/>
<pb n="692" />
doch de quaetwillicheyt van den Sousouhounangh ende de dierte van den rijs op<lb/>
Batavia heeft ons genootdruct dat werek te verhaesten.<lb/>
</para>
<remark>( Zending van schepen naar AraJcan,
<ref>Daghregisters,</ref> 31 aug ., p. 122, met cargasoen<lb/>
van f. 22776.12.10; de Leeuwarden komt 26 febr. van Siam, ibid., p. 18-19; 22 maart<lb/>
de Gecroonde Liefde, 31 mei de Witte Valck, p. 74; klachten van den koopman Westerwolt<lb/>
aldaar; )<lb/>
</remark>
<para>
. . . hebbende den Coninck ofte eenen Olaongh Tip, Comp.8 grooten vijandt,<lb/>
uyt desselffs last ende consent niet alleen de ordonnaire meters verboden gehad<lb/>
eenigen rijs voor de Comp.e te meten, maer oock alle andere arbeytslieden, als<lb/>
timmerlieden, houtsagers, dragers etc., voor ons te arbeyden ofte eenige houtwercken<lb/>
te bereyden, sonderdat den bercquelang, die het geern anders gesien scheen<lb/>
te hebben, ons daertegen eenige hulpe bieden dorst ofte eenige reden bedacht<lb/>
conde werden, waerom sulcx geschiedde, dan alleen dat de verwachte ende eenichsints<lb/>
toegeseyde adsistentie tegen de rebellen van Sangora niet verschenen was,<lb/>
op dewelcke sij nochtans vasten staet gemaect ende daerop den o ja Zebertiban met<lb/>
de crijgsmacht vooruyt na Ligor geschiet hadden. Soo het schijnt, heeft den<lb/>
coopman Hendrick Crayer zal.r haer eenige toeseggingh, soo sij seggen, van 20<lb/>
schepen gedaen, hetwelck een groote onbedachtheyt van denselven is geweest<lb/>
ende waerop sij dan de voorsz. uytrustinge gedaen hebben, die sij nu sagen, dat,<lb/>
onse bijstandt niet verschijnende, met schande ende oneere van de croone onverrichter<lb/>
saken weder terugh soude moeten comen, gelijck oock gevolcht is. Hierbij<lb/>
quam noch, dat onverwacht van de gouvnrs. van Tanasserije schrijven gecomen<lb/>
was, dat 2 Hollandtse schepen twee maenden achter den ander de haven aldaer hadden<lb/>
beset gehouden ende het incomen ende uytvaren der vremde negotianten verhindert,<lb/>
hetwelck groote alteratie in Siam, bijsonder ten hove, veroorsaecte ende<lb/>
ijdereen tegen ons dede verbitteren. Insonderheyt bequamen Comp.8 quaetgunstige<lb/>
daerbij occasie om ons te denigreren ende bij ijdereen odieux te maken ende des<lb/>
Conincx slappe genegentheyt voorts in openbare vijandtschap te doen veranderen,<lb/>
te meer omdat hetselve schrijven van tijt tot tijt nader geconfirmeert ende bevestigt<lb/>
wierd ende niemant daer meer aen wilde twijffelen, invoegen dat den resident<lb/>
Westerwold, die hem van het contrarie verseeckert hield, alsoo men anders niet<lb/>
soude nagelaten hebben hem daer tevooren kennisse van te doen, eyndelijck<lb/>
genoodsaeckt wierd te versoecken, dat eenige gecommitteerde persoonen, soo van<lb/>
des Conincx als van sijne zijde, over landt na Tannassarije mochten werden<lb/>
gesonden om ter plaetse na de waerheyt van saecken te vernemen, hetwelck hem<lb/>
den Coninck heeft ingewillicht ende is daertoe van onse zijde af gesonden den<lb/>
ondercoopman Hugo van Cuylenburgh
<super>1)</super>. Onderentusschen had den voorsz.<lb/>
resident Westerwolt verscheyden malen sijn dachten over de quade ende onrede -<lb/>
lijeke tractementen gedaen, maer en was daerbij niet geobtineert, dan dat op<lb/>
seeckeren tijt ten hove geroepen ende voor vier gecommitteerde o jas ofte raden<lb/>
gehoort was op seeckere voorgestelde pointen, op welcke op staende voet moeste<lb/>
antwoorden ende d’antwoort van woort tot woort bij geschrifte gestelt worden om<lb/>
<note>1) Hugo (van) Cu(y)lenburgh kwam 1642 als assistent uit, was 1650 onderkoopman in<lb/>
Siam, sinds 1652 in het Timorse; in 1662 sloot hij een contract met de Vorsten van Roti; 1666<lb/>
was hij in koopmansrang op de vloot van Speelman naar Makassar.<lb/>
</note>
<pb n="693" />
den Coninck te vertoonen, die daerna sat en wachtede ende middelerwijle tot<lb/>
diverse malen liet vragen, of deselve noch niet gestelt en ware, soodat gen. resident<lb/>
in seer groote benautheyt sat ende niet en wist, off hij sijn leven al langer seecker<lb/>
was. Haer voorstellingen waren ten principalen aengaende het versochte secours<lb/>
tegen Sangora, voorgevende om onsentwille met de Castellanen in oorlogh gecomen<lb/>
te sijn ende bij deselve vele duysenden schade geleden te hebben ende dat wij Sijn<lb/>
May.* alsnu weygerden met eenige schepen ende volck tegen sijne rebellen te<lb/>
adsisteren.<lb/>
</para>
<remark>(Herhaling der Siamse klachten).<lb/>
</remark>
<para>Bijaldien hij, Westerwold, genegen was uyt Siam te vertrecken ende metten<lb/>
ommeslach op te breken, gelijck somtij ts hadde voorgegeven, daer lagen 2 onse<lb/>
schepen op de bhare gereet (namentlijck de Liefde en de Valck), hij conde sijn voornemen<lb/>
in ’t werck stellen ende bij der handt nemen, maer moest gewaerschout sijn,<lb/>
dat geen levendige ziele des Conincx macht zoude ontcomen, sijnde machtich ons<lb/>
met voeten doot te loopen ende te vertreden met meer andere diergelijcke snorkereyen<lb/>
ende dreygementen, gants niet ten propooste comende: op alle welcke den<lb/>
voorsz. resident na tijts gelegentheyt niet sonder alteratie sijn antwoort gedaen<lb/>
heeft. Ende is daer voort niet anders op gevolcht, dan dat 4 off 5 dagen daerna een<lb/>
open verbodt is uytgegeven, dat voortaen gene Siammers nochte Peguers de<lb/>
Nederlanders aldaer meer zouden vermogen te dienen, tot groote cleynachtinge<lb/>
van de natie streckende; uyt alle welcke versmadelijcke proceduren gemelten<lb/>
Westerwolt een besluyt maecte, dat ingevalle het langh verwachte secoers desen<lb/>
jare niet conde gesonden werden, wij in Siam voort uyt souden hebben ende dat<lb/>
dien volgende dat jaer het Japans cargasoen geringh te wesen stond, ingevalle al<lb/>
niet verhindert en wierden hetselve af te schepen ende te versenden.<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn door de oorlogen met Portugal en Engeland hiervoor geen schepen<lb/>
beschikbaar; ook is het tegen Compagnie' s maxime; zending van de Gecroonde Liefde<lb/>
op 21 mei naar Siam,
<ref>Daghregisters,</ref> 1653, p. 71, met bericht aan den Koning, dat geen<lb/>
schepen beschikbaar zijn ; 5 sept. de Schiedam, p. 125, terug 15.12, p. 163, de Gecroonde<lb/>
Liefde was met lading van f. 8269.6.4
-{- 26366 ongetaxeerde hertevellen naar Japan<lb/>
doorgevaren; er bleven in Siam nog véle véllen voorradig; de brief aan den Koning<lb/>
zou weinig uitgewerkt hébben,)<lb/>
</remark>
<para>
.... tenware voorsz. Westerwold een ander middel bedacht ende in ’t werck<lb/>
gestelt had, dat beter operatie heeft gedaen, namentlijck dat hij den sabandaer tot<lb/>
hem geroepen ende quansuys in ’t secreet ende onder belofte het aen niemant voort<lb/>
te seggen - hoewel sijn meyninge ende intentie anders was - gecommuniceert ende<lb/>
vertrout heeft, hoe dat vastelijck voorgenomen had, ingevalle de voorsz. vexatiën<lb/>
ende gewelden, die hem van tijt tot tijt wierden aengedaen, langer bleven continueren,<lb/>
met Comp.8 ommeslach op te breecken ende sich metteselve na Cambodia te<lb/>
begeven, alwaer den Coninck ons nu eenige jaren herwaerts seer vrundelijck hadde<lb/>
genodicht weder te comen negotiëren als voor desen ende alle deselve coopmanschappen<lb/>
ende waren te versamelen sijn als in Siam om ons van te connen dienen.<lb/>
De sabandaer, hetselve verstaen hebbende, toont sich daerover gealtereert ende<lb/>
loopt eens gangs na de berckelangh, denselven het voorsz. secreet tegen gedane<lb/>
<pb n="694" />
belofte bekentmaeckende ende die voort aen den Coninck, bij wien daermede, naer<lb/>
het schijnt, sooveel teweegh is gebracht, dat wij van die tijt af voortaen beter<lb/>
tractement hebben genoten ende niet meer soo gehoont ofte geïn jureert zijn<lb/>
geworden.<lb/>
</para>
<remark>( Vrees van Siam voor vijandelijk optreden onzerzijds ,)<lb/>
</remark>
<para>. . . hebbende ons sedert gen. tijt niet alleen onbecommerden handel in sijn<lb/>
rijck vergunt ende geen quellingen meer aengedaen, maer bovendien onse voorsz.<lb/>
onaengename brief seer vrundel. beantwoort ende daemevens gesonden tot geschenck<lb/>
een bouget *) ofte pinanghdoos van enckel gout, wegende met sijn toebehooren<lb/>
ongeveer 109 realen in gewicht, nevens 2 zijdequitasollen
<super>2)</super>, welcker stocken<lb/>
met silver beslagen sijn, hetwelck Westerwold schrijft een gants ongemene eere te<lb/>
sijn, die hij niet licht gewent zij aen yemant te doen. Hem, Westerwold, had hij<lb/>
bovendien met een diergel. pinanghdoos van silver tot sijn gebruyck beschoncken<lb/>
ende daertoe vereert met de titul van oloangh ritisacon, dat mede al wat te seggen<lb/>
is. Een gantsch schielijcke ende onverwachte veranderingh!<lb/>
</para>
<remark>( De Koning roept zijn troepen van voor Ligor terug, omdat men zonder Nederlandse<lb/>
hulp niets vermag).<lb/>
</remark>
<para>Echter heeft de May.1, soo het schijnt, aen de eere willen blijven ende de schuit<lb/>
op den voorsz. o ja
<super>3)</super> ende sijne subalterne officieren doen werpen, hebbende<lb/>
denselven op sijn wedercomste in Siam seer wredelijck in de ijsers, al tevooren tot<lb/>
dien eynde gereet gemaect, doen sluyten nevens alle de mandorijns en de andere<lb/>
grooten, die met hem na Ligor geweest waren ende eenige dagen onder den<lb/>
blaeuwen hemel laten sitten, totdat door ’t voorbidden van des Conincx soonen de<lb/>
andere, uytgesondert 9 man van de voornaemste, gelargeert ende hem toegestaen<lb/>
ware geworden de voorsz. cluysters af ende nevens hem neder te leggen ende<lb/>
presumeert Westerwold, dat hij eerlangh t’eenemael gepardonneert ende weder in<lb/>
sijn oude digniteyt herstelt sal worden.<lb/>
</para>
<remark>( Brief van den Koning, afgedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> 18 dec. p. 164-165; 6 Chinese<lb/>
jonken uit Japan zijn in Siam geweest, die hertevellen uitvoerden, als bestond ’s Compagnies<lb/>
monopolie niet,)<lb/>
</remark>
<para>. . . totdat sij daermede vertrocken, als wanneer voorsz. resident de fluyt de<lb/>
Lieffde voomt. nevens haer liet in zee gaen ende, buyten gecomen sijnde, de visite<lb/>
doen; die uyt vijf van deselve gelicht heeft het voorsz. getal van 26 366 stucx<lb/>
hertevellen.<lb/>
</para>
<remark>( De Chinezen zullen daarover klagen, waarom Westerwolt
. . .)<lb/>
</remark>
<para>
de Coninginne tot dien eynde met de
<emph>5</emph> zoonen des Conincx met geschencken<lb/>
verobligeert had hem tegen deselve te patrocineren ende voor te staen, met welcker<lb/>
<note>1) Bougette, reistasje, grote beurs, hier voor pinang.<lb/>
</note>
<note>2) Quitasol, statieregen- of zonnescherm.<lb/>
</note>
<note>3) NI. Sabertiban.<lb/>
</note>
<pb n="695" />
hulp hij sich gerust hield, te meer omdat hij den oya Rapasip
<super>x)</super>, die boven gesecht<lb/>
hebben altijt Comp.8 vijandt geweest te sijn, mede gewonnen ende op sijn sijde<lb/>
gecregen had.<lb/>
</para>
<remark>(Misschien zullen voortaan de Chinezen wegblijven; aan Japanse interventie<lb/>
zullen wij ons niet storen, in Siam is door 2 fluitschepen 35000 taël Japans schuitzilver<lb/>
gebracht; 15000, waard f. 42750-, zullen nog volgen).<lb/>
</remark>
<para>Het hof van den Coninck is onder handen ende wort seer prachtich van houtwercken<lb/>
opgemaeckt, hetwelck ons in de procure van balcken ende plancken vrij<lb/>
in de wegh is. 12 april voorleden was . . . Hu go van Culenburg van Tannassarije<lb/>
nevens des Conincghs gecommitteerdens weder terugh in Siam gecomen, rapporterende,<lb/>
dat de geruchten ende het schrijven der gouverneurs van het cruyssen van<lb/>
2 onser schepen niet dan enckele verdichte leugens waren, apparent van Comp.8<lb/>
vijanden gesmeedt om ons daerdoor buyten alle gunst ende credit te stellen, geen<lb/>
ander fundament hebbende, soo wij geloven, als dat het jacht de Macreel, . . .<lb/>
van Tavay
<super>1 2)</super> comende, daer mede aengeweest sij ende handel versocht heeft sonder<lb/>
eenige de alderminste schijn van hostiliteyt te laten blij eken ofte van sich te geven.<lb/>
Aengaende denselven handel heeft voorsz. resident naderhandt volgens onse last<lb/>
versoeck te hove gedaen ende tra ofte brieven van licentie g’obtineert, die met<lb/>
Lillo . . . na Malacca sijn gesonden ende met eerste gelegentheyt in’ twerckgestelt<lb/>
zullen worden. Doch vresen wij, dat voor de Comp.e aldaer weynich sal te doen<lb/>
wesen, alsoo de eliphanten, daer den handel voornamen tlijck op siet, door onse<lb/>
schepen veel gemackelijcker ende oncostelijcker van Siam gehaelt ende over<lb/>
Malacca na Bengale gebracht connen worden als deselve soovele mijlen Weegs over<lb/>
landt te voeren, zijnde nae ’t rapport van voorsz. Cuylenburgh een seer moeyelijcken<lb/>
wegh, op dewelcke doorgaens vele elephanten comen te sterven door ongemack,<lb/>
gebreck van water ende voeragie; echter sullen van deselve negotie uyt<lb/>
Malacca een preuve laten nemen.<lb/>
</para>
<remark>( Een jacht voor de Compagnie wordt in Siam gebouwd).<lb/>
</remark>
<para>De Coninck had ondertusschen mede 2 jachten op de Nederlandse wijse te<lb/>
bouwen gelast ende op stapel staende, tot welcker eene van ons zeyl, treyl ende<lb/>
alle toerustinge versoeckt, daer wij weynich van menen te senden ende sullen het<lb/>
maeken van diergelijeke jachten in Siam, om verscheyden redenen voor de Comp.e<lb/>
ondienstich zijnde, in toecomende staken.<lb/>
</para>
<para>Daer sijn desen jare gesanten van de Mataram in Siam geweest met geschenck<lb/>
van 2 crissen, 2 piecken, 2 oliphantshaecken, 2 picol peper ende 2 deden, die 24<lb/>
augusti weder waren terughgekeert, geaccompagneert met een vaertuyg ende<lb/>
gesanten van den Coninck mitsgaders een brief, in ’t gout gegraveert, nevens 2<lb/>
picol eliphantstanden ende 40 stucx deden. Tot wat eynde dese besendinge over<lb/>
ende weder streckende sij, is ons tot noch toe onbekent.<lb/>
</para>
<note>1) Oja Rapasip, blijkbaar dezelfde persoon als Oloangh Tip van p. 692.<lb/>
</note>
<note>2) Tavay, stad ter westkust van Achter-Indië op ruim 14° N.B. en 98°12' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="696" />
<remark>(Volgens Westerwolt is deze zending van geen politiek belang ; W. definitief tot<lb/>
opperhoofd in Siam benoemd; twee vaartuigen uit Johore zijn in Siam aangehouden,<lb/>
verdacht van spionnage en slecht behandeld, . . . )<lb/>
</remark>
<para>. . . waerdoor deselve, soo het schijnt, geïrriteert sijnde, in ’t uyt drijven van<lb/>
de rivier twee Siamse vaertnygen aengesnoert ende medegenomen hebben. Ende is<lb/>
hetselve affront in Johor soo qualijck genomen, dat eenige saletters1) na Siam<lb/>
uytgemaect hebben om haer te revengeren; op welcke, nadat al ettelijcke praeuwen<lb/>
genomen hadden, den Siammer roeyvaertuvgh afgesonden heeft, maer waren voor<lb/>
derselver comste alweder vertrocken ; vindende onderwege in plaetse van deselve<lb/>
een, van Borneo gecomen, dien sij mede na beneden namen. Beneden comende,<lb/>
maecken malckander wijs, dat het een der voorsz. saletters was, hem daerop<lb/>
omcingelende met 34 fregats, jegens welcke den Borneor hem ter defensie stelt ende<lb/>
een van deselve vermeestert, waermet oock weghgecomen soude zijn, t[en]ware in<lb/>
’t uytdrijven aen de grondt geraect waren ende daermede, soo het schijnt, van<lb/>
uytcomst despererende, malckander om niet levendich in der vijanden handen te<lb/>
vallen gecrist ofte geponj ar deert hadden.<lb/>
</para>
<remark>(In Siam bedroegen de uitgaven in een jaar f. 34036.0.4, terwijl bovendien er in<lb/>
de handel f. 2053.7.5 is verloren; te Bantam kwam het Engelse jacht Duif uit Cambodja<lb/>
met een jacht van den Koning van C.).<lb/>
</remark>
<para>Per ’t Cambodias jachtjen, ten principalen met rijs gecargeert, is mede eenen<lb/>
expressen ambassadr. van gemelten Coninck verschenen, die eenige geschencken<lb/>
met een brief, in een gout doosken beslooten, door d’Engelsen uyt sijnen naem aen<lb/>
den Sultan tot Bantam hadde doen overleveren; oock is den Engelsen agent<lb/>
Skinner
<super>2)</super> van geseyden ambassadeur uyt den naem van sijn Coninck met 20 picol<lb/>
wasch ende 20 d.os benjuin vereert in recompense (soo men secht) van 20 stucken<lb/>
canon ende 2000 cogels, die door den president Backer voor desen aen den voornoemden<lb/>
Coninck sijn vereert, twelck het verrichten van gedachten expressen tot<lb/>
nader alliantie met die tot Bantam zij geweest ende wellicht ten principale door<lb/>
inductie van de Engelsen is geschiedt. Voornoemden agent was seer misnoegt, dat<lb/>
se 5 personen aen de May.1 om sijn jacht door zee te brengen hadden moeten lenen,<lb/>
te meer de Cambodiërs tegens haren danck de princevlagge ophielden sonder de<lb/>
Engelse vlagge daerbij te gedoogen.<lb/>
</para>
<remark>( De handel der Engelsen met Cambodja is van weinig belang).<lb/>
</remark>
<para>Welck Cambodias jacht dan na verrichtinge van sijne affairen tot Bantam<lb/>
alhier mede verschenen is, gecargeert met 90 lasten rijs, 70 a 80 picols benjuwin<lb/>
ende 200 d.os Japans staeffcooper nevens twee gesanten, genaemt Brachenanie<lb/>
ende Manjock Bot Menradi Mettery, die ons overhandicht hebben een brief sonder<lb/>
segel ofte signature ende een geschenck van 10 picol benjuwin ende 5 d.° wasch,<lb/>
</para>
<para>1 ) Saletters. Wellicht is hier bedoeld selatters. Het maleise woord selat betekent straat<lb/>
en wel in het bijzonder die van Singapore. Selatters zijn dus schepen van die straat.<lb/>
</para>
<para>
2) Frederick Skinner was sinds 1652 Engels agent te Bantam; beschuldigd van knoeierij<lb/>
moest hij in 1656 aftreden, maar in 1658 werd hij hersteld, waarna hij tot 1662 aanbleef. Met<lb/>
de Nederlanders lag hij veel overhoop.<lb/>
<pb n="697" />
van de May.* van Cambodia, soo sij seyden, aen ons gesonden, dicterende onder<lb/>
andere complimentos, hoe dat hem aengenaem sij geweest uyt den brief, door<lb/>
radja Loya voorleden jaer van hier uyt onsen name aen oya Ockelhon geschreven
<super>1)</super>,<lb/>
te vernemen, dat wij genegen waren tot den vrede ende om wederom in Cambodia<lb/>
te handelen.<lb/>
</para>
<remark>(De gezanten waren niet gemachtigd te onderhandelen; daarom is den Koning<lb/>
gevraagd een gevolmachtigde te zenden; de vrijburger Bastiaen Bouillon is derwaarts<lb/>
vertrokken , vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 2 aug. 1653, p. 115; de oorlog met Quinam voortgezet).<lb/>
</remark>
<para>’t Schijnt, dat dese trouwlose Coninck over de onbehoorlijcke proceduren, aen<lb/>
vijf aldaer gelaten Nederlanders begaen, al eenichsints berouw begint te toonen<lb/>
ende dat sijn eygen consciëntie (zoo hij der anders een heeft) hem daerover comt<lb/>
beschuldigen.<lb/>
</para>
<remark>(Vgl. hiervoor de brieven van het hoofd der Japanners, afgedr.
<ref>Daghregisters,</ref><lb/>
22 maart, p. 28-32; de daar genoemde koopman Hendrick is H. Baron; te goeder tijd<lb/>
zal tegen Quinam worden geageerd; 2 schepen 17 augustus 1652 met car gasoen van<lb/>
f. 438403.16.10 van Tonkin naar Thaiwan vertrokken en 24 nov. met kapitaal van<lb/>
f. 680194.18.4 in Tonkin teruggekeerd; de verhoudingen zijn er redelijk, maar De<lb/>
Keyser schrijft 7 febr.: )<lb/>
</remark>
<para>. . . dat, dewijl de Tonckinse negotie vrij begint te vervallen ende van tijt tot tijt<lb/>
sooberder winsten geeft, het stabi leren van een permanent comptoir om in Tonckin<lb/>
over te blijven ende continueel te handelen seer schadelijck voor de Comp.e sij<lb/>
ende ten principalen veroorsaeckt, dat de casjes, daer de zijde door de voorcoopers<lb/>
met opgecocht moet werden, soo merckelijck verdieren ende hoogh in prijs steygeren,<lb/>
dat, daer men voor 10 tail zilver 16 a 17 000 stux d.os voor desen plach te<lb/>
coopen, men nu niet meer als 8000 becomen can, sijnde in den tijt van 2 a 3<lb/>
maenden van 9000 tot op 8000 gedaelt, soodat het apparent was, ingevalle den<lb/>
handel soo vervolcht wert, de casjens in corten tijt tot 7, 6 a 5000 jegens 10 tail<lb/>
silver te sullen lopen, twelck de sij de ende stuckgoederen (ten respecte waimeer de<lb/>
casgiens op 16 a 17 000 stx., de 10 tail gestelt waren, men niet meer voor een catty<lb/>
sij de betaelde als jegenwoordich) soo merckelijck verdieren sal, datter geen<lb/>
voordelen meer in Tonckin sullen te bevaren wesen, gelijck het verleden jaer bij de<lb/>
sobere winsten al ten dele gebleecken heeft ; want het seecker gaet, dat de Coningh,<lb/>
veel min de prins en de andere grooten, in ’t minste geen verandering daerin doen<lb/>
sullen, alsoo se door dat middel haer cassen vol silver trecken en groote schatten<lb/>
silver in plaetse van casjes, daer ten principalen hare incomsten uyt bestaen,<lb/>
vergaderen ende ’t silver, soo doende, in weynich estime brengen.<lb/>
</para>
<remark>(De Keyser beveelt daarom aan vanaf de schepen te handelen en niet voor<lb/>
16 februari )<lb/>
</remark>
<para>
. . . om door mancquement van zilver in den verloopen tijt, terwijl de schepen<lb/>
gaen en keren, de negotie van de copere munt soolangh te doen ophouden, alsoo<lb/>
sulcx met Comp.8 aenbrengende silver (daervan gemeenelijck partij e onder de<lb/>
<note>1) Vermoedelijk de brief van 22 juli 1653, bedoeld in
<emph>Borneo,</emph> p. 338.<lb/>
</note>
<pb n="698" />
coopluyden op leverantie van coopmanschappen gedestribueert wort) eerst geschieden<lb/>
moet, als deselve op geseyden tijt wederom verschijnen, waerdoor dan<lb/>
(de voorsz. munt soo tijdich niet gesocht werdende) de cassiers ofte rentmeesters<lb/>
der grooten daermede overcropt zouden sitten en deselve vrij tot civilder prijs<lb/>
moeten uytventen als anders, daer dan oock het op jagen der casjens mede voorgecomen<lb/>
soude sijn ; voegende daerbij ten selven eynde noch een andre remedie, den<lb/>
voorgaenden onvermindert, dat men namentlijck met onse schepen eerst in april<lb/>
naer ’t arrivement van de Chinese handelaers uyt Japan in Tonckin moeste retourneren<lb/>
om de Chinesen de vooruytsettinge van haer silver op leverantie van coopmanschappen<lb/>
onder de voorcoopers ende andere vooraf te laten doen ende ondertussen<lb/>
Comp.8 silver sonder uyt te setten in handen te behouden om de sijde met<lb/>
gereet geit tot soodanigen prijs, als de Chinesen deselve betalen, van de voorcoopers<lb/>
ende andere te ondercoopen, daer sij buyten twijffel meer na souden<lb/>
trachten als na de voldoeninge van hunne contracten, mits dat men verder soodanige<lb/>
middelen gebruycte om de Chinesen te preveniëren, als de ervarentheyt<lb/>
soude leren ofte naer bevindinge dienstich geoordeelt worden, niet twijffelende, soo<lb/>
de Chinesen voor de comste der schepen hun silver op leverantie van coopmanschappen<lb/>
comen uyt te setten ende de Comp.e het hare onuytgeset hout, of de<lb/>
coopere munt en sal alsdan niet alleen niet hooger steygeren ofte tenminsten in<lb/>
balance blijven, maer oock de Chinese handelaers sullen eenen dapperen bril tot<lb/>
becommeringe van haren handel op de neus krijgen ende mogelijck wel, soo sij<lb/>
groote schulden onder de leveranciers laten, genoodsaect sijn uyt Tonckin te vertrecken;<lb/>
hoewel oock andersints Comp.8 capitael sonder schulden onder den coopman<lb/>
na te laten soo wel als nu ende voor desen ten principalen soude connen<lb/>
getrocqueert ende omgeset worden.<lb/>
</para>
<remark>(Blijven wij vroeg komen en de Chinezen ook , dan moet men met voorschotten<lb/>
werken: )<lb/>
</remark>
<para>. . . soo onse schepen daer een weynich tijt voor de Chinesen aenquamen, soo<lb/>
en soude de Comp.e de procure van de nateelt der zijde ende van de sijde stuckgoederen<lb/>
geensins ontstaen; of anders conde den Japander Reyseymondonne deselve<lb/>
lichtelijck ende sonder eenich nabedencken, dat sulx voor de Comp.e ware, met sijn<lb/>
eygen capitael, twelck niet min als op 40 000 tailen geschat wort, quansuys als voor<lb/>
sich selven opcoopen ende den Chinesen onttrecken om alsoo jegens ’t arrivement<lb/>
der schepen van alderhande sorteringe een goede pertie gereet te hebben. Bovendien,<lb/>
soo wanneer in ’t comptoir niets overbleeff, soo soude men de gastos van 7<lb/>
maenden daermede connen excuseren, mitsgaders de May.* en de grooten daerdoor<lb/>
inscherpen ende doen geloven, dat onse winsten è, présent sober waren vallende<lb/>
ende wij dienvolgende met weynich capitael daer nu soo laet verschenen met<lb/>
vertrouwen, dat sij door dit voorgeven te minder zilver op leverantie van zijde<lb/>
souden nemen.<lb/>
</para>
<remark>( Zending van de Campen naar Tonkin,
<ref>Daghregisters,</ref> 27 mei 1653, p. 73; in T.<lb/>
is nu een kapitaal van
/. 718669.2.3; komst van de Valck van daar, ibid., 30 mei, p. 74;<lb/>
volgens latere berichten gaat de handel er zeer slecht o.a. wegens de casgenskwestie en<lb/>
de hoge waterstanden, ook omdat 5 Chinese jonken er over de 400000 taël Japans<lb/>
zilver brachten, wat alle inkoopsprijzen 20°/o deed stijgen; begin aug. was er maar voor<lb/>
</remark>
<pb n="699" />
<remark>f. 373964.13.6 aan goederen voor Japan opgekocht; onderkoopman Michiel Baly<lb/>
blijft er met 13 ondergeschikten en kapitaal van f. 206488.3.8, waarvan f. 124590.14.2<lb/>
aan vorderingen; door de hoge waterstanden heeft men die niet in zijde kunnen af betalen;<lb/>
een deel moet als verloren worden beschouwd,)<lb/>
</remark>
<para>. . . invoegen dese godloose en onrechtveerdige natie, ’s Comp.8 middelen in<lb/>
hare gierige claeuwen crijgende, daermede omspringen, even of het roofgoet ware,<lb/>
twelck al met patiëntie ende goede oogen moet aengesien werden, doordien in dat<lb/>
rijck de gerechticht. geen plaets en heeft ende de deuren van justitie voor ons<lb/>
geslooten of immers niet wel te genaecken zijn, dat voorwaer te beclagen ende voor<lb/>
de Comp.e onlijdelijck zij.<lb/>
</para>
<remark>( Een vrij groot bedrag aan vorderingen heeft De Keyser vergeten te boeken ) .<lb/>
</remark>
<para>Wij remarqueren desgelijcx, hoe ’t voorleden jaer ter eerster aencomen van<lb/>
’s Comp.8 schepen, 6 a 7 maenden bevoorens de negotie begin nam, (except 53<lb/>
kisten silver, die aen de twee hoven waren verstrect) 102 000 tailen Japans aen<lb/>
diverse Tonckinse ende aldaer remorerende Chinese coopluyden op leverantie van<lb/>
zijde ende d.° stuckgoederen waren uytgeset ende dat op simpele handtschriftjens<lb/>
sonder eenige de minste verseeckeringe meer te hebben, welck doen niet alleen<lb/>
schadelijck, maer oock uyttermaten periculeux voor de Comp.e is, oorsaecke, soo<lb/>
haest de leveranciers het silver in handen crijgen, tselve jegens casgies trocqueren,<lb/>
waerdoor d.° munt soo merckelijck steygert, dat daernaer de zijde ende coopmansz.<lb/>
te duerder daerom moeten ingecocht worden. Soo is oock dese verstreckinge niet<lb/>
min periculeux, want bijaldien eenige deser coopluyden een quade fortuyn aentroffen<lb/>
off door begane fauten in handen van de justitie geraeckten of wel door een<lb/>
gemene revolte, die alle dagen met het afsterven van den ouden Coninck in Tonckin<lb/>
te vresen sijn, veltvluchtich ende verjaegt wierden, soo soude de Comp.e immers<lb/>
naer alle apparentie ’t uytgesette silver quijt wesen ende niets weder daervan te<lb/>
verwachten hebben, ’t Is wel sulcx, dat dese uytsettinge naer ’t seggen van ’t<lb/>
opperhooft ten principalen geschiet om de Chinese handelaers in de negotie te<lb/>
preveniëren, mitsgaders de coopluyden daerdoor meer ende meer aen d’E. Comp.e<lb/>
te verbinden ende datter voor dees tijt geen handelinge sonder uytsettinge van<lb/>
silver can gedaen worden. Maer tselve achten al eenichsints frivool, doordien de<lb/>
Japanderen, die voor de Comp.e aldaer plagen te handelen, de Tonckinders noyt<lb/>
sooveel vertrout, maer aen wedersijden soo wantrouwelijck genegotieert hebben,<lb/>
dat sij ’t silver in d’eene schael ende de sijde in de ander leyden; twelck oock niet<lb/>
vremt en is geweest, aengesien d’onse, staende dese negotie, de trouloosheyt der<lb/>
coopluyden genoechsaem is gebleecken, dat se, nietjegenstaende 6 è, 7 maenden met<lb/>
Comp.8 geit gespeelt ende hare proffijten gedaen hadden, de goederen aen de<lb/>
Chinesen om comptant te becomen in plaetse van de Comp.e gelevert hebben. Oock<lb/>
heeft de Comp.e ter eerster instantie en noch eenige jaren vervolgens noyt een<lb/>
stuyver dan aen de grooten des rijcx op leverantie van sijde uytgekeert en echter,<lb/>
nietjegenstaende 3 a 4 Chinese handeljoncken nevens de Comp.e in Tonkin negotiërden,<lb/>
’t aengebrachte capitael a contento beter als nu getrocqueert.<lb/>
</para>
<remark>(Voortaan daarom geen dgl. voorschotten meer te geven; De Keyser is te royaal<lb/>
geweest met geschenken: . . .)<lb/>
</remark>
<pb n="700" />
<para>. . . sijnde sooverre gecomen, datter nauüjcx een capado in beyde de hoven is,<lb/>
of hij en laet hem voorstaen, van de Comp.e behoort beschoncken te worden. Maer<lb/>
bovendien heeft gemelte Keyser, twelck vrij dangereux voor de aenstaende opperhoofden<lb/>
is, seker versoeckschrift uyt onsen name tot contemplatie van den capado<lb/>
Ongsjadee aen den ouden Coninck overgelevert ende gepasseert, zijnde ten principale<lb/>
van inhoude, dat ons gedienstich versoeck zij, de May.'
<super>1</super> sijne gunst ende<lb/>
genegentheyt over de Nederlanderen, die sijn rijck frequenteren en onder desselffs<lb/>
vleugelen schuylen, ten goeden onveranderlijck wil laten blijven, waertegen wij<lb/>
tot danckbaerheyt voor die weldaden onsen cap.tn souden manderen, dat hij alle<lb/>
rare ende becomelijcke goederen, die hem toegesonden 'wier den, eerst aen de May.1<lb/>
om sijn gadinge voor den ordinaire prijs daeruyt te nemen sal vertoonen sonder die<lb/>
te verschuylen of aen vreemde te vercoopen, twelck geschiet sijnde, met de rest<lb/>
naer believen sal mogen handelen ; maer de May.1, het contrarie van dien bevonden<lb/>
hebbende, sal gemachticht sijn om de vrundschap met ons niet te verbreecken den<lb/>
cap.ln daerover aen ’t leven te straffen etc., gelijck wij dan mede onder andere<lb/>
versoecken, dat den capado Ongsjadee, die berucht wort een persoon van een seer<lb/>
heylich ende oprecht leven te wesen ende geen giften noch gaven en soeckt, der<lb/>
Nederlanders voordrager mochte wesen om alle saecken, tusschen ons ende de<lb/>
May.1 voorvallende, in der minne te vereffenen ende dat hij desgelijcx om alle<lb/>
questiën ende quellingen voor te comen, alsoo ons van desselffs goeden ommegangh<lb/>
verseeckert houden, steets na de schepen mochte affgesonden werden ende<lb/>
soo voorts; welcke acten wij houden van quaden consequentie, doordien het de<lb/>
opperhoofden, naer hem comende, in tijden ende wijlen wel besueren mochten, ten<lb/>
respecte de onredelijcke begeerschut
<super>x)</super> deser natie soo groot sij, dat lichtelijck actie<lb/>
in der voegen vinden souden.<lb/>
</para>
<remark>( De Keyser daarom vervangen door Louis Isaacksz. Baf f art).<lb/>
</remark>
<para>
Belangende Comp.8 welstandt ten hove, waerop de gerustige ende vredige<lb/>
negotie eenigsins gefondeert sij, deselve staet omtrent de oude May.1 redelijck wel;<lb/>
can oock doorgaens gepreser veert werden, soo wanneer ’t geeyste van barnsteen,<lb/>
corale kettingen, goude alcativen, d.° chitsen, mortieren etc., daer van tijt tot tijt<lb/>
het roepen om is, jaerlicx volcht. Oock is te hoopen, soo Sijn May.1 eenigsints contentement<lb/>
daerin geschiet, gelijck hem heeft laten verluyden, dat hij alsdan ’t<lb/>
aenstaende jaer niet meer zilver op leverantie van zijde sal trecken, als desselffs<lb/>
eygen incomen toerij ckt, dat d’onse oock, ten hove sijnde, door den voordrager<lb/>
ofte capado Ongsjadee uyt den name van de May.1 is te kennen gegeven, alsoo hij<lb/>
desen jare met sijn geit onder de boeren uyt te setten veel sporlinge heeft gehadt;<lb/>
twelck soo geëffectueert wordende, sal de Comp.e in dese tijden, nu de zijde soo<lb/>
hoogh te gelde loopt, eerder gerustheyt als voordeel toebrengen. Want wij vermoeden,<lb/>
soo de baetsuchtige grijpvogels voordeel daer bij wisten te doen, dat sij het<lb/>
soo niet en souden laten slippen, als blijct aen den gemelten capado Ongsjadee,<lb/>
dewelcke, onaengesien in ’t vooraengehaelde versoeckschrift, door s.r Keyser aen<lb/>
de May.1 opgedragen, voor een heylich ende oprecht man, dien het niet om geit<lb/>
noch goet te doen zij, wert gerenomeert, evenwel nochtans het contrarie betoont.<lb/>
Want nu hij sich bevint door gemelte Keysers toedoen ende versoeck tot een voor-<lb/>
<note>1) Begeerschut, zonderling woord voor begeerte naar geschut.<lb/>
</note>
<pb n="701" />
drager van de Comp.e bevesticht te wesen, geeft hij sijn schrapend en winsuchtich<lb/>
gemoet genoegsaem te kennen, doordien hij op ’t vertreck der schepen de onse pr.<lb/>
force heeft geconstringeert onder ’t opsicht van zijn schrijver en twee dienaren<lb/>
pr. ’t fluytschip Campen 39 packen zijde ende 3 d.os met stoffen naer Japan te laten<lb/>
gaen om aldaer te vercoopen ende voor ’t procedido eenige rariteyten de retoer te<lb/>
brengen, voorgevende, dat de oude May.4 het meeste gedeelte toequam ende hij<lb/>
maer 14 a 15 packen daerin herideerde. Ende alhoewel d’onse soodanige versoecken,<lb/>
als van meerder ende quader gevolgen zijnde, met alle practicable middelen hebben<lb/>
getracht te excuseren, heeft het echter niet mogen helpen, wes dan om verscheyden<lb/>
wichtige consideratiën genootdruct sijn geweest daerin te consenteren onder<lb/>
belofte van gemelte capado, dat hij in aenstaende nimmermeer de Comp.e over<lb/>
diergelijcke saken meer lastich off moeyelijck vallen zoude, twelck den tijt,<lb/>
die alles openbaert, nader uytwijsen sal. In somma, het is desen begerigen gast al<lb/>
om ’t hebben ende houden te doen. Heeft oock op ’t laest door zijn schrijver voor<lb/>
hem 2 kisten zilver op leverantie van zijde doen versoecken, dat, mits behoudende<lb/>
sijne gunst, daer de Comp.e sonderlinge aen gelegen leyt, toegestaen zij . Wat aengaet<lb/>
den jongen Coninck, deselve overtreft de vader verre in onversadelijcke<lb/>
begeerlijckheyt, oversulcx hij de geschencken, hoe aensienelijck deselve oock sijn,<lb/>
weynich extimeert ende in consideratie trect, want het hem alleen om het hebben,<lb/>
hoe meer hoe liever, te doen is ende daer weynich staet op te maeken sij ; echter,<lb/>
soo de Comp.e dit rijck wil blijven frequenteren, moet desen superben ende baetsuchtigen<lb/>
Vorst soo veel contentement geschieden, als eenichsints doenelijck zij.<lb/>
Aen dit hof zijn twee voordragers of gelubde, genaemt D’Ontjeunungh Dween<lb/>
Foe ende Tun, die gel. haer meester met hetselve sop van onredelijcke begeerlijckheyt<lb/>
sijn overgoten, connende haer gunst niet dan met geschencken gecocht werden.<lb/>
Met voorn. 2 voordragers zijn de residenten aldaer op onse ordre uyt den name van<lb/>
den jongen Coninck om sijn schutgierige begeerte te voldoen veraccordeert denselven<lb/>
tegens ’t aenstaende jaer drie goede ijsere stucken te leveren, mits dat in<lb/>
plaetse van 22 kisten zilver 12 d.os minder op leverantie van zijde genieten sal,<lb/>
twelck vervolgens in afcortinge voor ij der canon 4 kisten d.os sonder gehouden te<lb/>
wesen deselve jaerlicx te leveren mede plaetsgrijpen moet. Gemelte conditie soude<lb/>
voor de Comp.e proffitabel wesen, ingevalle de zijde bij den coopman goetcoop<lb/>
ware, doch doordien deselve tot 9 a 10 faccaer gecocht ende present door den<lb/>
jongen Coninck volgens contract tot 13 d.os gelevert wert, soo geeft het weynich<lb/>
voordeel, dan dat de zijde beter is, echter groote gerustheyt, te meer dit ter<lb/>
eerster instantie tot een preuve dienen can, sijnde niet gehouden daer langer bij<lb/>
te continueren, als geraden vinden sullen. Den Japander Risey mondonne , . . .<lb/>
dat een gesleepen ende doortrapten vos is ende met hert ende siel niet anders<lb/>
tracht dan sijn casse hoe langs soo meer te vullen, blijft hetselve schadelijck<lb/>
instrument voor de Comp.e, dat hij over lange jaren al geweest is; want na den<lb/>
val van sijnen grooten Christoffel, den geëxecuteerden capado Ongsjatulee, op<lb/>
welcken
<super>1)</super> tot sijnen staet mede vrij begon te hellen, heeft hij sich sedert soodanich<lb/>
in de gunst soo van den jongen Coninck, den capado Ongsjadee als meer andere<lb/>
grooten weten in te wickelen, dat hij doorgaens als haren negotiërende factoor wort<lb/>
gebruyct, sulcx dat het vermoeden is, hij niet alleen een aenrader zij geweest om<lb/>
de voorn. 42 packen zijde met Comp.s schip na Japan te senden, maer selffs oock<lb/>
<note>1) Hier is iets uitgevallen, mogelijk is bedoeld: op welcks doot sijnen staet enz.<lb/>
</note>
<pb n="702" />
daerin geherideert hebbe; besij den dat hij, 50 000 tailen, soo men secht, rijck<lb/>
zijnde, sijne persoonagie met d.° capitael soodanich in ’t opcoopen van de nateeltzijde<lb/>
weet te spelen, die hij dan aen dengenen, die daer meest voor geven wil,<lb/>
(twelck gemeenelijck de Chinesen zijn) vercoopt, dat de Comp.e daermede dwers in<lb/>
de wegh leyt, twelck alsoo met patiëntie ende goede oogen moet aengesien werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 152r-154v.</folio>
<remark>( Van de 5 Chinese jonken waren er één van I-kwaris broeder, twee van Cozinga;<lb/>
ook is er een Portugese navet uit Macao gekomen en een jonk van den Spanjaard<lb/>
Vergas, de „Spaanse Brabander
” . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . Brouwer met deselve naer Cambodia vertrocken, doch naer een maent<lb/>
uytwesens de retoer weder in Tonckin gecomen, alsoo hij verwitticht was, dat eenige<lb/>
Spanjaerden in Cambodia met hem een galge meenden te ver eieren, doordien hij<lb/>
4 Spanjaerden vervoert
<super>1)</super> ende een Spaense piloot op seecker eylandt aengeset<lb/>
hadde. Zijne terughgebrachte zijde heeft hij aen de Chinesen met 30 per cento<lb/>
advance vercocht ende de muscus met . . . Vergas
<super>2)</super> (mits genietende 100 realen<lb/>
voor ’t catty) naer Manilha, alwaer 170 realen rendeert, gerisiqueert. Gedachte<lb/>
Riseymond onne heeft vooraengehaelde stuckgoederen onder opsicht van sijn eygen<lb/>
volck per d.° Vergas’ jonek naer Manilha gesonden in meninge, soo daer goede<lb/>
voordelen vallen, dien handel te vervolgen. En om seecker te gaan, ten aensien hem<lb/>
bekent sij, dat het met de vredenstractaten strijdich is, dat de Spanjaerden op<lb/>
Tonckin navigeren
<super>3)</super>, heeft hij eenige van de voornaemste gelubde daerin een<lb/>
weynich laten herideren, gevende het den naem, dat Ongsjadingh
<super>4)</super>, zoone van<lb/>
Comp.s voordrager Ongsjadee, hooft der joneke zij om sich in tijde ende wijle<lb/>
tegens ’t gemelte tractaet daermede te behelpen, daerbij hare monopoliën ende<lb/>
listicheden connen afgemeten worden. Deze voorverhaelde lieden sijn eygentlijck<lb/>
de contramineurs, die de Comp.e dit jaer in haere te doene negotie in de wegh sijn<lb/>
geweest.<lb/>
</para>
<remark>( Er is in Tonkin van 1 oct. 1652 tot 20 aug. 1653 uitgegeven f. 67460.14- en<lb/>
maar f. 3314.19.7 in de handel gewonnen; sedert is de Bruynvis ter rede van Tonkin<lb/>
gelaten o.a. met het oog op het gevaar voor de loge, zo de oude Koning sterft en zeker<lb/>
revolte ontstaat; het Tonkinse car gasoen heeft in Japan 70% winst gegeven; wat niet<lb/>
veel is, gezien de hoge onkosten en de grote risico's in T.; daarom wordt voor 1654 de<lb/>
handel daar op 3\ ton teruggebracht; de Chinese jonken hebben in Japan weinig<lb/>
gewonnen
, ze zullen misschien niet naar T. terugkomen; in jan. brengt de Witte Valck<lb/>
cargasoen van f. 149750 uit Thaiwan naar T., waarbij misschien nog voor een ton uit<lb/>
Canton komt; zending van Schedel naar Canton, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 9 mei 1653,<lb/>
p. 51-63; deze zending heeft f. 14514.15.12 gekost, waarvan f. 10546.1- aan geschen-<lb/>
</remark>
<note>1) Vervoert, in de zin van weggevoerd.<lb/>
</note>
<note>2) Vergas, op de Philippijnen wonend Spaans koopman, die vaak ten handel kwam in<lb/>
Tonkin.<lb/>
</note>
<note>3) Bij de vrede van Munster was bepaald, dat de Spanjaarden zich hadden te houden<lb/>
aan de vaarroutes, die zij in Azië reeds frequenteerden „sonder hun verder te moghen extenderen”.<lb/>
<lb/>
</note>
<note>4) Ongsjadingh zou merkwaardigerwijze een zoon zijn van den capado (eunuch)<lb/>
Ongjadee; een aangenomen zoon waarschijnlijk.<lb/>
</note>
<pb n="703" />
<remark>ken; vooral de geschoren Chinezen hebben zich onvriendelijk gedragen , anders dan de<lb/>
Tataren; zij verhoogden ook de tol met een kwart; de prijs van zijde en van goud was in<lb/>
Canton zeer hoog, in „ Fussan
”, een halve dag van Canton, is na de laatste verwoesting<lb/>
van C., drie jaar geleden, een grote zijdeweverij opgericht; zending van Wagenaer naar<lb/>
Canton op 29 juli; vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 1653, p. 113-114, zijn terugkomst op 9 dec.<lb/>
ibid., p. 159-163).<lb/>
</remark>
<para>Op voorsz. vojagie, omtrent d’eylanden van Macao gecomen sijnde, hebben<lb/>
d’onse ontmoet een Chinese jonck, die sij, naer een wijl tijts j agens achterhaelt ende<lb/>
verovert hebbende, bevonden uyt Quinam te zijn gecomen ende naer Aymuy te<lb/>
willen, toebehoorende volgens ’t seggen der Chinesen den soon van Equan, Cocksinja,<lb/>
welcke jonck bij den raet van beyde de jachten, dewijl met Quinam in<lb/>
oorlogh zijn, voor goede prince verclaert is ; doch doordien de ongeschooren Chinesen,<lb/>
over de 70 sterck zijnde, vijanden van de Tartaren sijn(de) ende derhalven niet<lb/>
geraden en was deselve in Canton te brengen, soo hebben sij verscheyden coopmanschappen<lb/>
bij pertinente notitie, sooveel als beyde de jachten bequamelijck bergen<lb/>
conden, daeruyt gelicht, te weten 169 corven met aguilhout, 6 vierkante kistjens<lb/>
d.os, 74 stroye balen en pertije losse peper, mitsgaders 26 stux koehuyden ende de<lb/>
reste, van groot volumen ende cleyn valeur wesende, daerin gelaten ende deselve<lb/>
sonder eenige vordere aen te doene molest gelargeert ende laten voltrecken.<lb/>
</para>
<remark>( De tweede reis naar Canton kostte f. 4677.14.8; Schedel schat de kosten van een<lb/>
ambassade naar Peking op 1 d 1% ton, waarom ze voorlopig is uitgesteld , o.a. omdat<lb/>
het burgerlijk bestuur meer bij de geschoren Chinezen, ons vijandig, dan bij de Tataren<lb/>
is;)<lb/>
</remark>
<para>... de conqueste van Macao wel d’eenichste middel soude wesen om tot den<lb/>
Chinesen handel in Canton geadmitteert te worden. Want het gaet vast ende<lb/>
seecker, soolangh dese perfidieuse natie in Macao remoreert, al ware ’t dat wij den<lb/>
liberen handel in Canton possideerden, soo souden wij deselve door haer toedoen<lb/>
met groote costen ende veel fastidiën moeten exerceren, twelck bij verovering<lb/>
voorgecomen soude wesen. Maer dewijl den oorlogh vele difficulteyten na sich<lb/>
sleept, behalven dat wij niet en weten, hoe tselve bij de Tartaren sal verstaen ende<lb/>
opgenomen werden, besij den dat soodanige exploicten, doordien Macao een vaste<lb/>
ende stercke vestinge zij, onseecker connen uytvallen ende noodsaekelijcken<lb/>
daertoe een aensienelijcke crijgs- ende na vale macht vereyscht wort, soo connen<lb/>
U Ed. wel considereren, hoe beswaerlijck het de Comp.e in dese conjuncture des<lb/>
tijts soude vallen, door dien met Engelandt, Macassar, Amboina, Ternate ende meer<lb/>
andere potentaten in openbaren oorloge sijn, daerop vooreerst iets te attenter en,<lb/>
ten aensien Comp.s macht, hier in India sijnde, over alle quartieren verspreyt moet<lb/>
worden, oversulcx present niet veel tewege te brengen zij, of tenware U Ed. expres<lb/>
stercker daerom equippeerden ende meerder getal van volck, als dit jaer geschiet is,<lb/>
uytsonden om 2000 of 2500 man te velt te connen brengen, wanneer ons met Godes<lb/>
hulp suffi£ant genoech souden bevinden Macao te attacqueren ende doordien in<lb/>
lange geen secours en hebben becomen ende present vrij onmachtich sijn, soo can<lb/>
de saacke geen langh uytstel leyden, maer dient hoe eer hoe liever in hare onmacht<lb/>
bij der handt genomen.<lb/>
</para>
<pb n="704" />
<remark>( Komst van een galjoot uit Formosa,
Daghregisters, 29 maart 1653, p. 33 en van<lb/>
de Bruynvis op 12 mei met cargasoen van f. 75339.15.11; vermoedelijk is de Delft,<lb/>
van daar komende, vergaan; vgl.
Daghregisters, 1 febr., p. 9-16, voor de avonturen<lb/>
van de geredden van de Koe; de handel op Thaiwan blijft matig; er is f. 150000 aan<lb/>
Chinees schuitgoud verworven; 70000 hertevellen zijn er voor Japan in voorraad;<lb/>
een oogst van slechts 900 a 1000 picol suiker wordt er verwacht; de Cie. nam een<lb/>
stuiver rechten op 412000 stuks hardervis, naar China vervoerd; van Coxinga’s overkomst<lb/>
naar Th. wordt niet meer gerept; Keerdekoe is in 18 dagen over land naar Tansui<lb/>
gereisd; het leger is op Th. te zwak om te kunnen optreden tegen de rebellen van<lb/>
Pinorowan; C. Caesar vervangt Verburch, die wil repatriëren, als gouverneur, daar<lb/>
Hartsinck , eerst benoemd, door de dood van Deniers Directeur -Generaal is geworden;<lb/>
Frederick Coyet is er secunde; Caesar is 18 juni derwaarts vertrokken,
Daghregisters<lb/>
p. 84; totaal vertrokken derwaarts 6 schepen met cargasoen van f. 388638.13.10;<lb/>
4 dec. komt het jacht Thaiwan van daar,
Daghregisters, 1653, p. 155; de fluit Smient is<lb/>
er niet aangekomen met een cargasoen van f. 71750.16.4: enige schade aan schepen te<lb/>
Thaiwan door storm op 31 juli; het Thaiwanse kanaal is bij springtij maar 11\ voet<lb/>
diep, zodat fluiten er niet kunnen passeren; daarom worden ondiepgaande fluiten uit<lb/>
patria gevraagd; in juli zijn twee schepen van Th. naar Japan gezonden met cargasoen<lb/>
van f. 76623.7 .3, vnl. suiker en huiden; volgens de laatste adviezen leeft de handel op<lb/>
Thaiwan sterk op, zodat er 31 juli 6$ ton aan goud was, bestemd voor Coromandel;<lb/>
nog 10000 picol peper meer had er a 14 realen wel kunnen worden verkocht, terwijl die<lb/>
te Batavia aan Chinezen wordt verkocht voor 8 rsd.),<lb/>
</remark>
<para>Godt verlene in de vertiering maer continuatie ende dat ons de Chinesen geen<lb/>
slimme trecken spelen en de peper van andere quartieren, daer denselven beter<lb/>
coop dan hier is, comen te halen, dat echter door alle middelen volgens oude<lb/>
costume sullen trachten voor te comen.<lb/>
</para>
<para>Den toevoer van Chinese waren daer volcht pr.sent noch. niet of gants weynich<lb/>
op. Mogen hopen, soo de contractatie van de vrede tusschen den Tartar en Cocksinja,<lb/>
Iquans soon, daer in Tayouan veel van gerucht wort, a contento wedersijts<lb/>
goede successen neemt, dat den toevloey van Chinese waren eenigsins wederom<lb/>
volgen sal, ten aensien door den oorlogh noch veel havenen en plaetsen geslooten<lb/>
blijven, waerdoor egene coopluyden met coopmanschappen connen afcomen,<lb/>
meldende de missive van den hr. Cesar, te hopen sij, tselve in corten haest beteren<lb/>
sal, ten respecte in de onderhandelinge den Grooten Tartar Cocksinja . . . het<lb/>
oppergesach van de provintiën Iiockseo
<super>1)</super> ende Sincheu soude aengeboden hebben.<lb/>
<folio>Fol. 199r—</folio><super>v</super>.<lb/>
</para>
<remark>( Coxinga is bereid met de Compagnie te handelen met 10 door hem uit te rusten<lb/>
jonken; de handel der Thaiwanse burgers en Chinezen met Manilla ligt stil, daar er in<lb/>
drie jaar geen schip uit Mexico kwam; in Thaiwan is in de handel gewonnen f.<lb/>
381930.15.-; de landsinkomsten waren er f. 285770.8.12; de onkosten daarentegen<lb/>
f. 328784.2.7; er blijft een kapitaal van f. 1608950.16.2, waronder 9100 realen van<lb/>
achten kwade schuld; de verpachting der dorpen en visserijen heeft slechts 26715<lb/>
</remark>
<note>1) Hockseo; Fu Tsjou is de naam van een stad ter kust van China op 26° N.B. (niet 25,<lb/>
zoals dl. I, p. 271 is vermeld). Met Sincheu is wel bedoeld Chung-tso-so, een oude naam voor<lb/>
Amoy ; vgl.
<emph>South China ,</emph> het kaartje van p. XX. Het woord provincie is hier te begrijpen in de<lb/>
zin van landstreek.<lb/>
</note>
<pb n="705" />
<remark>realen opgebracht, 10000 minder dan in 1652, doordat het hertevlees in prijs daalde en<lb/>
een deel van het gebied vier maanden lang voor de jacht werd gesloten; het hoofdgeld der<lb/>
Chinezen is voor 37200 realen verpacht; ook varkenspacht zal er worden ingevoerd; als<lb/>
proef zullen in enige dorpen Compagnieswinkels komen; het topspel zal niet openlijk<lb/>
worden toegelaten).<lb/>
</remark>
<para>Volgens jaerlicx gebruyck sijn de generale Formosaense landsdagen, namentlijck<lb/>
de noordelijcke op 14 ende de zuydelijckeop 17 mart, aen Saccam in Comp.8<lb/>
groote hoff gecelebereert, alwaer uyt beyde voornoemde quartieren de outste of<lb/>
bevelhebberen van 127 dorpen om aen de Comp.e de gewoonelijcke homagie en<lb/>
obediëntie te bewijsen verschenen sijn, daer oock alle verschillen ende diff erenten<lb/>
door den gouverneur in der minne sijn gedecideert, mitsgaders vermaent van nu<lb/>
voort in eenicheyt te moeten leven ende bij hare gehoorsaemheyt continueren,<lb/>
sulcx dat naer gedane tractement een ij der met goet vergenoegen naer hunne<lb/>
woonplaetsen vertrocken zijn. Soo is mede in Pimaba aen de oostcant van Formosa<lb/>
op 12 juny voor de tweede ma el een landsdach van 37 dorpen daeromtrent gehouden,<lb/>
alwaer oock alles tot contentement der inhabitanten is afgegaen, desgelijcx in<lb/>
de gewesten van Tamsuy ende Quelangh, alwaer volgens aenschrijvens van ’t<lb/>
opperhooft Keerdekoe sonderlinge van geen ongenuchten gehoort wort, eenelijck<lb/>
dat de twee Pinnor avaners, die de moort aen de tolcken Claes Ravensteyn ende<lb/>
Roeloff Laarschien1) hebben begaen, in handen van d’onse sijn vervallen en<lb/>
metten swaerde geëxcuteert, mitsgaders de hoofden tot een afschrick van andere<lb/>
voor de redout op staecken gestelt ; waerop verders gevolcht is, dat eenige uyt den<lb/>
naem van het dorpsvolck, naerdat deselve door ’t onthouden van zout en ijser in<lb/>
groote necessiteyt van genoemde specie, die se niet missen connen, zijn geraect,<lb/>
met gevouwen handen ende gebogen kniën onder beloften diergelijcke moorddadicheden<lb/>
in eeuwicheyt niet meer te sullen plegen wederom in genade onder<lb/>
Comp.8 gehoorsaemheyt sijn opgenomen.<lb/>
</para>
<remark>( 25 aug. zijn twee vaartuigen met cargasoen van
/. 18503.10.2 van Thaiwan naar<lb/>
Tamsui gezonden en met 30 soldaten; Keerdekoe is er wegens fraude vervangen door<lb/>
Thomas van Y peren; het is in het algemeen rustig op Formosa, . .
. )<lb/>
</remark>
<para>
. . . maer om de zuyt stellen de bergsgasten somwijlen vrij wat de pijpen,<lb/>
daervan de dorpen Vongorit, Catsilly, Sapdijck ende Terroadickangh wel de<lb/>
voornaemste roervincken ende aenleyders sijn, houdende geduirich onse yrunds<lb/>
dorpen in de vlackte omtrent hare zaey- ende jaegh velden in gestadigen alarm. Die<lb/>
van Povaly, sijnde beoosten des Quataonghs dorpen gelegen, hebben vijf vrouwenhoofden<lb/>
van ’t dorp Cackarra gehaelt, waervan drij persoonen, die de moort<lb/>
begaen hadden, in handen van de onse sijn vervallen en op 2 augusti lestleden met<lb/>
den sweerde van leven ter doodt gebracht. Het is te duchten, soo dese bergsgasten<lb/>
intijts niet gestut werden, haren aenhangh in tijde ende wijle wel vermeerderen<lb/>
ende dan hunne macht tot verder verwijderinge onwederstandelijck werden sal.<lb/>
Om sulcx intijts voor te comen heeft d’hr. gouverneur Verburgh op ’t voordragen<lb/>
van den politijc Joannes Olario in de maent may voorleden met 25 Duytse coppen<lb/>
ende eenige inwoonderen een assault op het dorp Vongarit, dat wel het beste te<lb/>
<note>1) Laarschien; op p. 608 komt deze naam voor als Laersche.<lb/>
</note>
<pb n="706" />
genaecken was, voorgenomen met intentie hetselve tot afschrick van andere in de<lb/>
assche te leggen en t’eenemael te verdestrueren. Maer de rebellen, van d’onse hare<lb/>
comste verwitticht sijnde, hadden haer advenuen met voet- ende scheenangels soo<lb/>
stère beset, dat se niet te genaeken waren. Moesten dierwegen, naerdat reeds van<lb/>
de inwoonderen, die sij tot adsistentie medegenomen hadden, schelmachtich<lb/>
verlaten waren, met verlies van een man retireren en onverrichter zaken terughkeeren<lb/>
; sullende hooghnoodich wesen sulex te hervatten of anders sien wij de zuyd,<lb/>
sooveel het gebergte aengaet, van ’s Comp.8 gehoorsaemheyt afgesneden, alsoo de<lb/>
zuydse inwoonderen van soo een wrevelmoedigen ende wederspamiigen aert sijn,<lb/>
dat het vooral nodich sal wesen om die in devotie te houden, altemet eens met een<lb/>
propere crijgsmacht besocht werden, waertoe de maenden december ende januarv<lb/>
om de soldaten te preserveren gesontst zijn.<lb/>
</para>
<remark>(De Formosanen dienen goed behandeld om hen niet met de Chinezen te doen<lb/>
rebelleren; Verburgh meent , dat het gevaar . . . )<lb/>
</remark>
<para>. . . met geen ander middel sal connen verdreven worden, als dat die van de<lb/>
politie op het ongeregelt doen der schoolmeesteren met convenible authoriteyt<lb/>
sonder de predicanten te schroomen behoorlijeke ordre stellen, opdat het spel in<lb/>
zommige dorpen in corte niet te grabbel en overhoop en geraeke, want vele snoode<lb/>
vagabonden, als se maer gerecommandeerde ofte gunstgenoten van de predicanten<lb/>
zijn, worden uyt de militie tot dien dienst gebruyct, daer bijna van de sommige<lb/>
nimmermeer yets goets te verwachten zij, maer eer se andere leerden, beter selfs<lb/>
mochten gebracht worden tot soodanige deugden, als in een Christen worden<lb/>
vereyscht; dat dan gemenelijck de onnosele inwoonders, die sij travailleren en<lb/>
extorqueren, besueren moeten, wonder sijnde, dat zij hetselve verdragen connen<lb/>
ende dat sulex niet tot een quaet eynde uytberst.<lb/>
</para>
<remark>(De Chinezen zijn er rustig; voor het volgend jaar wordt 13500 picol suiker<lb/>
verwacht; 1334 morgen zijn met suikerriet , 3731 met rijst beplant).<lb/>
</remark>
<para>Tot accommodatie van den landman is PutmansjDolder
<super>1)</super>, sijnde wel den<lb/>
vruchtbaersten zaeyacker op geheel Formosa, tot coste van de stadt met eenen<lb/>
nieuwen wegh, die soowel in den regen- als droogen tijt met karren can gebruyckt<lb/>
worden, gemaect, streckende tot bij sonder gerief en contentement van den landman.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 206v.</folio>
<remark>( De suiker inkoopsprijs is nog niet verlaagd; Albert Hoogland wordt, als eerste,<lb/>
landdrost voor het platteland van Formosa ; eens per week zal hij vierschaar spannen<lb/>
met 2 schepenen en 2 Chinese hoofden; hij wil echter repatriëren; vele mensen zijn er<lb/>
aan mazelen en hete koortsen gestorven; hongersnood dreigt er; predikanten Tessemaeker<lb/>
en Happart zijn er gestorven; herstellingen nodig aan de kastelen; in Sakam<lb/>
zal een fort voor 40 d 50 koppen worden opgericht; voor Formosa waren in plaats van<lb/>
500 maar 250 nieuwe soldaten beschikbaar, zodat er maar 910 zijn, overal verspreid,<lb/>
waaronder 35 provisionele schoolmeesters).<lb/>
</remark>
<note>1) Putmanspolder, zo genoemd naar gouverneur Putmans, dl. I, p. 254.<lb/>
</note>
<pb n="707" />
<para>. . . nietjegenstaende het stricte verbodt, dat niemant op verbeurte van jonck,<lb/>
ingeladen goederen ende comptanten eenich silvergelt uyt Tayoan mach vervoeren,<lb/>
soo is echter geduerende de invoeringe der valuatie volgens U Ed. ordre het groot<lb/>
geit, desgelijcx het payement, in Tayouan soodanich versmolten ende tsoeck<lb/>
geraeckt, dat men daer sedert eenigen tijt herwaerts onvermogens is geweest eenige<lb/>
subsidie ende verstreckinge aen ’t volck op verdiende maendgelden te doen,<lb/>
werdende derhalven genootdruct eenige afgesette munt, aldaer noch in voorraet<lb/>
sijnde, wederom cours te doen nemen, als namentlijck de rijcxmuntdaelders tot<lb/>
51 stuyvers, de 28-stuyversstucken tot 30 stuyvers ende de flabben
<super>1)</super> tot 4 stuyvers<lb/>
ij der ; dat naer alle apparentie maer wejmich duyr hebben sal, want soodra en<lb/>
valt de voorsz. munt in handen van de Chinesen niet, of zal almede vervoert worden,<lb/>
ten respecte sij op ij der rijcxdaelder ten minsten 7 stuyvers ende op de 28en naer<lb/>
advenant in China weten te winnen2).<lb/>
</para>
<remark>(Heren XVII verzocht de muntaangelegenheid nader te overwegen; een brief uit<lb/>
Thaiwan van 17 nov. bevestigt de toename van de handel op Formosa; er is f. 1063579.<lb/>
18- aan goud voor Coromandel; de eis van F. is voor 1654 f. 878440, vnl. contanten<lb/>
en peper, verder lood, sapanhout, tin; de Smient, van Batavia komende, en de Sperwer<lb/>
blijven uit, afgedr.
<ref>Sperwer,</ref> p. 99-100; een brief van 25 nov. meldt, dat de overige<lb/>
schepen uit Nagasaki bij Formosa zijn gekomen met cargasoen van f. 1812044.-.15,<lb/>
w.o. 581000 taël schuitzilver, 302395 Jcati koper, voorts rijst, tarwe en lakwerk; naar<lb/>
Coromandel zal van Formosa worden gezonden f. 1120000 Chinees schuitgoud,<lb/>
f. 350550 Japans schuitzilver, 538 picol staaf koper, 200 id. aluin enz., naar Suratte<lb/>
559 p. staafkoper, 376 id. aluin, 57 id. thee, naar Perzië 4500 p. suiker, 2000 id.<lb/>
staafkoper, 50 id. thee; door die gewesten gevraagde kamfer is niet uit China gekomen;<lb/>
voor Bengalen f. 780900 schuitzilver, voor Malalcka f. 31350 id., alles samen voor 2\<lb/>
miljoen gulden; er is voorts f. 42750 zilver voor Siam en f. 149750 diversen voor<lb/>
Tonkin; voorgenomen gebruik der schepen in het noorden; in Japan heeft Coyet 18<lb/>
dec. ’52 f. 73822.16.1 van A. van der Burgh overgenomen; berichten van 6 nov. uit<lb/>
Japan ontvangen . . .)<lb/>
</remark>
<para>
.
. . meldende, hoe dat sijn e., den 19 december na de gewoone wijse uyt<lb/>
Nangasacki ten hove gereyst wesende, den 30 derselver maent in Osacca ende<lb/>
den 15 january daeraen voorspoedich in de keyserlijcke stadt Jedo was aengecomen,<lb/>
alwaer hij verstondt, dat des Keysers moeder weynige dagen voor zijne<lb/>
aencomste gestorven was ende dat sulcx wellicht eenige terdance in de te doene<lb/>
reverentie causeren mochte; gelijck oock geschiet soude sijn, tenware hunne<lb/>
songuats ofte Japanse nieuwjaersfeest soo na niet ophanden ende den Keyser<lb/>
oversulcx genootsaect ware geweest de gewoonelijcke routijt te vercorten om de<lb/>
begroetingen van de groote landsheeren ende meer andere sijne voornaemste<lb/>
onderdanen te connen ontfangen ende deselve eenige dagen na den anderen<lb/>
audiëntie te geven. In welcken tijt dan, te weten op den 12 february, d’onse oock<lb/>
de gewoone eerbiedinge met overleveringe der geschencken gedaen hebben ende de<lb/>
<note>1) Flab, o.a. te Groningen en Deventer geslagen munt ter waarde van vier stuiver.<lb/>
</note>
<note>2) Voor de moeilijkheden, die de op last van Heren XVII ingevoerde ordre op de<lb/>
valuatie gaf, zie men de brief van Maetsuyker en raden aan de Kamer Amsterdam van 19 jan.<lb/>
1654, afgedr.
<emph>Opkomst</emph> VI, p. 36-38.<lb/>
</note>
<pb n="708" />
volgende dagen desgelijcx aen de raden ende andere heeren van het rijck, van<lb/>
welcke sijn e. niemand thuys vond als alleen Ando Ockiosamma, die hem voor<lb/>
’t geschenck seer vrundelijck bedanckte, de andere gemenel., als men haer socht<lb/>
te spreecken, ten hove gegaen sijnde, hoewel niettemin de geschencken met<lb/>
vrundelijcke bejegeningen van hare secretarissen geaccepteert ende ontfangen<lb/>
wierden. Onder de geschencken aen den Keyser is geweest den eenhoorn, over<lb/>
welcke den commissaris Tsickingodonne langh beraedslaegde, of het voor de Cornp.6<lb/>
dienstich sonde wesen denselven onder de presenten over te leveren, doordien de<lb/>
cracht, gelijck de Portugesen ende andere hem geleert hadden, daerin niet bevinden<lb/>
con. Oock scheen hem het stuck te groot om soo costel. te wesen ; echter, omdat het<lb/>
gerucht van de waerdicheyt deses eenhoorns met verwonderinge onder de grooten<lb/>
verspreydt was, is goetgevonden met hetselve te handelen, gelijck geschiet sij.<lb/>
Onderentusschen hebben wij uyt het wedergeschenck van 30 zijde Japanse rocken<lb/>
genoechsaem connen bespeuren en af meten, dat gemelte hoorn in geen bijsondere<lb/>
estime bij de May.* zij geweest, anders soude het contra-geschenck naer advenant<lb/>
gevolcht hebben. Voorsz. 30 rocken sijn aen Comp.s tolck ende huyswaert op het<lb/>
hof door Andio Okiodonne ende den commissaris Tsickingodonne uyt den name<lb/>
van de May.* overgelevert ; waerover, alsoo den e. Coyet sich omtrent de tolcken<lb/>
misnoecht getoont hadde, gaven de geseyde heeren hem ’s anderendaegs t’haren<lb/>
huyse te kennen, dat dese overleveringe op sulcken wijse alleen geschiet ware,<lb/>
omdat Sijn May.* geen nieuwe bevelen ons daernevens en wist te geven ende d’oude<lb/>
voorleden jaer met de begonnen nieuwe regeringe en de eerste begroetinge des<lb/>
Keysers door eenige raedsheeren nu eerst vernieut waren. De beschonckene heeren<lb/>
Sannickkidonno ende Sandadonno vereerden in contra nevens dancksegginge<lb/>
30 ende 10 schuyten silver, d’andere heeren eenige zijde rocken, onder welcke oock<lb/>
de commissaris Sickingodonne 5 stux, hoewel hij niets ter schenck heeft willen<lb/>
accepteren als alleen incoop van coopmanschappen, die hij voor / 790.6.6. minder,<lb/>
als het ons cost, naer hem genomen heeft, twelck meer bedraegt als de schenckagie,<lb/>
aen den voornaemsten rijcxraet gedaen, dat echter niet quahjck besteet en is,<lb/>
aengesien hij veel vermach ende in vele gelegentheden ’t welvaren van de Comp.e<lb/>
somwijlen heeft soecken te bevorderen. Vragen na staetssaecken zijn ten hove sonderlinge<lb/>
niet voorgevallen, alleenelijck onderstondt Sickingodonne off de Comp.e<lb/>
noch met de Portugesen in oorlogh continueerde, daer naer de waerheyt op<lb/>
geantwoort is en zijn e. wel te bevallen scheen, recommanderende de onse verder<lb/>
in de jegenwoordicheyt van den Nangasackise gouverneur Joffiedonne *) tot<lb/>
desselffs contemplatie, vermits een nieuwelingh in dat ampt is, des Keysers bevelen<lb/>
sorghvuldich te betrachten en als buytenslandts iets tot nadeel van ’t Japanse rijck<lb/>
vernamen, sulcx vóór andere vremdelingen aen de gouverneurs van Nangasacki<lb/>
bekent souden maeken, als wanneer des May.ts gunst geduersaem over de Hollanders<lb/>
soude blijven, waerop naer eysch is gerepliceert. Wijders heeft gen. Coyet ende<lb/>
desselffs gevolch geduerende haer aenwesen in Jedo, soo van den gouverneur<lb/>
voornt. ende sijne confraters, Kiemondonnes
<super>1 2)</super> zonen, als alle anderen grooten van<lb/>
Jedo soodanige courtoisie ende vrundelijcke bejegeninge genoten, als yemandt voor<lb/>
eere soude connen estimeren. Ende nadat nu licentie hadden becomen ende alles<lb/>
tot de wederomreyse was geprepareert, sijn sij met al hun gevolch den 22 february<lb/>
<note>1) Joffiedonne, gouverneur van Nagasaki, stierf in 1660.<lb/>
</note>
<note>2) Kiemondonne was eveneens gouverneur van Nagasaki geweest.<lb/>
</note>
<pb n="709" />
uyt Jedo vertrocken ende sonder eenige merckwaerdige voorvallen ofte rescontres<lb/>
op de afreyse te ontmoeten den 23 martij voorspoedich in Nangasacki aengecomen<lb/>
*).<lb/>
</para>
<remark>(In Nagasaki zijn in aug. en sept. 5 Compagniesschepen aangekomen met carga -<lb/>
soen van f. 917388.15.11; Gabriel Happart volgt Coyet op; aan hem is f. 67799.14.3<lb/>
getransporteerd; de handel is in Japan pas 2 oct. begonnen; de pancadoprijzen voor de<lb/>
drie soorten zijde waren resp. 380, 350 en 310 taël H picol, wat laag was; schadelijk<lb/>
voor de Chinezen, want de Compagnie bracht maar 1\ picol zijde aan; op de Compagniesgoederen<lb/>
is 103°/o gewonnen, vnl. door de buiten de pancado vallende Bengaalse<lb/>
zijde, waarvan voor ’ 54 1000 a 1200 balen is aangevraagd; op de Tonkinse goederen is<lb/>
70% gewonnen; zeer weinig op de stukgoederen; uit Thaiwan gaat er nog een cargasoen<lb/>
van f. 149750 heen, zodat er f. 356238 totaal zal zijn).<lb/>
</remark>
<para>De drij Tonckinders, wegen den capado Ongsjadee met 43 packen zijde ende<lb/>
stuckgoederen door ’t fluytschip Campen p.r force naer Japan vervoert, . . .<lb/>
sijn, omdat de Comp.e aen hares heeren gunst veel gelegen is, in Nangasacki costvrij<lb/>
ende als Comp.8 dienaers op ’t eylandt beslooten gehouden, welck servituyt hoopen,<lb/>
dat deselve afkerich maken ende naer desen bewegen sal om de Comp.e met<lb/>
diergelijcke lasten niet meer moeyelijck te vallen: want het haer niet genoech en is<lb/>
sulcx in het derwaerts gaen te doen, maer oock in ’t wederkeeren en geschiet het<lb/>
niet minder met hare belemmeringe van kisten en cassen. Wij sullen in toecomende<lb/>
ordonneren, dat dit servituyt ende lastich pack van Comp.8 hals, sooveel doenlijck<lb/>
zij, geschooven werde.<lb/>
</para>
<remark>( De waren uit Thaiwan gaven in Japan 90 a 100% winst; rariteiten uit Nederland<lb/>
gewenst).<lb/>
</remark>
<para>De vaert op Canton1
<super>2)</super> om aldaer negotie te stabileren gevalt de grooten in<lb/>
Japan besonder wel, eensdeels om ’t verwachten van goede zijde stuckwercken, als<lb/>
ten anderen omdat de Portugesen van Macao door de Comp.e grooten afbreuck<lb/>
staen te lijden, hopende, dat sij eyndelijck noch t’eenemael verdreven sullen<lb/>
worden, twelck langh haeren wensch is geweest.<lb/>
</para>
<remark>(Een ambassadeur aan den nieuwen Sjogoen is nodig).<lb/>
</remark>
<para>Toecomende jaer staet mede een ambassadeur uyt Coerea (dat alle drie jaren<lb/>
maer eens geschiet) aen ’t keyserlijcke hoff in Jedo te verschijnen.<lb/>
</para>
<remark>( Klachten van de Chinezen, wier hertevellen door Vólckerius in Siam zijn gelicht,<lb/>
worden in Nagasaki niet ernstig genomen, daar de Koning van Siam de Nederlanders<lb/>
voor die vellen octrooi gaf).<lb/>
</remark>
<note>1) Van Dam geeft een samenvatting van deze hofreis,
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 400.<lb/>
</note>
<note>2) NI. die van de Nederlanders.<lb/>
</note>
<pb n="710" />
<para>Echter heeft dese daet aen velen misnoegen ende aen de onse smadelijcke<lb/>
bejegeningen, alsof wij rovers waren, alsoock spader beginselen om tot den handel<lb/>
te comen veroorsaect. Besij den dien soo hebben de gouverneurs den e. Coyet op<lb/>
sijn afscheyden uyt Nangasacki vermaent egene Chinesen, die naer Japan tendeerden,<lb/>
te willen beschadigen, gelijck zulcx den ambassadr. Frisius, in Jedo<lb/>
zijnde, belooft hadde, allegerende verders, dat haer ’t lichten der hertevellen uyt<lb/>
de Chinese joncken voor de revier van Siam gants niet en beviel, maer, ingevalle<lb/>
recht daertoe hadden, den opcoop in Siam beletten ende haer in zee soodanigen<lb/>
verlies niet en behoorden aen te doen. De Quinammers, daermede wij wederom in<lb/>
oorloge geraect waren, mochten wij naer ons goetduncken wel alle vijandschap<lb/>
bewijsen, maer de Chinesen, die wedersijts onse gemene vrunden (soo sij se noemen)<lb/>
waren ende tot groot gerief van de Keyserlijcke May.1 zijde, calemback etc. uyt dat<lb/>
gewest aenbrachten, gelasten sij wel uytdruckelijck van nu voortaen gene verhinderinge<lb/>
ofte moleste op hare reyse naer Japan meer aen te doen, soo wij anders goet<lb/>
onthael, desgelijcx de negotie gerustelijck in ’t Japanse rijck wilden genieten.<lb/>
Hieruyt blijct, dat se de Chinesen, die doch overal een bederf ende ruïne van<lb/>
Comp.s negotie sijn, vóór ons tsij met recht of omecht soecken te patrocineren, dat<lb/>
wij echter soo niet begrijpen connen, ten aensien deselve van oude tijden af door<lb/>
hare trouloosheden ende moorderijen aen de Nederlanders, die door schipbreuck op<lb/>
hare cust gesalveert zijn, gepleecht, de Comp.e meer als te veel redenen hebben<lb/>
gegeven haer voor geen gemene vrunden te erkennen. Echter desniettemin soo<lb/>
sullen de Japans precijsheyt hierin sooveel moeten voldoen, als eenichsins Comp.8<lb/>
respect buyten prejuditie gedoogen can; maar ongelijck te lijden ende preëminentiën<lb/>
aen deselve over te geven daertoe connen wij niet wel verstaen. Echter sullen<lb/>
de Chinese joncken, die op onser vijanden plaetsen navigeren ende negotiëren, soo<lb/>
wij ons de superbe Japanse mandamenten t’eenemael willen onderwerpen, sonder<lb/>
molestie moeten laten passeren ende repasseren, dat verdrietich valt ende naer ons<lb/>
gevoelen met den oorlogh niet en quadreert. Evenwel om in ’t Japanse rijck vredich<lb/>
te negotiëren, soo sullen wij hare onwettige ordren tsij met wille of onwillen<lb/>
moeten gehoorsamen; of tenware U Ed. het anders begrepen.<lb/>
</para>
<remark>( Bijzonderheden over de handel in Japan).<lb/>
</remark>
<para>Hartsteen hebben sij voorleden jaer, omdat tot het maeken van de Christenkercken<lb/>
gebruyct wierd, soo sij seyden, niet willen laeten uytvoeren, maer wort nu<lb/>
wederom te coop gepresenteert ; barnsteen heeft noyt in Japan aftreek gehadt,<lb/>
echter sijnder eenige cleyne coralen voor Tonckin geprojecteert.<lb/>
</para>
<remark>(Vervolg gegevens handel in Japan ; tussen 11 nov. 1652 en 16 sept. 1653 zijn in<lb/>
NagasaJci 51 Chinese jonken gekomen; in Coromandel is de mirdjumlah verontwaardigd<lb/>
over het aanhalen van zijn scheepje Nasareth; zijn dreigementen
, het antwoord<lb/>
van de Compagnie
, iets verkort, afgedr.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, II, p. 126-128; Pit dient<lb/>
volgens last van Heren X VII
. . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . secreet te laten vernemen, of de Denen gequalificeert ende genegen<lb/>
waeren haer fort Dansburgh op Trangebaere aen de Comp.e te vercoopen ende<lb/>
tot wat prijs tselve hun uytterl. afstaende mocht wesen.<lb/>
</para>
<pb n="711" />
<remark>(29 aug. is met de Sandyck - vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> p. 121-122
- vernomen
, dat de<lb/>
inkoop van kleedjes gewoon doorgaat en . . .)<lb/>
</remark>
<para>.
. . dat sijn hooch.*, over vooraengetoogen interest
<super>4)</super> met 15 125 pagoden a 2<lb/>
per cento vernoecht ende betaelt wesende, eyndelijck uyt liberale gunste (misschien<lb/>
sijn consiëntie van groote onredelijckheyt overtuygt voelende) de Comp.e 4000 oude<lb/>
pagoden voor een vierde part van voorsz. intrest hadde quytgescholden ende die<lb/>
reeckeninge met goet genoegen vereffent.<lb/>
</para>
<remark>( ... . waarop Pit weer 40.000 pagoden d 1\ p.m. leent; de mirdjumla weigert<lb/>
echter de verering, het jacht enz. te ontvangen; hij heeft geantwoord, . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . dat hij onsen oorlogh tegen den Portugees uyt den loop des hemels niet<lb/>
hadde connen voorsien, maer als vrundt daeraff behoorde gewaerschout te sijn<lb/>
gewerden ende, soo desniettegenstaende die besendingh waer gedaen, zoude ons<lb/>
daeraff geen schuit tot laste brengen, seggende, twintich jaer met ’t volck van de<lb/>
Comp.e jn vrundtschap geleeft ende veel hulpe aen deselve bewesen hadde, daerom<lb/>
noch veel hoon geduldich verdroegh, andersints dat hem geen middelen ontbraeken<lb/>
om ’t sijne op d’een of d’ander wijse weder te krijgen, ’t Is te beclagen, de<lb/>
Comp.e ^ yele
<sub>SOo</sub> qualijck gedient wert, als in ’t nemen van voorsz. Moorsch jacht<lb/>
Nasareth gebleecken heeft, hebbende den schipper Dirck Donnet1
<super>2)</super> tegens onse<lb/>
expresse ordre sich onder andere exorbitantie soodanich vergrepen, als met<lb/>
gelooffwaerdige getuygen in rechte is bewesen, dat hij met sijn officieren had<lb/>
gepart
<super>3 4)</super> 51 J r.a swaerte gout en 900 realen, alsoock hier ter reede ende aen landt<lb/>
goet getal goude masen aen sijn varent volck ende eenige soldaten om hun dachten<lb/>
te weren tot buyt heeft uytgedeelt, consequent voor hem selven goede pertie<lb/>
behouden moet hebben.<lb/>
</para>
<remark>( De mirdjumla moet tevreden worden gesteld).<lb/>
</remark>
<para>
Den heer chanchanna, veltoversten des Conincx van Visiapour, in maert<lb/>
voorleden de stercte Pennegonde verovert hebbende, hadden aen den heer miersumela<lb/>
doen versoecken passagie omme door Narnewaron4) naer de Sinsierse<lb/>
landen te trecken, maer niets geobtineert, alsoo den miersumela door heymelijcke<lb/>
lagen tracht chanchanna het landt te doen quiteren, daertoe den Neyck van Meysioer<lb/>
sterck assisterende, die d’heer c[h]anchanna dapper plaecht ende vele stercten<lb/>
wederom heeft afgenomen, oock den wegh naer Sensier, daerinne de Visiapourse<lb/>
van de gentiven naeuw belegert sijn, t’eenemael beleth. Ondertusschen is den<lb/>
Coninck van Carnatica op de belooffde hulpe van mirsumela met 2000 soldaten,<lb/>
meest edelluyden, door ’t landt van Meysioer in sijn oude hof Veloer gecomen,<lb/>
<note>1) NI. voor het door den mirdjumla aan de V.O.C. geleende bedrag.<lb/>
</note>
<note>2) Dirck Donnet, schipper, is mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
<note>De argumentatie van Stapel,
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 127, dat deze beschuldiging onjuist<lb/>
zou zijn, is weinig steekhoudend.<lb/>
</note>
<note>3) Gepart, gedeeld.<lb/>
</note>
<note>4) Narnewaron, Naranavaram, landstreek aan een gelijknamige rivier, die bij Paleacatte<lb/>
in zee valt.<lb/>
</note>
<pb n="712" />
alwaer, versamelt hebbende een leger van 15 000 mannen, meest alle de Sungierse<lb/>
landen beslaet, over welcke vremde handelingh chanchanna den miersumela dapper<lb/>
dreygt van hem op ’t lijf te vallen; doch heeft miersumela door wijs beleyt sich<lb/>
voordachtelijck gelegert in ’t landt van Matlananteragie *) tusschen de bergen,<lb/>
daer maer twee toegangen sijn ende de Visiapoerse crijgsmaeht hem niet en kan<lb/>
beschadigen. In somma, vele omstandicheden getuygen, dat den hr. mirsumela<lb/>
door den Carnatischen Coninck tracht de Visiapoerders uyt Sinsiers stercke vestingh<lb/>
te doen delogieren, die hij dan met loosheyt uyt der gentiven handen wel soud<lb/>
weten te becomen om ’t landt van Tansjouwer mede voor hem open te hebben,<lb/>
tenwaere om sulcx te verhoeden chanchanna met sijn leger op miersumelas macht<lb/>
ofte in ’t landt van den Meysioerder eens quame door te breecken, dat wel mochte<lb/>
gebeuren, wanneer ’t Visiapourse leger met 20 000 ruyters onder een ander groot<lb/>
overste van den Coninck opnieuw nabij gecomen om d’heer chanchanna in sijn<lb/>
commando te vervangen sal versterct wesen ; soo soude den goetaerdigen Carnatischen<lb/>
Coninck in groot lijden vallen, daerop weynich schijnt verdacht te wresen,<lb/>
als op de belooffde assistentie van miersumela te veel staed is maekende.<lb/>
</para>
<remark>(Kans op langdurige oorlog en slechte handel
, al komen de bestelde doeken wel<lb/>
binnen , mede omdat de Vorsten er groot voordeel bij hebben, dat de Compagnie jaarlijks<lb/>
<emph>l\a2</emph> miljoen gulden aan goud importeert).<lb/>
</remark>
<para>
d’Importantie van den grooten cledenhandel om de zuyt in Carcal, die seer<lb/>
proffitabel naer wensch gauderen, wel gemeriteert hadde op de versochte adsistentie<lb/>
van den Neyck van Tansjouwer ten minsten 2 a 3 jachten voor Negapatam tot<lb/>
afbreuck van onsen vijandt in ’t vaerwater te houden (d’ongelden daeraff zouden<lb/>
ongetwijffelt rijckelijck sijn gewonnen), dat dit jaer niet heeft connen geschieden,<lb/>
daerover voorsz. Neyck almede misnoegen hebben gegeven, maer heeft hem door<lb/>
vrundelijcke brieven op den grooten ommeslach van Comp.8 nodiger besendingh<lb/>
tot beter occasie laten geseggen; insgelijcx, den grootgebieder in de grootste<lb/>
provintie van Madre1
<super>2)</super> ofte van de landen omtrent Pambanaer
<super>3)</super> ons sijne adsistentie<lb/>
met 2000 koppen ende 40 cloecke vaertuygen tegens de Portugesen op<lb/>
Manaer, Jaffenampatam4), Toutecouryn etc. aengeboden hebbende, is in der<lb/>
minne, om redenen verhaelt, mede uytgestelt geworden tot in augusti op ’t lest van<lb/>
’t mousson. De jachten Drommedaris en Nasareth van Ceylon ter reede Carcal<lb/>
gecomen ende onse coopluyden gewaerschout wesende, hoe twee rijsscheepjes met<lb/>
12 Portugese fregats voor ’t naeu van Pambanaer lagen om door dien wegh<lb/>
Colombo te bevaeren, hadden alle debvoir gedaan om derwaerts te geraeken, maer<lb/>
door felle tegenwint en -stroom wierden genootsaect onverrichter saeke voor<lb/>
Negapatam te keren. Middelerwijl den gouverneur Laurens Pit geordonneert<lb/>
hebbende dito jachten tussen Manaer ende Negapatam te cruyssen tot medio<lb/>
<note>1 ) Matlananteragie, mij niet duidelijk. Wel ken ik uit
<emph>Zeemogendheid</emph> II, p. 400 een Vorst<lb/>
in Carnatica, die Anantaradja heette. Mogelijk is hij bedoeld.<lb/>
</note>
<note>2) Madre = Madura, dl. I, p. 337.<lb/>
</note>
<note>3) Pambanaer vind ik slechts als de naam van een plaats aan de westpunt van het<lb/>
eiland Rameswaram, een deel van de verbinding tussen India en Ceylon, die wij als Adam’s<lb/>
Bridge kermen.<lb/>
</note>
<note>4) Jafnapatam, sterke Portugese vesting in het noorden van Ceylon op 9°40' N.B. en<lb/>
80° O.L. Sinds 22 juni 1658 Nederlands.<lb/>
</note>
<pb n="713" />
september, soo was den coopman Pieter van Bart *) met 16 Nederlandse soldaten<lb/>
uyt Carcal op den Drommedaris mede overgegaen en 17 augusti met voorsz. 2<lb/>
jachten naer d’eylanden van Jaffenampatam overgesteecken, ontmoetende 4 mijlen<lb/>
boven deselve omtrent Punte de Pedro
<super>1 2)</super> drij Portugese fregats, die naerjaeghden<lb/>
tot aen de plaetse, genaemt Parritti Torre
<super>3)</super>, daer een stenen kerck staet, alwaer de<lb/>
Portugesen, d’achterstevens van dito fregats met touwen aen de gront wel vast<lb/>
gemaect hebbende, ons volck de steven boden, dies met canon wel 300 schooten<lb/>
met dobbel scherp daer heftich opgedaan wiert, totdat vermeynden, alle ’t volck<lb/>
daeruyt de vlucht hadden genomen, sulcx schipper Matteus Leverij
<super>4 5)</super> door al te<lb/>
grooten stoutmoedicheyt sich pr. sijn schepprau, gemant met 15 matrosen ende<lb/>
soldaten, van Nasareth transporteerde aen den Drommedaris, persuaderende<lb/>
schipper Jan Hoochsaet
<super>B)</super> insgelijcx neffens hem te landen omme niet alleen de<lb/>
fregats af te halen, maer, kans siende, oock de kerck te demolieren, daer nochtans<lb/>
hun bij instructie van den gouverneur expres was verbooden genige landttochten<lb/>
ofte yets hasardeus te ondernemen, die desniettegenstaende mede onvoorsichtich<lb/>
met sijn cleen schuytgen en 15 cloecke mannen gevolcht is, daer nochtans cloecke<lb/>
boots aen boort laegen, die met lichte stuckgiens naer vereysch hadde connen<lb/>
g’armeert worden. Maer lacy, de Portugesen, geassisteert van de instantie, daer in<lb/>
guarnisoen leggende, siende d’onse met soo clene schuytges comen, stelden haer<lb/>
seer bedect soodanich in postuere, dat met d’eerste losbrandingh beyde de voornoemde<lb/>
schippers sijn getroffen, waerdoor de schuyten terstont onclaer ende buyten<lb/>
diffentie raeckten, werdende met schieten ende vierpotten
<super>6 *)</super> sterck vervolcht, tot<lb/>
meest allegader deerlijck gequest aen boort keerden, sijnde schipper Hoogsaet met<lb/>
2 soldaten aenstondts doot gebleven ende schipper Leverey drie uyren daerna aen<lb/>
boort Godsalich gestorven, besij den dien 16 swaerlick gewont bevonden, met<lb/>
welcke nederlaegh terugh naer Trangebaere seylden.<lb/>
</para>
<remark>( Aan de andere zijde sneuvelden 65 personen; drie jachten tussen St. Thomas en<lb/>
Manaar in de maanden januari tot september zouden veel uitgehaald hebben; voor<lb/>
Trankebar is een vrijburgerscheepje door de Portugezen genomen; de Denen
. . .)<lb/>
</remark>
<para>
.... wierden van den Portugees bespot, die noch dreygde met de armados<lb/>
van Jaffenampatam hun fort te comen bestoocken, omdat sijluyden de Nederlanders<lb/>
protegeerden, ten opsien onse coopluyden van Carcal met Comp.8 middelen in<lb/>
Trangebaere residentie hielden. Ende gemerct der Deenen onmacht ende soobere<lb/>
besettingh in de fortresse, die bijnaer tot een proye voor haere vijanden legt, oock<lb/>
dat d’Engelsen mede hun oogh op ’t fort Dansburgh hebben geslagen, soo was den<lb/>
gouvemr. te rade geworden de Deense vrunden tot assistentie op Comp.8 costen<lb/>
aen te bieden 12 Nederlandtse soldaten, mits dat onse residenten van Carcal met<lb/>
<note>1) Pieter van Bart kwam 1641 als assistent uit, later boekhouder, 1646 onderkoopman,<lb/>
1649 koopman, dienend op verschillende plaatsen in Coromandel, vnl. te Karikal, waar hij<lb/>
oct. 1655 stierf.<lb/>
</note>
<note>2) Punte de Pedro, Pedro Point; de noordpunt van Ceylon.<lb/>
</note>
<note>3) Parritti Torre, mij niet bekende plaats.<lb/>
</note>
<note>4) Matteus Leverij, schipper, is mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
<note>5) Jan Hoochsaet, schipper, was zeker 1649 als zodanig reeds in dienst.<lb/>
</note>
<note>6) Vierpotten. vuurpotten, zwermpotten, potten met naar alle kanten springende<lb/>
</note>
<note>vuurpijlen.<lb/>
</note>
<pb n="714" />
’s Comp.8 comptanten in ’t casteel behoorlijcke woonplaetse gegeven wierde, ter<lb/>
tijt de landen derwaerts over in beter postuer geraecte, twelck bij het Deense<lb/>
opperhooft seer danckelijck is aengenomen, dienvolgens datelijck onse coopluyden<lb/>
neffens een corporael met 1 1 soldaten in de fortresse had ontfangen, waermede nu<lb/>
des Comp.8 comptanten ende residenten genoechsaem sullen verseeckert wesen;<lb/>
tusschenbeyde het Deens opperhooft s.r Poulus Hansen verclaert hadde, ’t voorleden<lb/>
jaer ordre van den Coninck uyt Deenmarcken was gecomen om ’t fort voor<lb/>
de May.* wel te onderhouden, maer dewijl geen ontseth uyt Deenemarcken vernamen<lb/>
en de Portugesen hun seer lastich vielen, apparent wel genootsaect zoude<lb/>
wesen de fortresse te verlaten, die dan liever aen de Comp.a onder inventaris<lb/>
genegen was over te leveren voor 2 a 3 jaren op approbatie van den Coninck om in<lb/>
Hollandt ende Deenmarcken over den vercoop te handelen onder expresse conditiën,<lb/>
soo aldaer niet conden accorderen, gehouden souden wesen gemelte fortificatie<lb/>
te restitueren ende ruymen tot believen van de May.*. Middelertijt hebben<lb/>
haer die vrunden door ’t innemen van ons volck bij de Portugesen geheel hatich gemaect,<lb/>
sulcx naer dato twee Deense jachten, de Liefde en de St. Paul, met redelijck<lb/>
goet capitael, d’een naer d’ander omtrent Toutecouryn en Manaer vervallen<lb/>
wesende, van eenige Portugese fregats sijn aengehaelt ende in arrest genomen; of<lb/>
dit desaister de Denen naer een goede presentatie sal doen luysteren, staet ons<lb/>
haest te vernemen.<lb/>
</para>
<para>Chinnana Chitty Maleye is ’t gouverno van Tegenampatam, Porto Novo *)<lb/>
ende Alenbrue ontrocken, daerin weder Moorse regenten
<super>1 2)</super> sijn gestelt, die onderstaen<lb/>
hadden de vrijheyt van onsen handel te besnoeyen, begerende niet alleen<lb/>
dobbelen tol, maer wilden oock alle de packen in ’t afschepen weder opendoen ende<lb/>
naersien, om welck schandelijck servituyt niet subject te wesen d’onse genootsaect<lb/>
wierden omtrent 50 packen, die besich waren t’inbarqueren, aen landt te houden,<lb/>
dat apparent door instigatie van Maleye zal geschiet sijn, gemerct hij sulcx door<lb/>
een ander garen sach in treyn gebracht, alsoo sterck aspireert dito gouvernos<lb/>
wederom in pacht te becomen. Ondertussen den coopman Govert Crakouw daerover<lb/>
bij den heer Moradellibeeck
<super>3)</super>, grootgouverneur van die landen, heftich<lb/>
gedoleert hebbende, had sijn e. opnieus stricte ordre gegeven aen de Moorse<lb/>
auweldaers
<super>4)</super>, dat se ons de negotie vrij ende liber souden laten vervolgen op den<lb/>
voet, gel. door d’heer chanchanna bij expres firman de Hollanders was vergunt
<super>5)</super>,<lb/>
twelck voorsz. heer Moradalibeeck onder andere saeken door een expres afgesant<lb/>
naer Paliacatte den gouverneur Laurens Pit heeft laten bekentmaeken. ’t Schijnt,<lb/>
de Mooren temet yets fingeren om ons te quellen en te sien, hoeverre hunne quade<lb/>
proceduyren souden ingewillicht werden.<lb/>
</para>
<remark>( Daar de arbeid er goedkoop is, is te Narsapur een galjoot van 40 last gebouwd<lb/>
voor slechts f. 4500 en te Bimlipatam een jacht voor
/. 7682; nog twee dgl. vaartuigen<lb/>
te maken; Van der Meyden heeft abusievelijk 75000 nagelen voor slechts 9 pagoden<lb/>
</remark>
<note>1) Porto Novo, sinds ongeveer 1575 door de Portugezen bezochte plaats ter Kust van<lb/>
Coromandel, op 11°30' N.B. en 79°48' O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Chinnanna was nl. een Hindoe.<lb/>
</note>
<note>3) Moradellibeeck ; Murad Alibeg, was de bestuurder van Gingi namens den Koning van<lb/>
Bijapur, zeker sedert mei 1651.<lb/>
</note>
<note>4) Auweldaer, havildar, hoogste stedelijke autoriteit, gouverneur van een stad.<lb/>
</note>
<note>5) Op 17 mei 1651, vgl.
<emph>Corpus</emph> H, nr. CC.<lb/>
</note>
<pb n="715" />
<remark>aan den mirdjumla aangeboden , terwijl de Gouv. Gen. de 'prijs op 12 pag. stelde en de<lb/>
mirdjumla ze voor 18 verhoopt; levering zal niet plaats hebben tenzij tegen 12 pag.,)<lb/>
</remark>
<para>. . . insgelijcx de foelij met fondamentele reden op 18 pagoden de 24 ‘ffi<lb/>
gestelt hebben, als sijnde anno 1651 in ’t vaderlandt vercocht tot 6 gld. het<lb/>
ende wanneer die op Cormandel tegen 2£ gulden ofte in Souratte tot 43 stuyvers<lb/>
’t ® uytwegen, soo souden ongetwijffelt d’Engelsen alle den foelij voor redelijcke<lb/>
winst de Mooren connen afhandich maeken ende in Europa noch goede advance<lb/>
bevaren.<lb/>
</para>
<remark>( De kledenopkoop in Masulipatam, Petapuli, Palicol en Datcheron gaat goed;<lb/>
van Thaiwan is in 1653 f. 778630.3.12 aan cargasoen, vnl. goud, naar Paleacatte<lb/>
gebracht, van Batavia slechts
/. 53302.6.10; van Coromandel is te B. voor f. 933070.<lb/>
18.14 aan textiel ontvangen, terwijl er voor f. 135000 blijft, met nog voor f. 63733<lb/>
voor Gamron; de Compagnie is er f. 1001530 schuldig, w.v.
/. 210000 aan den<lb/>
mirdjumla; er zal 11 ton goud en 3\ schuitzilver uit Thaiwan heengaan, dat 2 ton aan<lb/>
textiel zal ontvangen; ook gaat naar Coromandel f. 477000 aan Perzische zilveren<lb/>
munt uit Batavia; patria heeft voor 1654 uit C. besteld voor f. 620000; de kantoren<lb/>
Petapuli en Datcheron zullen wegens de kosten gelicht worden; er is in Coromandel<lb/>
van 1 aug. 1652 tot 31 juli 1653 gewonnen f. 233799.8.10., de kosten waren er<lb/>
f. 190907. -.6, terwijl het vorige jaar er nadeel was geleden; het jacht Goede Hoop,<lb/>
29 april van Paleacatte vertrokken, is vermoedelijk vergaan; de schade aan goederen is<lb/>
f. 8948.11.13).<lb/>
</remark>
<para>Den Engelsen capteyn Broeckhoven
<super>x)</super> pr. hun schip de Liefde, met een<lb/>
treffelijck retoer van suyker, zijde, deden en salpeter volladen, op 22 jan. 1653<lb/>
van Madrespatam na Europa verseylt sijnde met last, soo men rucht, d’eylanden<lb/>
Barbados aen te loopen ende aldaer ’t merendeel sijner cargo te vercoopen, soo<lb/>
was den president m.r Henry Grinhil pr. de jachten Bonit en de Expeditio ultimo<lb/>
februarij van Maslupatam met goet cargasoen mede naer Pegu vertrocken, die ons<lb/>
jacht de Goede Hoop, van daer comende, omtrent 8 mijlen buyten Siriangs revier<lb/>
verspraecken ende vredich vaeren lieten, daer sij andersints gemackel. mede<lb/>
hadden connen doorgaen, soo haer den oorlogh tusschen Engelandt ende Neerlandt<lb/>
waer bekent geweest.<lb/>
</para>
<remark>(17 maart was aan Pit die oorlog bekend).<lb/>
</remark>
<para>
Den president Ar on Backer, uyt Persia desen oorlogh met het verlies sijner<lb/>
schepen wijs wordende, had ’t Engels fort St. Jorgie tot Madrespatam1
<super>2)</super>, omtrent<lb/>
4 mijlen van Paliacatte gelegen, dapper laten verstercken ende aen de zeekant<lb/>
beneden den barm der puncten met pallesaden ende sooden een suffigant werck<lb/>
gemaect om waterpas met 8 è, 10 stucken t’see te connen schieten tot bevrijdingh<lb/>
van haere schepen, ’t Schijnt, d’Engelse voor een torn op ’t fort groote vTees<lb/>
<note>1 ) Broeckhoven ; John Brookhaven maakte als scheepskapitein enige reizen naar India,<lb/>
laatstelijk eind 1651, later, zeker tot 1679, had hij een belangrijke functie bij de E.I.C. te<lb/>
Londen.<lb/>
</note>
<note>2) Het fort St. George was gesticht in 1644.<lb/>
</note>
<pb n="716" />
hebben, dat echter noch te vroech is. Hun jacht de Robijn is voor 800 pagoden aen<lb/>
de Mooren vercocht, met welck volck ’t jacht de Bonit, in juny uyt Peguw gecomen,<lb/>
weder sterck gemant hebben, dat 25 september, onder ’t Engels fort geanckert,<lb/>
noch vruchteloos bleeff leggen.<lb/>
</para>
<remark>( Zij hebben geen geld voor de handel; de Hoorn heeft in Pegu met lading van<lb/>
f. 94241.4.2 een ton winst gemaakt en is 10 maart 1653 met lading van f. 71867 in<lb/>
Paleacatte teruggekomen; te Siriang blijft kapitaal van f. 459459, wat te veel is, daar<lb/>
de enige belangrijke koopwaar, robijnen, ons vaak verlies geeft, . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . doch vertrouwen, seecker Moorsch coopman, genaemt Amynbeeck, door<lb/>
de May.1 van Golconda expres afgesonden om extraordinaire stenen te coopen,<lb/>
groote somme aen responde met d’onse sal contracteren, gelijck verhoopt wierde<lb/>
ende de jongste advijsen uyt Peguw dicteren, dat aldaer onse coopluyden heymelijck<lb/>
ter vente was aengebooden een coningl. robijnsteen van schoon water,<lb/>
wegende lf r.a swaer, voor 72 000 guldens, maer alsoo op dat juweel licht groot<lb/>
hasard ofte verlies soude connen vallen, soo hadden tselve wijselijck buyten onse<lb/>
ordxe niet derven bestaen te coopen, twelck in reden gefondeert is ende oordelen<lb/>
wij beter, dat Amynbeeck dito steen door onse residenten wert aengewesen, mits<lb/>
alsdan sooveel ende meer van de Comp.e op responde neemt, waerbij oock seeckerder<lb/>
proffijt ende gonste van de Golcondase May.4 behaelt sal werden, andersints<lb/>
voor tegenwoordich cleyne apparentie is, dat de Mooren groote somme, pr. wissel<lb/>
getrocken, aen robijnen sullen besteden, gemerct den Coninck aen alle vreemdelingen<lb/>
den toeganck tot de robijnmijne op lijfstraffe heeft verbooden, welcke mijne,<lb/>
soo gerucht wort, ingestort ende meest onbruyckelijck soude vervallen wesen, die<lb/>
dan door excessive oncosten met verloop van tijt verlangsaem uytgegraven sal<lb/>
werden, waerdoor ongetwijffelt de robijnen in prijs te verdieren staen, alsoo daer<lb/>
te lande in groote extime werden gehouden.<lb/>
</para>
<remark>( Er zal nu in Pegu goud opgekocht worden, hoewel dat 35 d 36% verlies geeft;<lb/>
de Nederlanders zijn er zeer in faveur).<lb/>
</remark>
<para>
d’Engelsen daerentegen dagen seer over den soberen aftreek ende slechten<lb/>
vertier hunner aengebrachte coopmanschappen, hebbende den Coninck in Ava alle<lb/>
de goederen, die door sijn factoor tot Siriangh voor de May.4 waren uytgekoosen<lb/>
ende gecocht, wederom doen restitueren, ter oorsaecke met Comp.8 voorvente de<lb/>
May.4 gedient ende haer de merct in alle deden genoechsaem gestelt was, waerdoor<lb/>
genootsaect wierden hun goederen om daermede niet overcropt te sitten op credijt<lb/>
te vercoopen aen soodanige persoonen, daermet haer veel ombragie van ’t inmanen<lb/>
der quade schulden off groot verlies subject maecken, gelijck de meeste kaele<lb/>
coopluyden, voor twee jaren met ’t Engels schip de Robijn op responde naer de<lb/>
Cust gevaeren, terugh in Peguw hebben gebracht, vermits omtrent 50 000 guldens<lb/>
op gemelte wissels ten achteren waere gebleven, bovendien echter noch de novo<lb/>
aen deselve ende andere ongeveer 100 000 gulden in goederen op tijt ter vente<lb/>
vertrout hebben om pr. wissel voor 6 gulden een Maslupatamse pagood over 12<lb/>
maenden op de Cust of in Bengale te betalen; de rest van merekelijeke pertije root<lb/>
gaeren ende deden blijft hun aen de handt, die zijluyden trachten in troucque van<lb/>
<pb n="717" />
robijnen quijt te worden, maer toont hem niemant daertoe genegen, twelcke noch<lb/>
alles ten besten geluckende, dat niet apparent is, soo sullen d’Engelse met de<lb/>
negotie sobere winsten bevaeren ende den Peguwsen handel welhaest moede<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>(Naar Bengalen is voor f. 379462.3.10 lading gebracht
, meest Japans en Gantons<lb/>
zilver; er resteerde van 1652 fl. 256000, plus 31 maart 1653 f. 92954.3.7 aan winsten
,<lb/>
terwijl voor f. 492120.7
.- van daar is gekomen
, vul. zijde en salpeter; door tekort aan<lb/>
schepen is er 250000
® suiker voor Perzië een jaar overgebleven) .<lb/>
</remark>
<para>
Den commissaris Johan Verpoorten, tot de visite van ons comptoir in Ougly<lb/>
gecomen wesende, was door den gouverneur Sjaffer1) seer molest gevallen om<lb/>
passen voor de Moorse schepen, tenderende na Queda, Atchin, Colombo ende<lb/>
Coutchin, dat telckens met goede reden op sijn onvermogen excuseerde, echter<lb/>
naer veel geleden affronten wiert genootsaect twee passen te verlenen voor ’s<lb/>
princen schepen op Tannassary en Atchin, neffens een pas voor ’t schip van den<lb/>
gouverneur Miersia Ametbeeck na d’eylanden van Maldives, bewegende hun<lb/>
vorder drie andere schepen van den prins, den hertoch Nawassischan ende Ametbeeck,<lb/>
met rijs, olij, booter ende groove deden geladen, onder onse passen van 20<lb/>
january 1653 naer Puncte de Gale te versenden, passerende oock een wissel van<lb/>
9580 ropia ten behoeve van den hertogs gemachtigde voor pertie ontfangen<lb/>
salpeter omme in coop van oliphanten ofte andersints door d’heer gouverneur<lb/>
Kittesteyn op Ceylon betaelt te werden, alwaer ’s princen schip trachte bij den<lb/>
Portugees op Colombo in te loopen, doch, door onse cruyssende jachten verhindert<lb/>
sijnde, sijn de voorsz. drie schepen met mainctementos binnen Gale wellecom<lb/>
geweest ende hebben van den gouverneur Kittesteyn alle beleeft onthael, hulpe<lb/>
ende faveur genoten, oock 6 stucx elephanten in troucque van deden weghgevoert,<lb/>
doch de assignatie was door moeyelijckheyt naer ’t weygeren van de oliphanten<lb/>
onbetaelt gebleven. Ondertusschen sijn d’onse over de vergunde passen niet beter<lb/>
getracteert geworden, maer, uyt Pipely van den gouverneur Miersia Melckbeeck tot<lb/>
Ougly bij den gouverneur Siaffer Comp.s vrijheyt in den handel van quaet tot<lb/>
erger vervallende, ter oorsaecke sij door den hertogh Nawassischan gestijft wierden,<lb/>
resolveert den commissaris Verpoorten na Ragiemahol te senden den coopman<lb/>
Willem Volger om bij den prins clachtich te vallen over de proceduyren van<lb/>
genoemden heer Nawassischan ende redres te versoecken, daertoe op 4 maert in<lb/>
Cassimabasaer verstondt, Comp.s saacken ten hove schoon toonde, sulcx Verpoorten<lb/>
door twee persoonen met een nodinghschrift van den prins in Ragiemahol wiert<lb/>
geroepen, die oock last hadden naer Ougly te trecken om van Miersia Sjaffers<lb/>
regeringh ende het tractement, aen de Hollanders bewesen, sich grondich t’informeren<lb/>
ende daervan rapport te doen. Onderwijlen arriveert d.° Sjaffer op 20 mart<lb/>
tegelijck met onsen commissaris in Ragiemahol ende wiert door den gouverneur<lb/>
Melckbeeck 18 maert uyt Pipely gevolcht, die sijnen foucedaer, genaemt Alibeeck
<super>2)</super>,<lb/>
bevel liet bij openbaren tromslach uyt te roepen ende verbieden, dat geen Moorse<lb/>
pions, dienaers noch coulijs op lijfstraffe de Hollanders dienen souden tot groote<lb/>
verachteringh in ’t rafineren der salpeter; middelertijt den commissaris ten hove<lb/>
<note>1) Sjaffer, Mirza Ja’afar, de gouverneur van Hugli.<lb/>
</note>
<note>2) Alibeeck, Alibeg, de fausdar van Malikbeg.<lb/>
</note>
<pb n="718" />
debvoir deed om de gunst van den liertogh Samsaudaulo ende andere grooten te<lb/>
vercrijgen, d’een na d’ander, uytgesondert den liertogh Nawassischan, na hunne<lb/>
qualiteyt beschenckende tot laesten martij, dat eerstmael voor den prins verscheen,<lb/>
sulcx de toebereyde schenckagie van twee oliphanten, 3 Persiaense paerden met<lb/>
andere goederen op 5 april aen sijn hooch.1 wiert overgelevert. Maer door contramines<lb/>
van den loosen Mirsia Melckbeeck en de hertoch Nawassischan, die den prins<lb/>
trachten te doen gelooven, dat wij jaerlicx 5 ofte sesduysent menschen, die de<lb/>
Airacandse gelias aldaer rooffden, tot slaven na Batavia vervoerden, oock onse<lb/>
commertsie in Bengale den prins seer nadelich was, doordien overal seer grooten<lb/>
handel dreven ende veel coopmansz. trocken, voorna mentlijck een groote quantiteyt<lb/>
zijde uyt Cassimabasaer sonder daervoor als andere coopluyden eenigen tol te<lb/>
betalen dan alleen 4 per cento in Ougly, dat d’onse de groote meester speelde ende<lb/>
soo verre gecomen waren, dat niet alleen de aensienelijckste ende andere onderdanen,<lb/>
maer oock sijn hooch.* selfs wetten begonden te stellen, seggende daerom,<lb/>
het tijt was, dat men de Hollanders behoorde cleynder te maeken, hun alle comptoiren<lb/>
te doen lichten ende in Pipely alleen te laten verblijven, alwaer den prins<lb/>
’t aengebrachte silver ende coopmanschappen uyt onse coopluyden handen conde<lb/>
nemen ende retoer voor leveren, daer sijn hooch.ts cassa jaerlicx 3 tonnen bij<lb/>
advanceren soude. Desniettegenstaende Melckbeeck, bemerckende, dat de prins<lb/>
door tusschenspreecken van Comp.s vrunden onaengesien het weygeren van<lb/>
passen op Pera, Queda en ’s vijandts plaetsen echter genegen was d’onse in alles te<lb/>
contenteren, had al sijn cracht ingespannen om dat goede werck te verhinderen<lb/>
ende met een desperaet opset tegens den prins gesecht, dat sijn hoochA aengaende<lb/>
de Hollanders ende haere gelegentheyt niet behoorlijck onderricht was, dat hij se<lb/>
door verloop van jaren ende ervarentheyt beter kende, oversulcx sijn hooch.4<lb/>
naeuwer informatie conde geven, hoe wij alles sochten naer ons te trecken ende<lb/>
door het weygeren van passen cleyne danckbaerht. bewesen voor soovele gonsten,<lb/>
boven andere in sijn hooeh.ts landt genoten, dat aen hem, Melckbeeck, ende<lb/>
andere niet alleen cleyn respect wiert gedragen, maer oock noch over de regeringe<lb/>
van Nawassischan, soo grooten heer, zijnde bloetverwant van den Coninck, hadden<lb/>
bestaen te dagen, waerdoor de Hollanders betoonden overal meester te willen sijn,<lb/>
soodat ingevalle den prins d’onse telckens tegens de gestelde gouverneurs geneygt<lb/>
was de handt te bieden, gelijck reets een nieuwen regent tot Ougly, genaemt<lb/>
Mametbeeck Abbacous
<super>1)</super>, omdat Borchorst
<super>2)</super> ende Santvoort
<super>3)</super> op des commissaris<lb/>
bevel voorsz. plaets verlieten, in stede van Sjaffer gestelt waer, die d’onse weder<lb/>
ingeroepen ende vrundelijck terugge gehaelt hadde, soo soudet hooge loopen4),<lb/>
dat hun gelovige de handels
<super>5)</super> ontrocken
<super>6)</super>, eerlangh in onse handen zoude comen<lb/>
te geraeken; daerom oordeelde beter d’onse intijts te betoomen ende neffens<lb/>
<note>1) Mametbeeck Abbacous, Mahmudbeg Abakus, gouverneur van Hugli.<lb/>
</note>
<note>2) Jacob Borchorst kwam 1643 als assistent uit, werd 1646 onderkoopman, sinds 1652<lb/>
te Pipeli, 1653 koopman op Ceylon.<lb/>
</note>
<note>3) Frangois Santvoort kwam 1642 als assistent uit, was zeker sinds 1650 in Bengalen,<lb/>
1652 onderkoopman; hij raakte gedurende de successieoorlog in Hindustan te Dacca 1659<lb/>
in de gevangenis, maar werd spoedig door een andere partij bevrijd, 1662 koopman, 1671 in<lb/>
opperkoopmansrang secunde te Malakka.<lb/>
</note>
<note>4) Soo soudet hooge loopen ; zo zou het er op uitlopen.<lb/>
</note>
<note>6) Bandel, nevenvorm van bandar, haven.<lb/>
</note>
<note>6) Hier is iets uitgevallen, bijv. en die.<lb/>
</note>
<pb n="719" />
andere tol af te nemen, als onbetamelijck zijnde, wij daervan exempt bleven,<lb/>
sustinerende, bijaldien sijn hoochJ des commissaris’ versoeck van tolvrijheyt<lb/>
ontseyde, dat alsdan geconstringeert zoude werden de voorsz. passen te verlenen<lb/>
ende noch trachten in sijn landt te verblijven, als wel wetende, Bengale niet en<lb/>
conden derven, terwijl van daer onsen rijs ende salpeter mosten hebben om daermede<lb/>
tegens onse vijanden te mogen bestaen, hart radende, sijn hoochJ zoude<lb/>
ons maer tollen af doen vorderen, hij, Melckbeeck, wilde hem schriftel. verbinden,<lb/>
dat de Hollanders niet en souden vertrecken nochte eenige van de Moorse schepen<lb/>
molesteren, ja de schade, die de Hollanders souden connen ofte mogen doen op de<lb/>
handels ende zeeplaetsen, wilde hij vergoeden; men conde ons oock het vertrecken<lb/>
beletten ende daermede in dwang houden, dat wij niet quaets souden derven<lb/>
bestaen ende schoon het al gebeurde, soo waere het dan noch tijts genoech om<lb/>
sulcken voordeel toe te staen, den prins soude sijnen raet bij der handt nemen ende<lb/>
hij was verseeckert, dat daeruyt niet quaets zoude volgen, seggende, dat de<lb/>
Hollanders te hoogh waren geklommen, gelijck over 6 a 7 jaren was gebleecken,<lb/>
hoe d’Engelsen oock de groote meester meenden te spelen, maer dat hij se gedwongen<lb/>
en laten vertrecken had ende hoewel se in ’t eerst wat meenden uyt te rechten,<lb/>
soo waeren se nochtans des volgenden jaers met groote geschencken wedergecomen ;<lb/>
hij wilde sijn hoochJ verseeckeren, dattet met ons oock soo gaen soude, bijaldien<lb/>
hem maer geloof wiert gegeven; doch soo sijn hoochJ d’onse hun versoeck van<lb/>
vrijen handel toestondt, versocht hij van sijn ampt ende ’t opsicht over ’s princen<lb/>
schepen ontslagen te sijn. Boor welcke redenen hij, Melckbeeck, den prins van<lb/>
resolutie had doen veranderen, sulcx sijn hoochJ, op het nader voorstellen van de<lb/>
groote incompsten, die uyt den zijdenhandel stont te vloeyen, verder aengeport<lb/>
sijnde, eyndelijck gesecht hadde: naerdemael den commissaris ons de versochte<lb/>
passen weygert ende echter sonder deselve andere plaetsen can bevaeren, wil ick<lb/>
oock niet verstaen om één schip, dat mij noch overich is, d’Hollanders van sulcken<lb/>
grooten tol gerelaxeert ofte met sooveel eer aen te doen ontsien werden; laet haer<lb/>
dan de schenekagie restitueren ende aenseggen, soo zijl. in mijn landt nevens<lb/>
andere coopluyden willen handelen, sulcx staet in haer geliefte ; gelastende Melckbeeck<lb/>
sijn schip ende dat van Nawassischan te senden, daer ’t hun goetdachte,<lb/>
willende proberen, of ons volck deselve aenranden ende hoe ’t daermede afloopen<lb/>
zoude. Over welcke uytspraeke Melckbeeck, den prins bedanckende, versocht,<lb/>
bevel mocht gegeven worden om de Hollanders tollen af te vorderen, waertoe den<lb/>
hertoch Nawassischan aenstondts last verkreegh ende Melckbeeck geordonneert<lb/>
wiert, dat hij hem des anderendaegs schriftelijck soude verbinden om voor ’t<lb/>
nemen der schepen ende ’t bederven van de bandels te caveren1). Boor twelcke<lb/>
den commissaris verhindert is geworden om sijn hooch.1 in persoon te mogen<lb/>
spreecken ende gedrongen wiert onverrichter saeken van ’t hoff naer Cassimabasaer<lb/>
te vertrecken, daertoe Melckbeeck, geassisteert met seecker Portugees,<lb/>
genaemt Jan Gomes, buyten waerheyt ten hove had te kennen gegeven ende<lb/>
geklaecht, dat de Hollanders ’s princen schepen en ’t jacht van den voorsz.<lb/>
Portugees met diverse oliphanten genomen souden hebben; welcke leugen door<lb/>
den hertogh Nawassischan gesterct ende gevoet sijnde, versocht den Portugees door<lb/>
’s princen bevel 120 000 ropia tot vergoedingh van den commissaris te becomen,<lb/>
waertoe sijn hoochJ aensienelijcke persoonen committeerde om pertijen in dat<lb/>
<note>1) Caveren, instaan voor, zich borgstellen voor.<lb/>
</note>
<pb n="720" />
geschil tegens malckanderen te hooren. Dienvolgens bijeengecomen wesende,<lb/>
onderstond dien Lusitaen sijn vals voorgeven met gefingeerde brieven, door<lb/>
Portugesen van Ceylon ende Chormandel quansuys tot dien eynde geschreven, te<lb/>
bewijsen, maer het bedroch ontdecte haest, wanneer den prins uyt Bellesoor wiert<lb/>
aengecundicht, dat Jan Gomes’ jacht met 13 oliphanten ende 100 bharen caneel<lb/>
uyt Colombo in compagnie van ’s princen schip op 25 mey voor Pipely was<lb/>
gearriveert, insgelijcx naer datum twee Moorse schepen met oliphanten, thinetc.<lb/>
van Atchin ende een schip van Melckbeeck met 21 oliphanten uyt Tannassary<lb/>
aldaer ten ancker quamen. Desniettegenstaende Nawassischan ende Melckbeeck,<lb/>
in haer boos opset met extremiteyt voortvarende, hadden bevel gegeven aen de<lb/>
gouverneurs alomme Comp.8 stene magasijnen te raseren; welcke ordre, becleet<lb/>
met ’s princen name, Alibeeck in Pipely door schrickelijck gewelt aenvangende,<lb/>
braken de galderij van ’t huys tegens protest eerst af tot groote alteratie van alle<lb/>
Moorse coopluyden, die noch met smeeckende woorden onder een vereeringh van<lb/>
400 ropias den voortganck afbaden tot nader beschijt van den prins. Verpoorten,<lb/>
door d’opperhoofden Elbinck ende Van Hammen1) sulcx geadviseert zijnde,<lb/>
doleert daerover met brieven aen sijn hoochJ ende gaf last aen den ondercoopman<lb/>
Dirck van Santen2), resident ten hove, dat bijaldien vernam, ’t voorsz. quaet<lb/>
bedrijf bij Melckbeeck op eygen authoriteyt was ondernomen, ernstelijck aen den<lb/>
prins redres te versoecken ofte andersints bij non obtenue licentie om met alle<lb/>
Comp.8 ommeslach in der minne te mogen vertrecken, protesterende onschuldich<lb/>
te wesen van alle quaet, dat ter oorsaecke van dien mocht comen te ontstaen.<lb/>
Ondertussen had Van Santen door geweldige dreygementen van den hertogh<lb/>
Nawassischan met hem moeten accorderen, dat van de 8958 ropia, pr. wissel op<lb/>
Ceylon onvoldaen gebleven, 50 ten hondert advance zoud betalen neffens een<lb/>
vereeringh van 2000 ropias om Comp.8 saeken ten besten uyt te voeren ende hoewel<lb/>
hij daervoor sijn hulp omtrent den prince had belooft, soo en heeft echter niet<lb/>
verricht, omdat hem de voorsz. somme door gebreck van contant niet spoedich<lb/>
genoech was overhandicht. Met alsulcke bedriegerijen Melckbeeck, door giften<lb/>
Comp.8 vrunden aen sijn kant gewonnen hebbende, veynst alle het gepasseerde met<lb/>
onsen resident te willen verdragen, onder hooge woorden hem selffs vervloekende,<lb/>
ingevalle hij oyt Comp.8 nadeel gesocht hadde, toeseggende, de Hollanders in alles<lb/>
geneygt was te helpen, wanneer hem passen op Atchin ende Queda verleende,<lb/>
twelck sijn e. geaccordeert wiert onder conditie, wanneer de voorsz. havens bij<lb/>
onse jachten beset mocht vinden, sijne schepen onvermogens zouden sijn daerin te<lb/>
loopen, maer alsulcke ordre subject bleven, als van hier aen de respective opperhoofden<lb/>
van Comp.8 schepen mochten gegeven hebben, waermede hem scheen te<lb/>
genoegen. Onderwijlen wiert Van Santen met soete woorden slepende gehouden,<lb/>
tot eyndelijck Melckbeeck in d’oude corruptie doorbrack, seyde met confirmatie<lb/>
van andere, den prins aen d’E. Comp.e geen nieuwe tolvrije firmans verlenen wilde,<lb/>
tenwaere jaerlicx een schip op Coutchin vermocht te senden, waervan als wegens<lb/>
andere voorgestelde plaetsen expresse acte begeerde, des neen mocht Van Santen<lb/>
onverrichter saeken vertrecken en d’Comp.e bij continuatie in sijne landen allerwegen<lb/>
nevens andere coopluyden gerechticht. betalen, gelijck bevoorens 12£ ten<lb/>
<note>1) Jan van Hammen kwam 1647 als koopman uit en diende zeker sinds 1652 te Pipeli;<lb/>
1661 wordt hij te Tiku vermeld; hij repatrieerde in 1662.<lb/>
</note>
<note>2) Van den onderkoopman Dirck van Santen is mij verder niets bekend.<lb/>
</note>
<pb n="721" />
hondert van alle uytgaende ende aengebrachte coopmansz. tot Pipely geordonneert<lb/>
hadde, waerin den commissaris schrijft, Van Santen soo onvoorsichtich is geweest,<lb/>
dat, onaengesien hem sijn maxime bekent was, hij echter sonder tegenstandt te<lb/>
doen ofte ordre te versoecken op heter stond de voorsz. acte heeft gepasseert,<lb/>
twelck Verpoorten secht, niet fatsoenelijck had connen herdoen, daer Melckbeeck<lb/>
aen twijffelde, als hij begeerde een acte van den commissaris t’sijner verseeckeringh<lb/>
ofte anders soude ’t werck noch al geen voortganck hebben genomen, daertoe<lb/>
Verpoorten na langh bedeneken om voorsz. consideratie geresolveert heeft met<lb/>
intentie sich naderhandt op onvermogen ende contrarie-ordre te beroepen, waertoe<lb/>
reden ende oorsaeck dacht te crijgen, wanneer Melckbeeck d’E. Comp.e ’t versochte<lb/>
en ’t belooffde niet t’eenemael zoud accorderen, gel. reets tegemoet sach, doordien<lb/>
het maecken van stene magasijnen, daer ’t de noot mocht vereyssen, ’t herstellen<lb/>
van de afgebroocken poort en de vlaggespil had geweygert, oock de procure van<lb/>
’t wasch verbooden ende den zijdenhandel tot op 1000 packen jaerlicx gelimiteert,<lb/>
soodat van de qnantiteyt, die daerboven negotiëren, de gewoonelijeke gerechticheyt<lb/>
sal moeten betaelt werden, belopende naer Verpoortens calculatie omtrent 4 ten<lb/>
hondert van Cassimabasaer tot in Ougly ende hoewel tselve in ’t firman van den<lb/>
prins niet en heeft gebleecken, soo was nochtans aen de regeringh van Moradabath1
<super>* *)</super><lb/>
gelast daerop te letten ; of nu die limiten alleen op Cassimabasaer ofte in ’t generael<lb/>
op alle plaetsen wert verstaen, was noch onseecker. Des oock den commissaris<lb/>
sustineert door ’t breecken van Melckbeexs beloften aen sijn woort niet te sijn<lb/>
gebonden, dat, wanneer Melckbeeck in Pipely retourneerde om sijn voorige<lb/>
bedieningh als duwan van Orixa te bededen ende occasie nam van de passen te<lb/>
spreecken, den e. Verpoorten aen Melckbeeck genoech te verstaen gaff, als hem<lb/>
verclaerde, dat onvermogens was licentie te geven tot de vaert op Coutchyn, over<lb/>
welcke declaratie Melckbeeck, sich hevich ontsettende, harde dreygementen had<lb/>
laten ontvallen, daeruyt den commissaris oorsaecke nam op hoede te wesen;<lb/>
dienvolgende met den raet op 6 october resolveerde ’t fluytschip de Post voor de<lb/>
logie te doen corten om des noot langs de straet voorbij Comp.8 woningh de hele<lb/>
coopmerct onveyl te maecken ende oock des gouverneurs huys te comen beschieten,<lb/>
daertoe ’t oorlogsjacht de Cath, drie galjoots, een sloep ende thonij op stroom,<lb/>
sijnde Comp.8 logie, met 28 persoonen gemant, noch door 12 matrosen versterct<lb/>
om bij overval van Mooren naer gedane protestatie hun alle in defensie te stellen<lb/>
ende mannelijeke tegenweer te doen. Edoch de saeck ten uyttersten comende, was<lb/>
goetgevonden Melckbeeck voor die tijt passé op Cotchyn te verlenen, mits dat geen<lb/>
ammonitie, salpeter nochte vivres derwaerts sal vervoeren ende tot dien eynde<lb/>
onse visitatie gedoogen. De voorsz. toerustingh was Melckbeeck voor sijn vertreck<lb/>
naer Bellesoor gebleecken sonder derwegen door woorden ofte gelaet yets te doen<lb/>
mereken, maer sijn substituyt Alibeeck, tselve anders duydende, had daerover aen<lb/>
Melckbeeck geschreven, dattet bij de Hollanders met feytelijckheyt was gemeent,<lb/>
hebbende dierhalven de krijgers van de omleggende plaetsen ontbooden om bij noot<lb/>
in tegenweer te sijn, begrootende ’t getal op 3000 coppen, daeraff omtrent 300<lb/>
wierden vernomen, dat Melckbeeck ontstelde ende omsichtich maecte, wanneer<lb/>
verstondt, den commissaris hem geliet van te willen vertrecken om de onredelijeke<lb/>
1) Stad, later meer bekend als Murshidabad, waar de administratie van Bengalen was<lb/>
gevestigd; aan de Ganges even benoorden Kasimbazar. Ik vermoed althans, dat die stad met<lb/>
dit Muradabad wordt bedoeld, destijds heette ze Muxadabad.<lb/>
<pb n="722" />
proceduiren, door d.° Alibeecq omtrent de Comp.e getoont, bijaldien daerin geen<lb/>
beterschap quam te vernemen, sulcx Melkbeeck den commissaris alle hulp ende<lb/>
gonst liet aenbieden met versoeck, d’onse gerust ende onbecommert wilden sijn,<lb/>
bestraffende de onbeschoftheyt van den substituyt-gouverneur Alibeeck, oock<lb/>
aenradende, soo de Comp.e van hem niet en was gedient, over Alibeeck te dagen<lb/>
om hem met reden te mogen lichten ende een ander te gebruyken, daer echter niet<lb/>
in is gedaen, maer bleeff Nawassichan ende Melckbeeck in haere quade proceduiren<lb/>
noch even besich ende meent den e. Verpoorten, binnen corten noch verder soude<lb/>
woelen, als het tijt was om de passé op Cotchyn te vorderen ende den salpeter te<lb/>
veylen, daeraff gerucht wiert, 18 a 20 000 man in Ougly de Comp.e tot excessiven<lb/>
prijs soud opgedrongen werden off naer ’s vijants plaetsen te vervoeren; mits alle<lb/>
twelcke geen beterschap vernemende, den commisss. schrijft, andermael gedrongen<lb/>
wiert den prince van alle onverdraeghlijcke extorsiën,injuriën ende gewelden, die<lb/>
tsedert sijn aenwesen meer ende meer waren vergroot, te informeren, redres in de<lb/>
verlopen saecken ende een generalen liberen handel te versoecken ofte dat bij<lb/>
wey geringe van sulcx na gedane protestatie genootsaeckt soude wesen Comp.8<lb/>
garant te soeken1), daer ende met soodanige middelen als te rade sal vinden,<lb/>
wanneer dan vooreerst met ’t arresteren van haere schepen, seven in ’t getal, tot<lb/>
diverse voyagies geprepareert wordende, denct te beginnen ende vooral met die<lb/>
van Melckbeeck of tenware onderwijl andere ordre uyt Batavia erlangde, alsoo<lb/>
hem voor den eenigsten autheur taxeert van alle ’s Comp.8 travailles2) om sijn<lb/>
vermeten voor de prins contrarie te doen blij eken ende Melckbeeck daerdoor<lb/>
verhaet te maeken ofte anders sustineert, d’E. Comp.e langs soo meer gequelt ende<lb/>
vercort sal werden. In somma, den proffijt gevenden zijdehandel van Bengale, die<lb/>
begroot is jaerlicx op 25 tonnen gout, daer wij veel staet op maecten ende tot dien<lb/>
empleo jongst een treffelijck capitael van 1050 000 gulden aen schuytsilver uyt<lb/>
Japan na Pipely hebben geordonneert, loopt groot peryckel om vruchteloos uyt te<lb/>
vallen, soo de Generale Comp.e maer t’eenemael door rupture daeraff niet wert<lb/>
versteecken. . . .<lb/>
</para>
<para>
’t Coninckhjcke firman voor Bengale
<super>3)</super> was uyt Agra in Pattena aengecomen<lb/>
ende aen den hertogh Sjafferchan met den tolheer om te approberen vertoont,<lb/>
twelck naer resumptie diverse defecteus bevonden, alsoo d’E. Comp.e daerbij in<lb/>
Pattena van tollen niet bleeff geëximeert, maer wel onderwegen van de goederen,<lb/>
die van daer naer Pipely ende Ougly quamen te vervoeren, soodat voorsz. tolheer<lb/>
de gerechticheyt van drie achtereenvolgende jaren had ge vordert, maer noch<lb/>
onbetaelt gebleven, zijnde alle de geprocureerde coopmanschappen onder borgtocht<lb/>
uyt Pattena gelargeert ende aen den coopman Joan Berckhout in Agra<lb/>
geadviseert om omtrent den Coninck tot bevTijdingh van voorsz. tol aen te<lb/>
houden, dat ons bedunekens bij den prins in Bengale groote jalousie causeert ende<lb/>
door de gedane oncosten met meerder vruchtbaerheyt van sijn hoochJ had<lb/>
connen geobtineert werden, gelijck van den gouverneur tot Oudagins ’t voorleden<lb/>
jaer was verkregen allerwegen in sijn landt tolvrij te mogen handelen met exclusie<lb/>
van de Engelse natie, die oock daerom den opcoop van zijdewaeren ontseyt, welck<lb/>
<note>1 ) Garant te soeken, trachten zich te dekken door goederen van de tegenpartij desnoods<lb/>
met de sterke hand onder zich te krijgen.<lb/>
</note>
<note>2) Travailles, moeilijkheden, ongevallen.<lb/>
</note>
<note>3) Niet te vinden in
<emph>Corpus.</emph><lb/>
</note>
<pb n="723" />
edel gespin in deugt en civilen prijs de zijde van Cassimabasaer is overtreffende.<lb/>
Tot Decca sijn d’onse van den hertogh Joan Beeck almede veel gunst bewesen ende<lb/>
was apparent, den aftreek ende vertier onser coopmanschappen in Ougly merekelijck<lb/>
sou vergrooten. Vier oliphanten waeren aen den prins voor 20 000 ropia<lb/>
vereoeht en van d’andere vijf, door de fluyt Hillegaersbergh daer uyt Malacca<lb/>
gebracht, stont sijn hooch.* mede cooper te werden, maer voor de robijnen wierd<lb/>
20 ten hondert verlies gebooden.<lb/>
</para>
<remark>( Particuliere opkoop van zijde in 1651 door den koopman Louis Junius en andere<lb/>
knoeierijen in Bengalen ; het opperhoofd Jan van Elbingh op zijn verzoek ontslagen;<lb/>
de Engelsen hebben weinig gehandeld en moeten 5000 ropia aan tol over vroegere<lb/>
uitvoer alsnog betalen; berichten 26 dec. van Coromandel ontvangen; de fluit Reyger<lb/>
kwam 10 nov. met veel moeite uit Perzië te Paleacatte; de mirdjumla is nu bereid de<lb/>
schenkage te accepteren ,
. . .)<lb/>
</remark>
<para>.... betonende genegen te sijn de per tij e cooper van 150 000 ® in Palliacatte<lb/>
ende Maslupatam tot den ouden prijs van 47 groote pagoden de bhar van 480<lb/>
ons af te coopen, daertoe ’t voorsz. silver, van Persia gebracht, met miersumela<lb/>
liquide reeckeningh maeken sal. Ende heeft den gouverneur Laurens Pit gemelte<lb/>
pertije nagelen sijn hoochJ tot voorigen prijs van 9 pagoden de 24 ® voor dat mael<lb/>
mede toegestaen t’ontfangen.<lb/>
</para>
<remark>( De eis van Coromandel zal worden gezonden, ook wat nagelen aangaat, opdat<lb/>
men er geen geld zal hebben te lenen tegen hoge rente; de Naik van Tandjore zal de<lb/>
overdracht van Dansborg aan de Compagnie wel niet goedkeuren, daar hij haar macht<lb/>
vreest; in Colombo heerst grote onenigheid, de bevelhebber afgezet en vervangen door<lb/>
drie officieren, die Anguruwatota op de Nederlanders veroveren, vgl.
<ref>Foundation,</ref><lb/>
p. 158-159).<lb/>
</remark>
<para>d’Onse in Caleture, verstaen hebbende, dat de macht in Angruatotte beset<lb/>
was, hebben alle middelen aengewent om haer te ontsetten ende tot dien eynde na<lb/>
Negumbo gesonden ende van daer noch 80 soldaten ontbooden om dan gesamen<lb/>
derwaerts te rucken, geen gedachten hebbende, of de belegerde souden het wel soo<lb/>
langh uythouden, nadien van alles wel geprovideert ende voorsien waren, doch het<lb/>
heeft haer, soo het schijnt, aen couragie ontbroocken om het voorsz. ontset, dat sij<lb/>
wel wisten, niet langh achter conde blijven, af te wachten, maar hebben het op den<lb/>
7 januarij, als wanneer noch niet meer dan een doode ende een gequeste hadden<lb/>
becomen, slechtelijck overgegeven, sooals het ontset van Caletuyre geen ure gaens<lb/>
van daer en was.<lb/>
</para>
<remark>( De Aziaten onder de gevangenen zijn later ontsnapt, van de Nederlanders maar<lb/>
55 meer in leven; Van Kittensteyn, sedert overleden, is als gouverneur opgevolgd door<lb/>
Adriaen van der Meyden; gedurende het gunstige seizoen is Colombo aan de zeezijde<lb/>
geblokkeerd
, . . .)<lb/>
</remark>
<para>
. . . hebbende middelerwijle een Portugees navet, hetwelck bij donekere<lb/>
nacht vermeende te eschapperen, aengeslagen met 3 papen, 25 andere Portugesen<lb/>
ende 30 swarten mitsgaders 106 bharen caneel, die de Comp.e is goetgedaen. Maer<lb/>
<pb n="724" />
soo haest en waren deselve jachten in ’t begin van mey, als wanneer het aldaer niet<lb/>
wel langer te houden is, niet opgebroocken, of sij cregen een goet ontset binnen,<lb/>
namentlijck 2 jachten ende 12 fregats met victualie ende volck, waerdoor sij het<lb/>
voort machtich sijn geworden tegen ons uyt te houden, te meer omdat wij gants<lb/>
onvermogens sijn geweest eenich secours van crijghsvolck derwaerts uyt te setten.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 267r.</folio>
<remark>(Wel is voor f. 51754.7.8 aan 'proviand naar Geylon gezonden
, maar bij gebrek<lb/>
aan troepen slechts een 40-tal Javanen).<lb/>
</remark>
<para>De Coninck is desen jare mede in persoon met een groote macht crijgsvolck<lb/>
van ongeveer 40 duysent man afgecomen ende heeft vele maenden tegen de<lb/>
Portugesen in ’t velt gelegen soo na bij den anderen, datter maer een rivier tusschen<lb/>
haer beyde geweest is, doch en hebben malckander echter geen leet gedaen ofte<lb/>
sonderlingh eenige hostiliteyt bewesen, ja, heeft den Coninck eyndelijck, het<lb/>
aldaer door gebreck van victualie niet langer connende houden ende, sijn volck<lb/>
verlopende, met deselve stilstant van wapenen gemaect.<lb/>
</para>
<remark>(Wel konden de Portugezen daardoor weinig tegen ons ondernemen) .<lb/>
</remark>
<para>. . . mette verschijninge van de jongste vier jachten sijn sij na beneden gesact<lb/>
ende bleven haer onthouden op Malvane, een plaets niet verre van Colombo gelegen,<lb/>
uyt vrese, soo het schijnt, door onse macht van de stadt afgesneden te mogen<lb/>
werden; waerop de coningse dan aenstondts de landen, die sij verlaten hebben,<lb/>
weder hebben geoccupeert ende ingenomen, waerdoor dan deselve voortaen sullen<lb/>
versteecken wesen van het onderhout, dat sij uyt deselve plegen te trecken ende<lb/>
waermet haer soo lange onderhouden hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Weinig samenwerking tussen Nederlanders en Singalezen; de Koning
. . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . heeft, eerst afcomende, onsen gouverneur versocht om 3 of 400 soldaten<lb/>
tot sijn lijfguarde te mogen hebben, nadien sijn eygen volck niet al te veel vertrout,<lb/>
hetwelck hem denselven gouverneur in soo grooten getal afgeslagen heeft, maer<lb/>
hem in plaetse van dien toegesonden een vendrich met 26 man, waermede hem<lb/>
heeft laten vergenoegen. Maer deselve genieten bij hem soo soberen tractement,<lb/>
dat wel wenschten wederom binnen Gale ofte Negombo te wesen, daer wij vresen,<lb/>
vooreerst geen apparentie toe sij, voornamentl. bijaldien hij na boven vertrect ende<lb/>
haer met hem neemt, gelijck gesecht heeft. Wij hadden liever gesien, dat den<lb/>
gouverneur . . . hem oock dat volck niet ingewillicht had, alsoo ons sijnpractijcken<lb/>
van outs meer dan te veel bekent sijn. Ondertussen draecht hij hem tot noch<lb/>
toe tegen d’onse vrundel. ende beleeft, gelijck uyt de brieven, die over ende weder<lb/>
sijn gewisselt, blijct, hebbende onder anderen den gouverneur Jacob van Kittesteyn<lb/>
vereert met een schoon borst juweel, met verschej^den gesteenten beset,<lb/>
ende 2 elephanten, daeronder eene met tanden, met sijn thuygh ende cieraet<lb/>
omhangen, waervan wij het juweel zijn e. hebben laten behouden.<lb/>
</para>
<remark>(De Koning vraagt restitutie van Negombo en afbraak van Colombo na de<lb/>
verovering).<lb/>
</remark>
<pb n="725" />
<para>Colombo is een groote ende volckrijcke stadt, omme welcke in gehoorsaemheyt<lb/>
ende tegen vijanden van buyten in defensie te houden een groot guarnisoen sal<lb/>
vereysschen, hoewel de Portugesen deselve doorgaens met weynich soldaten<lb/>
hebben beset gehadt, haer vertrouwende op hare burgers ende ingesetenen, dat wij<lb/>
in ’t eerste niet souden connen doen. Echter sullen deselve stadt niet geheel mogen<lb/>
ruïneren om de schone canneellanden, daeronder behoorende, maer sal noodich<lb/>
wesen, bijaldien het Godt gelieft, dat wij deselve eens meester mogen worden, dat<lb/>
wij daer ten minsten een vast bolwerck van inhouden om deselve landen uyt te<lb/>
beschermen ende sal alsdan wel sooveel minder volck in Negombo mogen worden<lb/>
gehouden, als Colombo’s besettinge van noode sal hebben, daer wij te sijner tijt de<lb/>
vereyste ordre op sullen stellen. Onse lascarins ofte inlandtse crijgslieden van<lb/>
Negombo hebben in twee verscheyden tochten eerst Calpetin ende naderhandt<lb/>
oock Manaer, bij noorden deselve fortresse gelegen, ter zee afgeloopen ende ettelijcke<lb/>
gevangers met een tamelijcke buyt binnen gebracht; maer op Manaer, daer<lb/>
weynich tevooren 80 soldaten van Jaffanapatnam ingecomen waren, en wierden sij<lb/>
het fort geen meester, niet meer dan een enge toeganck hebbende ende hebben<lb/>
naderhandt ofte weynich tijt geleden noch bij nacht overrompelt des vijandts<lb/>
Wacht aen de rivier van Mutuael
<super>1)</super>, dicht onder de stadt gelegen, ende aldaer 8<lb/>
Portugesen dootgeslagen ende een gevangen nevens al haer geweer opgebracht,<lb/>
waerdoor de Portugesen, geïrriteert zijnde, een pertie van 300 coppen naNegombo<lb/>
gesonden hadden, die daer dicht onder de fortresse op het eylandt Pitavan2), cort<lb/>
tusschen deselve ende Mutael voorsz., getal clappusboomen onder de voet gecapt<lb/>
ende van daer bij nacht oock een aenslach op het buytenwerck van de voorsz.<lb/>
fortresse, tot bescherminge der ingesetenen eenige maenden tevooren opgeworpen,<lb/>
gemaeckt hadden; maer vonden d’onse soodanich op hoede, dat vruchteloos weder<lb/>
terugh sijn gekeert.<lb/>
</para>
<remark>(Herhaling hiervan verwacht ).<lb/>
</remark>
<para>In september voorleden hebben sij van Tutueurin wederom 10 fregats ende 2<lb/>
jachten binnen gecregen met eenich volck ende ontset van rijs ende andere noodlij<lb/>
ckheden, maer voor sooveel duysenden sal hetselve niet lang connen strecken,<lb/>
ingevalle voortaen uyt de omleggende landen geen toevoer en becomen.<lb/>
</para>
<remark>(Sedert is Colombo aan de zeezijde weer met jachten geblokkeerd; met wat meer<lb/>
troepen is de oorlog snel tot een eind te brengen
) .<lb/>
</remark>
<para>
Door den hongersnoot, die in Colombo is, comen soo nu als dan verscheyden<lb/>
van de hare tot ons overgeloopen ende daeronder oock naturelle Portugesen. Ende<lb/>
hadden de onse, nadat den vijant de landen . . . heeft verlaten, de ingesetenen<lb/>
van deselve tusschen Caleture ende gemelte stadt doen insinueren tot ons uyt te<lb/>
comen, of dat als vijanden souden werden getracteert, dat bij eenige nagecomen, bij<lb/>
andere niet geacht is. Waerop d’onse dan partijen uytgesonden hebben om de<lb/>
wederspannige op te vangen, die al goet getal van deselve hebben opgebracht,<lb/>
<note>1) Rivier van Mutuael. Mutwal, plaats aan de mond van de rivier de Kelani, even<lb/>
benoorden Colombo.<lb/>
</note>
<note>2) Pitavan of Pitipana is de naam van het schiereiland, dat de lagune bezuiden Negombo<lb/>
bijna geheel van de zee afsluit.<lb/>
</note>
<pb n="726" />
wordende om een schrick in de andere te maecken aen de meestbiedende tot lijfeygenen<lb/>
vercocht, een derde ten behoeve van dengenen, die se opbrengt ende twee<lb/>
derden voor de Comp.e, die daerbij al 2294 realen hadde geproff iteert ; doch worden<lb/>
de Zingalesen vercocht onder conditie, dat van het eylandt niet mogen werden<lb/>
vervoert, als wanneer van de hare altijt wederom sullen connen worden geredimeert<lb/>
<super>1)</super>. De gewesen dessave Marcus Cassel heeft hem soodanich verloopen, dat<lb/>
van het voorsz. ampt gedegradeert ende buyten dienst van de Comp.e geset is ende<lb/>
weder in desselfs plaets tot dessave van Mature gestelt den coopman Sij brandt<lb/>
Groes
<super>2)</super>, die wij verhoopen, dat hem beter comporteren sal, sijnde een ampt van<lb/>
importantie ten aenschouw van de landen en de regeringe, onder hetselve behoorende,<lb/>
om welcke wel te bestieren ende d’ingesetenen in goede gehoorsaemheyt te<lb/>
houden verstandt ende wijsheyt gerequireert wort.<lb/>
</para>
<remark>(Hij heeft de olifantenjacht bevorderd, waardoor er nu 44 voorhanden zijn;<lb/>
Manamperie, het hoofd der jagers, is door Groes gevangen genomen wegens knoeierij
) .<lb/>
</remark>
<para>Voorleden jaer sijn in Gale 3 schepen van Bengale geweest, daeronder een<lb/>
toebehorende de prins Sasoesja, die daer goede quantiteyt rijs, andere provisiën<lb/>
ende deden aengebracht ende weder 6 elephanten van de cleynste ter somme van<lb/>
3600 realen in lijnwaten gecocht ende weghgevoert hebben. Metteselve Mooren<lb/>
hebben d’onse binnen Gale veel moeyte ende haperingh gehad. Zij hadden van den<lb/>
commissaris Joan Verpoorten uyt Bengale een adsignatie medegebracht van<lb/>
11 497 gld. ofte 9580 ropias, . . . , houdende op den gouvr. in Gale over 4632 man<lb/>
salpeter, bij d’onse in Bengale ontfangen om op Zeylon met eliphanten betaelt te<lb/>
werden, waerin aengaende den prijs niet hebben connen accorderen, soodat deselve<lb/>
adsignatie onbetaelt weder terughgegaen was ende den schipper na Colombo wilde<lb/>
verseylen om van daer eenige elephanten mede te voeren, hetwelck hem den<lb/>
gouverneur . . . ten opsicht van den Bengaelsen handel heeft toegestaen. Maer<lb/>
die van Colombo lieten haer weten, dat hem sonder rijs, die in Gale gelost had, daer<lb/>
niet en begeerden, of sij moesten aldaer van haer een schip coopen ; hetwelck deden<lb/>
ende hetselve binnen Gale gebracht hebben. Doch wij en geloven niet, dat dit een<lb/>
reële coop geweest, maer eenelijck gefingeert zij om de Portugesen door dat middel<lb/>
onder haere vleugelen te beschermen ende met hare goederen door zee te brengen<lb/>
ende dat hetselve schip het schip sij van eenen Jan Gomes, in Bengale woonachtich,<lb/>
. . .<lb/>
</para>
<remark>( Hoop op de vangst van meer olifanten en op de komst van meer kopers; er is te<lb/>
veel kaneel in de pakhuizen, waarom last is gegeven de chalias voor ander werk te<lb/>
gebruiken,)<lb/>
</remark>
<para>. . . hetwelck sij daer anders schijnen verstaen te hebben, hebbende de gemelte<lb/>
chalea’s te sijner tijt wederom doen opnemen ende beschrijven om te leveren 1000<lb/>
bharen ofte 480 000 caneel, die reede meest voldaen ende in de schuyren was.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 277r.</folio>
<note>1) Geredimeert, losgekocht.<lb/>
</note>
<note>2) Sybrandt Groes kwam 1649 als koopman uit, 1650 te Negombo, 1651 te Gale, 1652<lb/>
dessave; hij sneuvelde 26 maart 1654.<lb/>
</note>
<pb n="727" />
<remark>( Dit kan in geen jaar verkocht worden; er zijn één predikant te Negombo, twee te<lb/>
Gale; Jan van der Laen commandeert in Negombo; op Ceylon zijn 1190 koppen,<lb/>
waarvan 297 in Negombo, 58 Mature, 232 Gale, 378 Kalntara, voorts 106 Javanen en<lb/>
83 zieken; het volk van Mature zal naar Kalutara worden gezonden; Van Goens heeft<lb/>
op weg naar Suratte de forten gevisiteerd; tekort van de kooplieden Schilderhuysen en<lb/>
De Vos van Teylingen, vgl.
<ref>Rijcklof,</ref> p. 110; in een jaar (tot 28 febr.) is er f. 314110.<lb/>
8.18 uitgegeven en f. 76983.11.1 in de handel gewonnen en aan landsinkomsten<lb/>
ontvangen; zending van SerooskercJcen naar de kust van Malabar, vgl.
<ref>Malabar,</ref><lb/>
p. 148-149,
<ref>Daghregisters,</ref> 23 juli 1653, p. 104; de loge te Wingurla verlaten, vgl.<lb/>
<ref>Rijcklof,</ref> p. 84-85).<lb/>
</remark>
<para>.
. . d’onse schrijven, dat de . . . her togh
<super>x)</super> eenichsints bij den Coninck en de<lb/>
grooten des rijcx om onsentwille zoude in disgratie sijn geraect ende hem verscheyden<lb/>
plaetsen, aen de zee gelegen, zijn afgenomen, dat apparent geschiet is om ons<lb/>
alle occasie te benemen de zeehavens te infesteren ende haren handel te verhinderen.<lb/>
Na ’t jongste schrijven sou gemelte Fettegam d’onse door andere persoonen<lb/>
alweder aengesocht hebben om na Wingurla te willen keren ende dat hij sijn<lb/>
pretensiën zoude laten varen, te weten nu hij door de voorsz. cooplieden1
<super>2)</super> genoechsaem<lb/>
betaelt is, daer d’onse dan oock niet na hebben willen hooren, soolangh<lb/>
hij self daerover aen haer niet en schrijft. Men rucht oock, dat de Portugesen in<lb/>
Goa aen den Visiapoursen Coninck seer emstel. versocht souden hebben om in onse<lb/>
plaetse in Wingurla te mogen resideren ende dat daervoor een groote somme gelts<lb/>
zouden hebben gepresenteert, mitsgaders vergoedinge van alle de vaertuygen ende<lb/>
coopmanschappen, die wij sijne onderdanen ter zee souden comen afhandich te<lb/>
maken, mits dat haer altijt derselver ladinge deughdelijck tevooren soude werden<lb/>
bekentgemaeckt, hetwelck wij mede niet en connen aennemen, nadien hen het<lb/>
gehele landt van Visiapour altijt opengestaen heeft ende geen reden bedacht can<lb/>
werden, waertoe haer deselve plaets dienstich soude connen sijn, off tenware alleen<lb/>
om ons van daer te hebben, daer wij niet geloven, sij haer soo geheel veel aen<lb/>
gelegen laeten, te min wanneer wij ons soo weynich mijlen van daer weder souden<lb/>
terneder setten. ’t Schijnt evenwel seecker te sijn, dat de Vice-Roy den gemelten<lb/>
Coninck eenige maenden voorleden met 2 elephanten vereert heeft, soo wij menen<lb/>
om desselffs gunst t’haerwaerts te conserveren, opdat zich met ons niet mochte<lb/>
conjungeren om Goa aen te tasten, gel. daervan voor desen wel gesproocken is.<lb/>
Ondertusschen onthouden haer de onse in . . . Achera
<super>3)</super> in een publicque plaets,<lb/>
tot herberge van reysende lieden gedestineert, arm ende slecht genoech, tot onse<lb/>
ordre om alsdan, des geraden geacht wordende, aldaer weder een nieuwe logie te<lb/>
stichten.<lb/>
</para>
<remark>(Klachten van de Wingurlase kooplieden over Bacherach en zending van Van<lb/>
Goens; vgl.
<ref>Rijcklof,</ref> p. 85-87; op het kleine cargasoentje van 1652 is in Wingurla<lb/>
gewonnen 97 \%, nl. in 13 maanden f. 35094 tegen f. 27332 aan kosten; er blijft<lb/>
f. 64058, w.o. f. 49008 aan vorderingen; volgens schrijven van Bacherach
. . . )<lb/>
</remark>
<note>1) Nl. „Fettegam”.<lb/>
</note>
<note>2) Bedoeld zijn de inheemse makelaars, met wie de V.O.C. in relatie stond.<lb/>
</note>
<note>3) Achera Salse, plaats ter westkust van India op ongeveer 16° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="728" />
<para>. . . hadden de Portugesen in augusto voorleden in Goa 5 gailloens ende<lb/>
ettelijcke fregats ende pataches, van welcke zij eenige tegen de comste van onse<lb/>
vloot, die sij verwacht schijnen te hebben, tot branders gemaect hadden. Om rijs<lb/>
waren sij doentertijt seer verlegen, hebbende voor desen haer meeste toevoer, soo<lb/>
het schijnt, uyt het landt van Sivapaneyck gehadt, met wien nu in oorlogh geraect<lb/>
sijn . . . ende dat denselven haer al eenige vasticheden hadde afhandich gemaect,<lb/>
die alsnoch tegen deselve inhout. Hij heeft sijn afgesant aen de onse in Wingurla<lb/>
gehadt, seer insterende om onse adsistentie tegen den voorsz. vijandt, die hem door<lb/>
gebreck van schepen niet en is geworden. Uyt Portugael en souden dit jaer na het<lb/>
schrijven voornt. geen schepen in Goa aengecomen sijn, soodat seer machteloos<lb/>
waren ende de soldaten groote moetwil onder de burgers ende inwoonders<lb/>
pleeghden, dat den Vice-Rey door gebreck van geit om haer soldijen te betalen soo<lb/>
met goede oogen moest aensien, waerom hij dan oock van de borgerij weynich<lb/>
bedanct wort. Maer uyt brieven van den directeur Gerardo Pelgrom, uyt Suratte<lb/>
gesz. in dato 2 october voorleden, verstaen, dat in Goa een galloen ende in Bombain<lb/>
een patache uyt Portugael zijn aengelandt met veel volek ende geit. Het patache<lb/>
had in Bombain veel siecken aen landt gegeven ende zijn cargasoen gelost, als<lb/>
wanneer mede na Goa verseylt was. ... In february voorleden was uyt Goa in<lb/>
Wingurla bij d’onse verschenen een Portugees, genaemt Joan d’Abreu de Lima
<super>1)</super>,<lb/>
voorgevende van eenige groote conspirateurs gecommitteert te sijn om mettet<lb/>
opperhooft te handelen om onder eenige conditiën aen ons te leveren de stadt Goa<lb/>
met alle de castelen ende forten, daeraen behoorende, hetselve in maniere wetende<lb/>
voor te stellen, dat de onse aen desselffs goede intentie niet en dubiteerden ende<lb/>
om hetselve uyt te voeren vermeenden apparentie te wesen; maer was eenigen tijt<lb/>
daerna aen den dach gecomen, dat gem. Portugees eenige lijfeygenen van de logie<lb/>
gedebaucheert ende metteselve als noch eenige swarte Christenen in Wingurla<lb/>
beslooten hadden d’onse aldaer bij nacht of andere ongelegen tijt verradel. op het<lb/>
lijf te vallen ende altesamen te massacreren ende alsdan mette gereetste middelen<lb/>
voort na Chaul te vertrecken met een vaertuygh, dat sij tot dien eynde daer bij de<lb/>
wercken souden hebben. Of nu desen aenslach met hooger authoriteyt gemunieert<lb/>
zij geweest ofte niet, heeft sijn bedeneken. Eenige der voorsz. slaven waeren<lb/>
daerover geradebraect, andere gegeesselt ende gebrandmerct ende den Portugees<lb/>
gevangen gehouden om met gelegentheyt van een passerend schip herwaerts<lb/>
gesonden ende alhier terechtgestelt te worden, nadien bij ontkennen bleef persisteren<lb/>
ende tot geen confessie en conde werden gebracht. Van het doen der Engelsen<lb/>
in Ragiabach ofte daeromtrent en melden de voorsz. brieven niet sonders, dan dat<lb/>
sij in Daman om acht galloens versocht zouden hebben om tegen ons te gebruyken,<lb/>
die haer af geslagen waren.<lb/>
</para>
<remark>(Berichten uit Suratte, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 11 aug. 1653, p. 116-117 ; er is te<lb/>
weinig kapitaal heen gezonden om de schulden te kunnen af betalen, waarom het koper<lb/>
ad
/. 29312.5-, bestemd voor Perzië, er gehouden is; de jachten kwamen er te laat voor<lb/>
een reis naar Mokka; de Groot- Mogól staat zijn onderdanen niet toe vrachtgoederen<lb/>
met Compagniesschepen naar Perzië te zenden, zo lang zijn eigen schepen niet volladen<lb/>
zijn,)<lb/>
</remark>
<note>1) Joao d’Abreu de Lima, mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
<pb n="729" />
<para>. . . hebbende de outste zoone des Conincx mede twee schepen tot dien<lb/>
eynde laten maken, invoegen dat sij in aenstaende alle de vrachten rijckelijck sullen<lb/>
connen weghslepen ende voor ons niet sal overschieten. Die van de Engelse natie<lb/>
hadden mede langen tijt 8 ende 9 schepen in de chom van Sualy gehadt op hoope<lb/>
eenige ladinge te becomen, dat mede vruchteloos geweest is.<lb/>
</para>
<remark>( Compagnies schepen van Suratte naar Perzië en Basra gezonden; in het laatste<lb/>
kan 100% op koffie van Mokka gewonnen worden; de goederen te Suratte
, die voor<lb/>
Mokka bestemd waren
, vnl. kruidnagelen en tin
, kostende
/. 34854
, zijn voor
ƒ. 93912<lb/>
verkocht aan een handelaar op die laatste plaats).<lb/>
</remark>
<para>In de maent september voorleden waren van Mocha in Suratte aengelandt 8<lb/>
Moorse rijck geladen schepen, bestaende haere cargasoenen ten principalen uyt<lb/>
961 000 Spaense realen etc. Na derselver rapport sou aldaer ’t verleden saisoen een<lb/>
slechte marct geweest sijn, ontstaen, doordien weynich cooplieden afgecomen ende<lb/>
daerentegen vele vremde negotianten met groote quantiteyt coopmanschappen<lb/>
daer aengelandt waren. Oock was den cauwa van 35 tot 50 realen de bhar van<lb/>
393§ SÊ gesteygert, veroorsaect door het soober gewas.<lb/>
</para>
<remark>(Indien het
,, medicinael
” koffie goedkoper wordt
, dan valt er in de Perzische<lb/>
Golf jaarlijks
/. 100000 op te winnen; de Engelsen, met de Seahorse van Mokka<lb/>
komend
, . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . hadden uyt vrese van onse schepen te bejegenen haer reyse na Suratte<lb/>
niet derven nemen, maer mettet voorsz. jacht de Zeehors haven gecoosen in<lb/>
Bombain, alwaer hetselve wel 3 mijlen de rivier opgehaelt hebben, sijnde het<lb/>
opperhooft van daer over landt in Suratte aengecomen, hebbende haere comptanten<lb/>
ende bougagie *) in Mocha in Moorse schepen gescheept ende soo bedeetelijck<lb/>
na Suratte gesonden, dat haer tot groote cleynachtinge was streckende.<lb/>
</para>
<remark>( Pieter de Bie naar Sindh gezonden ,)<lb/>
</remark>
<para>. . . die aldaer van den hertogh Mogolchan ende den sabandar vrundelijck<lb/>
ontfangen ende goet onthael belooft was met deselve prerogativen ende voorrechten,<lb/>
als d’Engelsen aldaer hadden genoten. Voor Persia waren van daer geprocureert<lb/>
ende mettet jacht Concordia in january voorleden na Gamron gesonden 229<lb/>
packen verscheyden sorteringen lijnwaten, die voor ’t merendeel aldaer oock<lb/>
smaekelijcke advancen hebben gegeven, wes andermael groote quantiteyt diergelijcke<lb/>
doecken voor hetselve comptoir van daer geëyst ende ordre totte procure<lb/>
gegeven was ; invoegen dat het sich laet aensien, dat wij mettertijt goede voordelen<lb/>
van daer te ontmoeten staen, voornamentlijck bijaldien bij continuatie van den<lb/>
oorlogh met Engelandt die natie, die overal seer tegen ons woelen, van daer conde<lb/>
werden gehouden. Deselve hebben daer oock voor desen jaerlicx pertije geraffineerden<lb/>
salpeter voor Europa genegotieert.<lb/>
</para>
<note>1 ) Bougagie, wel een verschrijving voor bagagio.<lb/>
</note>
<pb n="730" />
<remark>( De Bie zendt daarvan een monster; aan Mogolkhan is een verering geschonken;<lb/>
in Ahmadabad, Baroda en Broach was in de handel weinig te doen; bezending naar<lb/>
Delhi, vgl.
<ref>Rijcklof,</ref> p.
<emph>74r-77;</emph> het jacht Ruby, op de Engelsen veroverd, is
<emph>11</emph> oct. op<lb/>
<emph>22°,</emph> uit Perzië komend, vergaan, andere schepen zwaar beschadigd en de Os nog niet<lb/>
aangekomen, waardoor te Suratte vele goederen over moeten blijven; zending van<lb/>
schepen naar Suratte en Perzië, vgl.
<ref>Raghregisters,</ref>
<emph>20</emph> sept., p.
<emph>126-127;</emph> zending van<lb/>
Van Goens, vgl.
<ref>Rijcklof,</ref> p.
<emph>86-87;</emph> te Suratte de nagelen voor
<emph>50,</emph> de foelie voor
<emph>65</emph><lb/>
of
<emph>70,</emph> de noten voor
<emph>30</emph> en
<emph>36</emph> en de rompen voor
<emph>12</emph> of
<emph>15</emph> stuivers te verkopen; knoeierij<lb/>
van Boudaen te Basra, vgl.
<ref>Rijcklof,</ref> p.
<emph>111;</emph> hij heeft in
<emph>5</emph> jaar f.
<emph>35287-</emph> aan goederen<lb/>
behalve zijn gage nagelaten; directeur Pelgrom, die ongenoegen heeft met vele Compagniesdienaren,<lb/>
vraagt ontslag, omdat hij - zoals overal gebruikelijk is - zijn brieven<lb/>
door zijn raadsleden mede moet laten ondertekenen; hem wordt gevraagd nog twee jaar<lb/>
aan te blijven).<lb/>
</remark>
<para>Gelijck boven gesecht, hebben d’Engelse twee cloecke fregats uyt Europa in<lb/>
Diu gecregen, die getuygt wierden van perticulieren buyten de Comp.e geëquipeert<lb/>
te wesen ende lagh bovendien in de Zuratse rivier, alwaer door het schip Schiedam<lb/>
ingejaecht was, het jacht de Valck, dat mettet leste schrijven gereet lagh om uyt te<lb/>
loopen, maer het volck muyteneerden ende begeerden niet in zee te gaen. . . .<lb/>
Re Zeehors was in Bombain genoechsaem afgelecht
<super>1)</super>. In january voorleden hebben<lb/>
sij van Suratte na Engelandt geretourneert haer schip de Smirne Marchand,<lb/>
geladen met een rijck cargasoen van Guseratse ende Sindise lijwaten, salpeter,<lb/>
indigo, cattoene garen, Persiaense zijde, cardamom, caneel, diamanten, muscus<lb/>
ende amber; de quantiteyt van elcx was onbekent. Ren president Jeremias<lb/>
Blackman
<super>2)</super> sat mede met over de 200 000 gulden op interest beswaert ende wiert<lb/>
tot die tijt toe van sijne crediteuren noch beleef delijck bejegent, haer verlatende<lb/>
op het secours, dat sij in september hadden te verwachten, gevende ondertusschen<lb/>
voor apparent om deselve crediteuren daermede te verblinden, dat sij alle den<lb/>
salpeter willen aenslaen, die te coop sal worden gepresenteert.<lb/>
</para>
<remark>(Uit Thaiwan is in twee schepen voor Suratte cargasoen gezonden van slechts<lb/>
f.
<emph>23013.5.6,</emph> vnl. koper en thee; dit jaar zal alle Japans zilver naar Bengalen gaan
,<lb/>
waar geen geld op interest is te krijgen, in Suratte is 4 ton goud geleend tegen
<ref>f %</ref><lb/>
’s maands).<lb/>
</remark>
<para>Ren . . . Mogol had den directeur Pelgrom door den gouverneur Haffes in<lb/>
Suratte doen aenseggen seer genegen te zijn om de Portugese stadt Raman te<lb/>
belegeren, bijaldien wij hem ter zee wilden adsisteren, daer denselven op geantwoort<lb/>
heeft geen ordre toe te hebben, maer daerover na Batavia te sullen schrijven.<lb/>
Off hetselve den gem. Vorst ernst sij , sal den tijt nader openbaren ende meent de<lb/>
maeckelaer Wiersia Wora, dat, sulcx geschiedende, wij daerdoor wellicht van den<lb/>
gantsen tol van Suratte ende Brochea souden werden geliberteert.<lb/>
</para>
<note>1) Afgelecht, onttakeld.<lb/>
</note>
<note>2) Jeremy Blackman was zeker sinds 1644 als scheepskapitein in dienst van de E.I.C, ;<lb/>
van 1652 tot 1655 president te Suratte; hij stierf voor 1660.<lb/>
</note>
<pb n="731" />
<remark>(In Suratte en onderhorige kantoren is in het jaar, eindigend 31 mei, gewonnen<lb/>
f. 359730.13.9, de onkosten bedroegen f. 161999.18.-; er blijft een kapitaal van<lb/>
f. 971951.17 .2; de oorlog met Engeland is uit Nederland direct naar Perzië gemeld).<lb/>
</remark>
<para>
... Op 4 january 1653 U Ed. eerste missiven van dato 24 july, binnen Amsterdam<lb/>
gecarteert, op 12 marty de duplicata ende op 15 mey derselver triplicata<lb/>
den directeur in Persia ter gewenster uyre sijn ter handt gecomen, aenstondts<lb/>
deselve per expres vaertuygh van Congo over Sindy na Suratte versonden ende<lb/>
alle middelen in bedeneken nemende om U Ed. ordre t’achtervolgen, welcke den<lb/>
directeur, als geen Comp.8 schepen doen ter tijt ter reede hebbende, seer bedectelijck<lb/>
heeft gehouden ende meerder familiariteyt ende openher ticheyt aen d’ Engelse<lb/>
residenten, sijnde aldernaest Comp.8 woninge geplaetst, getoont als voor desen, is<lb/>
onderwijlen daer ter reede comen te verschijnen hier van Batavia de fluyt Reyger,<lb/>
inhebbende een cargasoen ter monture van
<emph>f.</emph> 131684.15.8, ter welcker stonde de<lb/>
volgende nacht ’t Engels jacht de Valck na Suratte stondt te verseylen, waerop in<lb/>
bedenekingh nemende, of met voornoemde fluyt een attacque op deselve zoude<lb/>
doen ende alsoo den oorlogh bekent maecken off wel tot beter gelegentheyt te<lb/>
wachten, waerop, geconsidereert sijnde de costelijckheyt des fluyts cargo ende<lb/>
daerjegens de weynich emporte van de voorn. Valck, sijn aenslach tot beter occasie<lb/>
gediffereert ende deselve sonder eenige molest aen te doen laten vertrecken. Onderwylen<lb/>
de fluyt gelost ende tot vertreck weder gereet maekende, comt ultimo<lb/>
january daer ter reede d’Engelse Reebock van Cormandel ende dimitteert den<lb/>
directeur op 2 february de fluyt de Reyger na Suratte op hoope, alle oogenblick<lb/>
de verwachte schepen Concordia, Robijn en andere ter Gamronse rheede te<lb/>
parresceren stonden, gelijck op ’sanderendaegs het oorloghsjacht Concordia te<lb/>
voorschijn is gecomen, welcke in der eyl ontlost ende, om op de Rebock te passen<lb/>
vaerdich gemaect sijnde, retourneert ter reede Gamron weder op 13 dito de<lb/>
genoemde fluyt de Reyger, hebbende omtrent 20 mylen beoosten Cabo de Jasques<lb/>
een Portugees scheepken, van Chiaul comende, groot 120 lasten, sonder slach off<lb/>
stoot vermeestert, inhebbende 80 lasten rijs nevens andere cleynicheden, waervan<lb/>
bij vercoop geprocedeert sijn ende d’E. Comp.le goet gedaen /. 16272.17.8. Bij<lb/>
welcke wedercomste de voorn, prijse, hoewel den directeur seer groote redenen<lb/>
hadde om verheugt te sijn, ten hoogsten becommert is geweest, vermits de tot noch<lb/>
toe verswegen Engelsche oorlogh op Gamron op ’t vertreck des fluyts verre buyten<lb/>
Gamrons rheede aen d’officiers ende matrosen gepubliceert ende U Ed. ordre deselve<lb/>
bekent gemaect, deselve op Gamron mede soude werden gedivulgeert ende<lb/>
alsoo van sijn desseyn versteecken soude sijn geweest, ’twelcke echter t’aller<lb/>
gelucke door een spoedige wederafsendingh van de reede voorgecomen is, sijnde<lb/>
onderwijl op 14 dito noch ter rheede gecomen ’t jacht de Leonoreth, welcke aenstondts<lb/>
om nevens de Reebock weder t’ seyl te gaen vaerdich gemaect wordende,<lb/>
heeft sijn e. goetgevonden op de despeche van de Reyger . . . t’ordonneren, dat<lb/>
tusschen de Caep de Jasques ende Mousandon
<super>1)</super> zoude blyven cruyssen, tottertijt<lb/>
en wyle d’Engelse Reebock ende Leonoreth nevens ’t jacht Concordia daer soude<lb/>
comen te verschynen, welcke Engelse haer tot vertreck seer spoedigende, heeft den<lb/>
directeur naderhandt goetgedacht om alle quade bedenekinge voor te comen ’t<lb/>
<note>1) Mousandon, Musandim, eiland aan de zuidzijde van de ingang van de Perzische Golf<lb/>
op 26°25' N.B. en 56£° O.L.<lb/>
</note>
<pb n="732" />
jacht Concordia mede vooraf te laten seylen met voorgevingh, ’tselve na Batavia<lb/>
stondt te vertrecken, gelijck op 18 dito geschiet is, volgende op 23 de gemelte<lb/>
Engelse, welcke, op 25 dito onse twee vooraff gesondene schepen (sijnde onderwyle<lb/>
noch versterct door den Rubijn uyt Suratte) ontmoetende, na
ƒ uyrs gevecht van<lb/>
desel ve vermeestert ende op 27 weder met de princevlagge voor Gamron sijn<lb/>
gebracht, gevende die openbare hostile proceduyren groote verslagentheyt onder<lb/>
d’Engelse, welcke, d’onse seer versmadelijck noch twee dagen te vooren met<lb/>
d’aenstaende oorlogh dreygende, nu selffs met de slach gewaerschout wierden. In<lb/>
den Persiaen was ’tselve mede vrij groote beroerte veroorsaeckende, welcke d’eerste<lb/>
boot, aen landt comende, met een furie overweldichde ende onder de fortresse op<lb/>
landt haelden, waerover den directeur sich seer t’onvreden houdende ende aen den<lb/>
sulthan doen doleren, is door desselffs verboth die beroerte niet gestilt connen<lb/>
werden, waerdoor de logie op ’s anderen daegs smergens geslooten latende sonder<lb/>
oock Comp.s vlagge te laten wayen, den sulthan ter Comp.8 woninge gesonden<lb/>
heeft ende reden van dien doen afvorderen, waerop gedient sijnde, seer minnelijck<lb/>
aen den directeur heeft doen versoecken, die oproericheyt van een gedebaucheerde<lb/>
canaillje dese mael ten besten willen houden met belofte sulcx na dese niet meer te<lb/>
geschieden stondt, maer en contra alle hulpmiddelen ons aenbiedende ende volcomen<lb/>
licentie vergunnende om aen en van boort te varen, de veroverde goederen<lb/>
te lossen en laden na welgevallen, oock selffs voor d’E. Comp.le een nieuwe vlagge<lb/>
latende maecken, die weder met losbranden van canon uyt de logie als van de<lb/>
fortresse opgehesen ende alles weder in stilte is gebracht, woelende d’Engelse nu en<lb/>
dan noch om ons odieus by den sultan en sabandaer te maeken, doch telckens<lb/>
vruchteloos ende thaerder eygen hoon uytgevallen, gelijck insgelijcx, ten hove over<lb/>
ons aen Syn May.1 klachtich willen vallen, te geschieden staet. Het schijnt, den<lb/>
Persiaen sich niet alleen in ’t reguard van dien oorlogh buyten alle dispuyt wil<lb/>
houden, maer eerder deselve t’onsen faveure te favoriseren, hebbende ons buyten<lb/>
meninge toegestaen de veroverde goederen tolvry aen landt te brengen, sonderdat<lb/>
van deselve reeckeningh, gelijck van onse eygen aengebrachte goederen geschiet,<lb/>
gehouden wert; sijnde niet weynich beducht, de Mooren in haer vaert ende handel<lb/>
almede hinder in dese troubeleuse tyden te verwachten hebben, daerom den<lb/>
directeur reets eenige aengeweest sijn om een vTye pas van hem te vorderen, welcke<lb/>
eenige op ’t ernstich aenhouden des sulthans toegestaen heeft onder scherpe<lb/>
conditie geen Engelse off Portugese goederen te mogen overvoeren, of dat niet<lb/>
alleen deselve goederen, maer ’t gantse schip met ingeladen cargo voor goede<lb/>
prinse sullen werden aengeslagen, dat soodanich danckbaerlijck aengenomen ende<lb/>
de visite van dien haer geerne hebben willen onderwerpen. d’Aengehaelde Moorse<lb/>
vrachtgoederen, welcke in gemelte schepen sijn gevonden, sijn op ’t versoeck ende<lb/>
aenhouden des sulthans gerestitueert, dat oock volcomen in reden gefundeert<lb/>
achten. Wegens ’tgene soo in de contanten als opgesnedene packen te corte bevonden<lb/>
wert, moeten de cooplieden met den anderen wegens ’t verlies in concurrentie<lb/>
comen, daermede haer sonder veel tegensporrelingh te maecken hebben laten<lb/>
contenteren, passerende daerenboven noch quitantien, daermede d’E. Comp.ie van<lb/>
alle namaningh bevrijt blijft.<lb/>
</para>
<para>
Middelerwyle sijn uyt de twee veroverde schepen d’Engelse goederen gelost<lb/>
ende bij vente van deselve uyt de Robock, nu Utrecht genaemt, geprocedeert<lb/>
/. 49804.8.- ende uyt de Leonoreth, nu Zijdworm, /. 665. Van de contanten, welcke<lb/>
daer in redelycke quantiteyt, na gesecht wert, in geweest sijn, sijn vele tsoeck<lb/>
<pb n="733" />
geraect ende weynich, wat scherpe enqueste by den directeur daertoe aengewent<lb/>
sijn, naderhandt uytgevonden geworden.<lb/>
</para>
<para>Insgelijcx heeft den directeur alle devoir in ’t werck gestelt om onse schepen,<lb/>
in der haest weder gerepareert sijnde, onder seyl te doen gaen om in de engte<lb/>
tusschen Jasques ende Mousandon op noch eenige te verwachtene Engelse te<lb/>
cruyssen, waermede 10 dagen doorgeloopen sijnde, comt ondertusschen ’t Engels<lb/>
jacht d’Endever, volladen met Moorse vrachtgoederen, onder ’t casteel Ormus ten<lb/>
ancker, alwaer, sijn ingeladen goederen gedisbarqueert, onder ’t faveur van ’tselve<lb/>
blijft leggen sonder eenige apparentie te sien om te cunnen eschapperen. De voorige<lb/>
nu gereet sijnde, sijn de Rubijn, Concordia ende de veroverde Leonoreth ter<lb/>
gedestineerde cruysplaetse verseylt, van waer, na 26 dagen gecruyst hebbende, met<lb/>
twee Engelse schepen, de Blessingh van Cormandel en de Suppley van Suratte,<lb/>
seer triumphantelijck ter rede van Gamron sijn geretourneert, sijnde de Blessingh<lb/>
vechtender handt verovert ende de Suppley op conditiën sich overgegeven, vermits<lb/>
het, deselve jegens de Persiaense wal geset, met vlots en boots haer goederen coste<lb/>
bergen, waerbij d’onse, tensy met boots niet cunnende bycomen ende haer naulijcx<lb/>
dat beletten, op seeckere conditiën haer hebben overgegeven, namentlijck dat den<lb/>
schipper, officiers ende matrosen, gene uytgesondert, goet quartier soude genieten,<lb/>
sonder aen ’t lichaem in ’t minste beschadicht, als oock in alle vrydom in Gamron<lb/>
aen landt souden werden geset ende ten tweeden, dat schipper ende officiers in ’t<lb/>
geheel ongeplundert ende haer particuliere ingescheepte coopmanschappen onbeschadicht<lb/>
na haer mochten nemen, welck accoord oock in dier voegen nagecomen<lb/>
ende by den directeur geapprobeert is, . . . bedragende ’tgene uyt de Blessingh,<lb/>
nu Avontster, gecomen is ƒ. 172566.13 - ende uyt de Suppley, nu Jasques genaemt,<lb/>
/. 140336.12.-, ’twelck met het procedido van de twee bovengementioneerde<lb/>
Engelse schepen, sijnde /. 50469.8—, geaddeert sijnde, comt te bedragen /. 363372.<lb/>
13.-, waerby comende, ’tgene van de 12 packen, in Concordia by d’Engelse in<lb/>
Suratte gescheept, welcke bij den directeur voor goede prinse sijn verclaert,<lb/>
gecomen is, sijnde /. 4192.12.-, als van 4 packen by deselve op Maslupatnam in de<lb/>
fluyt de Salm geladen ter somma van ƒ. 4561.12.-, alsmede ’tgene op twee dotysackens1)<lb/>
met peerlen d’Engelse in contant aen diverse Mooren gedisbourseert<lb/>
hebben, sijnde /. 45319.4.- om gelycke somma weder in Suratte by behouden varen<lb/>
t’ontfangen, welcke cooplieden by derselver restitutie soodanige somma aen d’onse<lb/>
presenteren uyt te keren, welcke, voor d’E. Comp.ie mede aengereeckent sijnde,<lb/>
gesamentlijck te monteren comt een somma van /. 417446.11.-, waerby gestelt<lb/>
sijnde, tgene bij vercoop van ’t veroverde jacht Bon Jesus, nu ’t Wapen van<lb/>
Amsterdam gesecht, gecomen is, sijnde . . . /. 16272.17.8, met den andere te<lb/>
beloopen comt, tgene by veroveringh der voorgementioneerde schepen voor d’E.<lb/>
Comp.ie geconquesteert is een capitale somme van /. 433718.18.8, . . .<lb/>
</para>
<para>
Met d’Engelse gevangenen, als weynich van slooten ende boyen versien sijnde,<lb/>
is den directeur niet weynich verlegen geweest, als niet menschelijck achtende<lb/>
deselve in dat hete climaet binnen scheepsruymen te sluyten ende van volck om<lb/>
deselve te bevaren door de veroveringh van schepen gants ontbloot sijnde, heeft<lb/>
goet gedacht sestich derselver op ’t veroverde Portugees jacht te stellen, latende<lb/>
acht matrosen tot een loose wacht by deselve verblyven ende geseyde jacht<lb/>
weynich buyten de reede te laten afdryven, waerop na weynich dagen een groot<lb/>
<note>1) Doty, ruw paklinnen, jute.<lb/>
</note>
<pb n="734" />
onweder ontstaen, ’t jacht door ’t breecken van de cabel, hoewel op 10 vadems met<lb/>
reekettings beslagen was, gaende geraect ende aen den Persiaensen oever geset,<lb/>
d’Engelse sonder d’onse eenichsints te beschadigen off hinder aen ’t schip te doen<lb/>
haer soodanich gesalveert ende de principaelste van die als die van de Suppley<lb/>
over landt haer na Europa begevende; d’andere gevangenen bleven bij partijen<lb/>
op onse schepen verdeelt om herwaerts aen, gelijck oock voor een gedeelte reets<lb/>
gecomen sijn, gedimitteert te werden. Op andere vijandts schepen, die noch mochten<lb/>
verschijnen, bleef f den directeur in de Golf gestadich cruyssen, hoewel met<lb/>
weynich apparentie om yets meerder, alsoo ten meerendeel nu van haer macht<lb/>
ontbloot of, die haer resteert, in ’t vaerwater, tensy metnieu secoers uyt Engelandt<lb/>
geadsisteert wierden, niet risiqueren sullen te becomen. d’Engelse Zeehors,<lb/>
welcke met cauwa uyt Mocha wierd verwacht, is ledich na Bombain vertrocken<lb/>
ende sijn contanten met verscheyden Mooren na Suratte versonden, sulcx dat in<lb/>
alles nu doen blyken, dat haren handel uyt den sin setten, niet weynich opblasende<lb/>
op haer te verwachtene secours, wanneer haer geledene verlies wel sullen repareren.<lb/>
In Gamron is op 4 april passado den sulthan Thomas Coulibeeck
<super>1)</super>, gouverneur<lb/>
dier plaetse, van een hete coortse overleden, sijnde in desselffs leven altoos een<lb/>
oprecht vrundt ende favoryt van de E. Comp.le geweest, gelijck oock in effecte<lb/>
in verscheyden gelegentheden heeft doen blycken. Tot desselffs successie wiert<lb/>
provisioneel gestelt Gauwer Aga
<super>2)</super>, een favoryt van Ewasbeeck
<super>3)</super>, gouverneur in<lb/>
Lhaar, welcke geduerende dese ontstaene Engelse troubelen, onaengesien een<lb/>
loshoofdich ende een persoon van een seer gedebaucheert leven is, d’E. Comp.ie<lb/>
veel faveur ende accommodatie bewesen heeft ende deselve voor de quade aenslagen<lb/>
der Engelsen, welcke Comp.s logie af te lopen ende alles te massacreren,<lb/>
wat ontmoeten, voorgenomen hadden, geprotegeert ende deselve met soldaten<lb/>
geruymen tijt heeft doen besetten met interdictie aen de Engelse van soodanich<lb/>
voornemen in ’s Conincx territoir niet in ’t werck te stellen, off dat ’tselve duyr<lb/>
zouden moeten betalen. Tot ordinary gouverneur dier plaetse was bij Sijn May.1<lb/>
geëligeert seecker hertogh, welche reets tot omtrent Gamron verschenen was,<lb/>
alwaer door den directeur gecongratuleert, een persoon wiert bevonden van een<lb/>
paysibel humeur ende redelycken ommeganck, sijnde voor desen tweemael wegen<lb/>
Sijn May.1 in ambassade in Moscovien geweest, wetende van de Europise gelegentheyt<lb/>
tamelijck te discoureren ende met bescheydentheyt van het Christengelove<lb/>
foordelen, doende groote verseeckeringh van sijn genegentheyt ende faveur tot<lb/>
d’E. Comp.le, . . . heeft instantelijck eenige clenicheden versocht als eenige<lb/>
groote spiegels, verrekijckers, neusglasen, Camericxdoeck, alsmede eenige Indise<lb/>
rariteyten, waermede hem sullen trachten na vermogen f accommoderen. Versocht<lb/>
mede instantelijck, dat met eenige boecken, welcke, uyt onse off latijnse tale in de<lb/>
arabise overgeset, by ons mochte in wesen sijn, vereert mocht werden, daermede<lb/>
groote dienst hem soude geschieden, wy versoecken synentwegen, sijn curieusheyt<lb/>
in die clenicheden voldaen mach werden, opdat dien heer meer ende meer aen ons<lb/>
moogen verbinden.<lb/>
<note>1 ) Thomas Coulibeeck, Tahmasp Kulibeg, de gouverneur van Gamron, die als zodanig<lb/>
de ambtstitel sultan had.<lb/>
</note>
<note>2) Gauwer Aga, Djohar Aga, was ondergouverneur van Bandar Kong geweest.<lb/>
</note>
<note>3) Ewasbeeck, Ehvasbeg, de gouverneur van de provincie Lar, een veel hogere autoriteit<lb/>
dan de sultan van Gamron.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="735" />
<remark>(Bij aankomst van de Reyger op 15 jan. te Gamron was daar nog aan waren<lb/>
f. 17131.3.8; er zijn maar zeer weinig kooplieden uit het binnenland gekomen; de helft<lb/>
van de kruidnagelen is verkocht a 130 larijnen de man van 30
<ref>‘S?</ref> aan een koopman uit<lb/>
Suratte; eind april was in de handel en op vrachten zuiver f. 594023.13.13 gewonnen;<lb/>
daarna heeft de directeur de nog aan te komen waren, vrezende, dat de kooplieden<lb/>
zouden vertrekken, verkocht met nog een winst van f. 158302 ; voor f. 473001.4.5 aan<lb/>
contanten is uit Gamron naar Coromandel gezonden en f. 76193.16 - voor Batavia;<lb/>
vervolgens nog 400 balen - door den Koning vroeg geleverde - zijde, waard f. 447211.<lb/>
14.8; vrees, dat de Morgenster is vergaan).<lb/>
</remark>
<para>Tot betalinge van de . . . zyde heeft den directeur Sarcerius 600000 guldens<lb/>
in Espahan geordonneert t’ontfangen, waervan jegenwoordich vermits de remissie<lb/>
des May.ts van 200 balen syde ongeveer 200 000 gulden sijn overschietende, welcke<lb/>
sijn e. aen de Espahanse residenten geordonneert heeft in ducaten op te wisselen<lb/>
ende op het secreetste, alsoo jegens Conincx ordre is strydende, na Gamron af te<lb/>
senden. . . .<lb/>
</para>
<para>Incoop van peerlen is desen jare bij den directeur niet gedaen, alsoo van die<lb/>
clenicheden de cooplieden in Gamron niet wel afstandt willen doen ende deselve<lb/>
vrij hoogh op gelde sijn houdende, oversulcx te rade is geworden jegens ultimo<lb/>
september selffs in persoon een keer na Congo, sijnde maer drie dachreysens van<lb/>
Gamron, te doen, alwaer verhoopt seer goede soorteringe ten redelycken pryse voor<lb/>
d’E. Comp.ie te bemachtigen, de becomene peerlen1) . . . blijft den directeur noch<lb/>
beslooten by sich behouden, tottertijt verneemt, wat de eygenaers op haer dachten<lb/>
ten hove geobtineert sullen hebben, wanneer deselve openen ende de geëyste<lb/>
sorteringe om nae ’t vaderlandt versonden te worden herwaerts aen sal laten<lb/>
comen.<lb/>
</para>
<remark>(Gegevens Philip Angel, vgl.
<ref>Cunaeus,</ref> p. XL, XLII en
<ref>Landsverzameling,</ref><lb/>
p. 47-48; 19 sept. 2 jachten met cargasoen van f. 123199.16.14 naar Perzië gezonden;<lb/>
gegevens Mauritius, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 25 en 26 juni 1653, p. 89-90).<lb/>
</remark>
<para>Het suykerplanten en sal daer niet willen wesen, van te grooten ommeslach<lb/>
sijnde om door ons eygen volck met voordeel bemachticht te worden. Soo wort oock<lb/>
gevreest, dat het rijsgewas daer oock niet sal beschieten om de menichte ratten,<lb/>
daer het landt mede geplaecht is, die alle aerdvruchten afeeten ende verderven,<lb/>
sonder dat men daer tot noch toe remedie heeft connen uyt vinden.<lb/>
</para>
<remark>(Vervolg Mauritius, zelfde plaats van de
<ref>Daghregisters;</ref> er is in een jaar<lb/>
f. 13829.5- uitgegeven en in de handel gewonnen f. 2189.4.2; gegevens Batavia, afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 38-40, verwijzing naar
<ref>Daghregisters,</ref> 14^18 april, p. 41-42;<lb/>
gezantschap naar Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 40-41; de van den Susuhunan<lb/>
ontvangen 1000 last rijst zijn fl. 76500.- waard; vervolg gezantschap,
<ref>Opkomst</ref> VI,<lb/>
p. 41, brief van den Susuhunan, afgedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> p. 124r-125; door Chinezen<lb/>
is sedert nog veel rijst uit Mataram aangevoerd) .<lb/>
</remark>
<para>
De oorlogspreparaten van den Sousouhounangh, op wien hij het dan gemunt<lb/>
heeft, schijnen in roock te verdwijnen, hebbende langen tijt voorgegeven, dat in<lb/>
<note>1) In de zakjes, waarvan p. 733 sprake was.<lb/>
</note>
<pb n="736" />
persoon aen de zeekant wilde comen, waertoe al huysen ende logiementen gereet<lb/>
sijn geweest, maer sonder gevolch. Hij sach geern, dat wij van hem adsistentie van<lb/>
volck tegen onse vijanden wilden eysschen, hetwelck hij soude houden voor een<lb/>
vast teecken van onse confidentie, vrundtschap ende alliantie, daer wij niet toe<lb/>
comen moogen, alsoo hij daer voorseecker ons nadeel met voorheeft. Ondertusschen<lb/>
blijft onse residentie noch op Japara continueren doch met cleynen ommeslach.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 331v-332r.</folio>
<remark>( Verhouding tot Bantam, afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 41-42; er is daar in geen jaar<lb/>
een Engels schip gekomen; geruchten, dat 3 Engelse schepen op komst zijn, vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters,</ref> p. 16-18 en 21 nov., p. 143-146; gegevens over de vrijburgers, afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst</ref> VI p. 42; de Tijgers- en Dwarsgrachten zijn uitgediept op kosten der<lb/>
huiseigenaren; andere verbeteringen in de stad; tussen de punten Utrecht en Rotterdam<lb/>
is een redoute aangelegd, . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . dat groot ontsach onder de vreemdelingen in de stadt geeft. Ende aengesien<lb/>
dat wij, vermits den grooten toevoer van peper ende dat ons schepen<lb/>
gebreecken om deselve te versenden, doorgaens seer om packhuysen tot bergingh<lb/>
der coopmansz. verlegen sijn geweest, soodat ons doorgaens hier ende daer op<lb/>
ongelegen ende periculeuse plaetsen met stroye opgeslagen loots hebben moeten<lb/>
behelpen, ja, genoodsaect sijn geworden self de capelle binnen het casteel ende de<lb/>
raedcamer van den Generael en de raden van India daertoe te gebruycken, soo<lb/>
hebben om daerin te voorsien achtervolgens het proiect, al over 2 jaren daer van<lb/>
gemaect ende U Ed. aengecondicht, aen de zeecant van de stadt langs de wal ofte<lb/>
muyr tusschen de puncten Zeeburgh ende Cuylenburgh, daer de sampans ende<lb/>
vaertuygen seer dicht onder connen comen, een lanck bequaem packhuys doen<lb/>
trecken van 2 verdiepingen hoogh, dat reede ongeveer half voltoyt is ende seer<lb/>
groote quantiteyt peper ende andere coopmanschappen sal connen bergen1).<lb/>
</para>
<folio>Fol. 337r-v.</folio>
<remark>( Vernieuwing van de huizen aan de oostkant van het kasteel; de ontworpen haven<lb/>
is nog niet uitgevoerd; gegevens over Onrust; id. Latijnse school, afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI,<lb/>
p. 42-43; er zijn 4 predikanten en een Bandanese proponent, Cornelis Benen; de<lb/>
gesuspendeerde predikanten Panterus en Appeldoorn moeten naar patria vertrekken;<lb/>
uiteenzetting over hun overplaatsing met de andere predikanten; inheemse vrouwen<lb/>
staan onder toezicht van het college van boedelmeesteren) .<lb/>
</remark>
<para>Het gebruyck nu, dat gene Comp.8 dienaren in India haer vermogen in den<lb/>
huwelijcken staet te begeven sonder consent van de overheyt, is soo out, dat<lb/>
niemant hier geheugen van de eerste instellinge heeft ende menen wij oock oorbaer<lb/>
te wesen, dat daerbij gebleven werde, omdat daerdoor dickmael vele onfatsoenelijcke<lb/>
ende quade huwelijcken connen werden tegengehouden, die anders jongelieden,<lb/>
dickmael van goeden huyse sijnde, door lossicheyt ende onbedachtsaemheyt<lb/>
met vuyle verkens ende hoeren zouden willen aengaen
<super>2 *)</super>.<lb/>
</para>
<note>1) Zie hiervoor nader
<emph>Oud Batavia,</emph> § 697-698.<lb/>
</note>
<note>2) Zie hiervoor het gedeelte van de Statuten van Batavia, dat is afgedrukt
<emph>Plakaatboek</emph><lb/>
</note>
<note>I, p. 541.<lb/>
</note>
<pb n="737" />
<remark>( Cultures , afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI p. 43; door droogte leed de suikercultuur; van<lb/>
1 aug. 1652 tot 31 juli 1653 is te Batavia uitgegeven f. 1163722.9.4; de handelswinsten<lb/>
waren f. 587535.14-, de landsinkomsten f. 263538.7 .2; kosten van het ziekenhuis;<lb/>
regeling van de betaling van verpleegkosten , vgl.
<ref>Plakaatboek</ref> II, 21 fébr. 1653,<lb/>
</remark>
<remark>p. 180-181).<lb/>
</remark>
<para>
Pmo. januari] hebben wij de incomsten ende gerechticheden van Batavia<lb/>
weder aen de meestbiedende verpacht, hebbende gegolden als volcht :<lb/>
De vismarct ende ’t slachten van verckens ende ander tam vee ... r.a 600<lb/>
Het handelen aen de schepen . „ 350<lb/>
De cledepasser . ,, 100<lb/>
De gerechticheyt van de Javaense vissers *) . ,, 240<lb/>
De clappusboomen . „ 330<lb/>
Het overvaren van de Groote Revier . „ 420<lb/>
De waegh . „ 480<lb/>
Het toppen der Chinesen . „ 1560<lb/>
</para>
<remark>( De tolrechten zijn voor de helft bij wijze van proef verpacht; vgl.
<ref>Plakaatboek</ref> II,<lb/>
30 dec. 1653 p. 187; men wil zo nagaan, of dan knoeierij wordt voorkomen; de pacht<lb/>
brengt 27000 realen op, wat tot dusverre het totaal van de invoerrechten opleverde;<lb/>
sterven van Reniersz., afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 43, waar ten onrechte Reiniersz. staat;<lb/>
Hartzinck wordt Directeur -Generaal, Cunaeus president van de Raad van Justitie,<lb/>
Van den Bogaerde van schepenen; premie op het aangeven van particuliere handel<lb/>
ingesteld,
<ref>Plakaatboek</ref> II, 31 dec. 1653 p. 187; met het oog hierop zullen van Compagnieswege<lb/>
ook kleinigheden van patria worden aangevoerd ; )<lb/>
</remark>
<para>. . . vresen, dat hetselve veel ommeslachs ende cleyn voordeel bij brengen sal,<lb/>
nadien de particulieren soodanich niet sullen connen worden waergenomen, of<lb/>
zullen noch al ’t een en ’t ander aenbrengen ende aen de ingesetenen vertieren, als<lb/>
wanneer des Comp.8 in de packhuysen sal leggen verderven ende niet na getaelt<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<remark>( Veel gunstigs in deze verwacht van de tolrechten; wissels op patria zullen slechts<lb/>
worden uitgegeven tegen contante betaling en beëdigde verklaring, dat het geld den<lb/>
betaler zelf toebehoort; vaste goederen moeten bij vertrek uit Batavia verkocht; op last<lb/>
der
<emph>XVII</emph> krijgen voortaan soldaten, die assistent worden, binnen hun verbonden tijd<lb/>
geen verhoging van gage ) .<lb/>
</remark>
<para>
Van onbequame adsistenten sullen wij de Comp.e ontlasten ende desulcke in<lb/>
de militie of tot schoolmeesters gebruycken, naer dat haer genegentheyt ende<lb/>
bequaemheyt meest sal inclineren. U Ed. seggen met recht, dat het getal van<lb/>
cooplieden, ondercooplieden ende adsistenten in India veel te groot is ende dat den<lb/>
dienst met veel minder wel soude connen waergenomen worden, dat wij met U Ed.<lb/>
mede soo verstaen, te weten ingevalle deselve altsamen even bequaem waren, daer<lb/>
<note>1) Iets lager is met een andere hand bijgeschreven: per maent, wat op al deze bedragen<lb/>
</note>
<note>slaat.<lb/>
</note>
<pb n="738" />
het dickmael vrij aen hapert, sonderdat sij evenwel daerom als t’eenemael onbequaem<lb/>
connen werden verstooten. Oock soo dienen altijts eenige persoonen soo<lb/>
hier als op de comptoiren van India hoven het noodige getal over te schieten om bij<lb/>
versterf, vertreck of ander incident niet verlegen te vallen.<lb/>
</para>
<remark>( Door de late aankomst van de schepen uit patria en het vele slechte weer is de<lb/>
retourvloot niet op 1 dec. gereed geweest; 31 dec. kwam uit patria de Prins Willem met<lb/>
263 koppen, w.o. 82 soldaten, 6 doden; er gaan nu drie schepen voor Amsterdam,<lb/>
cargasoen f. 723981.12.14, éen voor Zeeland, cargasoen f. 259932.10.10, éen voor<lb/>
Delft, cargasoen f. 133278.5.10, een jacht voor Hoorn, cargasoen f. 117080.14.4; een<lb/>
schip voor Zeeland en éen voor Rotterdam zullen volgen; men zal tot 31 mei bij St.<lb/>
Helena op elkaar wachten; de oud-schipper Pieter Kemp is commandeur; hij was<lb/>
laatstelijk vrijburger en landdrost; het cargasoen der 6 schepen is vnl. peper f. 269000,<lb/>
suiker f. 208000 en Perzische zijde f. 98000; er zijn voor f. 313401.14.12 aan wissels<lb/>
op patria verstrekt, w.o. fl. 61200 voor Caron,
/. 122400 voor Kemp, f. 57100 voor<lb/>
Demmer,)<lb/>
</remark>
<para>. . . zijnde dit jaer verscheyden malen soo destituyt van geit geweest, dat<lb/>
niet alleen de gedane petitiën van andere quartieren niet hebben connen voldoen,<lb/>
maer alhier de coopluyden, die peper, suyker ende andere waren aen de Comp.e<lb/>
gelevert hadden, maenden hebben moeten naeloopen, eer haer betalinge hebben<lb/>
connen becomen tot groot disrespect van de Comp.e ende haer gerenomeert credit<lb/>
ende dat nietjegenstaende doorgaens een groote somme gelts van particulieren,<lb/>
burger ende ministers a deposito hebben gehadt, bedragende rechtevoort noch al<lb/>
niet min dan ƒ 267 338 tot 3 quart ten hondert ’s maendts.<lb/>
</para>
<remark>(Het laatstelijk uit patria ontvangen geld is voor de buitenkantoren nodig;<lb/>
slotopmerkingen
) .<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>