<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="23"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar; Batavia, 5 november 1743"/>
<meta key="rawdate" value="5 november 1743"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1743"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Jacob Lakeman, Joannes Mattheus Cluysenaar"/>
</header>

<body>
<pb n="23" />
<head>III. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
JACOB LAKEMAN en JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, BATAVIA<lb/>
5 november 1743.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2482, VOC 2590,fol. 525-536.</folio>
<remark>(Met de Zaamslag wordt een aantal administratieve en handelspapieren , waaronder<lb/>
de generale eis , verstuurd. De negen schepen van de eerste retourvloot zijn eind oktober uitgevaren<lb/>
en door westenwind voorde kust van Bantam opgehouden. De Batavier
; een schip<lb/>
uit de kerstvloot van 1 742 , is na een lange reis in Batavia aangekomen. Op bevel van de<lb/>
commandant , Harke Zeres, was de vloot rond de Shetland eilanden gevaren zonder enkele<lb/>
dagen op de Maasvlakte op het draaien van de wind te wachten. Dit had tot ongeregeldheden<lb/>
geleid. Tot aan Kaap de Goede Hoop kende de vloot , uitgezonderd de Batavier, buitengewoon<lb/>
veel sterfgevallen. Aan boord van de Batavier waren luitenant-kolonel Saijeren ritmeester<lb/>
Duval. Ontvangen zijn de generale missive van Heren XVII van 16 november 1 742,<lb/>
een brief van de kamer Amsterdam als begeleidend schrijven bij de verlenging van het octrooi<lb/>
en een brief van Heren XVII van 9 maart 1 743 die met de Huis ter Duine zeer snel in<lb/>
Kaap de Goede Hoop was aangekomen en vandaar met de Batavier doorgestuurd. Het antwoord<lb/>
zal met de tweede vloot verstuurd worden. Het plan is dat deze vloot tussen half en<lb/>
eind december zal vertrekken en uitzeven schepen zal bestaan, nl. de Westkapelle naar Middelburg,<lb/>
de Huis te Rensburg, Weltevreden en Harten lust naar Amsterdam, de Arnestijn<lb/>
naar Delft, de Hofwegen naar Rotterdam en de Huis ter Duine naar Enkhuizen. De kamer<lb/>
Hoorn krijgt geen schip in deze vloot omdat men dit j aar een schip rechtstreeks uit Bengalen<lb/>
te verwachten heeft. Het retour van 1 743 tot dan toe heeft ongeveer f 4.661. 4 78 zwaar geld<lb/>
bedragen. De Popkensburg is uit Ceylon in Batavia aangekomen, echter zonder de raad extraordinaris<lb/>
Daniël Overbeek, die pas aan boord ging toen de moesson al doorgebroken<lb/>
was en vervolgens weer van boord ging toen het op zee komen hem te lang duurde. Het wegblijven<lb/>
van Overbeek betekent dat de Raad van Indië inclusief de gouverneur-generaal nog<lb/>
steeds uit maar zeven personen bestaat, en dat terwijl er zeer veel werk is. Om het werk aan te<lb/>
kunnen zou het bestuur in Indië moeten bestaan uit zes gewone en negen buitengewone leden,<lb/>
afgezien van de buitenkantoren. De 16 ton aan contanten die Heren XVII Batavia voor<lb/>
een heel jaar heeft toebedeeld wordt als onvoldoende gezien en zou de zuinige eis voor<lb/>
1 744/45 wellicht hebben verhoogd. Er is grote behoefte aan Spaans geld en bij resolutie van<lb/>
29 oktober 1 743 is besloten om 132 ducaton te betalen voor 100 realen. De peper uit Bantam<lb/>
moet volgens contract betaald worden met 63 j stuiver per reaal zwaar geld en levert dus<lb/>
geen winst op. Om de geldnood te lenigen kan men wellicht zijn toevlucht nemen tot het vaker<lb/>
gebruikte middel van geld lenen. In navolging van de door Dirk Wolter van Nimwegen<lb/>
en Hendrik Opmeer opgestelde documenten over verbeteringen bij de nieuwbouw van schepen<lb/>
wordt een tweede document door Opmeer gestuurd over het extra werk dat men aan<lb/>
schepen uit Nederland heeft doordat de schotten er uitgehaald moeten worden. Verzocht<lb/>
wordt de ruimen van de schepen zo te laten zoals ze uit Indië in Nederland aankomen. Tevens<lb/>
wordt aandacht gevraagd voor het feit dat jaarlijks een grote hoeveelheid zeildoek dat<lb/>
gebruikt wordt ter bekleding van de ruimen, verdwijnt. Orders tot hergebruik zijn gewenst.<lb/>
Een derde exemplaar van het advies van 3 juli 1 743 over de benodigde mankracht voor<lb/>
dienst op zee en aan de wal wordt aan de Zaamslag meegegeven. Er wordt instemming ge-<lb/>
</remark>
<pb n="24" />
<remark>vraagd met de door Van Imhoff tijdens zijn reis naar Indië opgestelde plannen die op 23 augustus<lb/>
zijn goedgekeurd)<lb/>
</remark>
<para>
- tot het opregten van een corps cadets de marine, ter aanqueeking van jonge<lb/>
zeeofficiers, en het stigten van een accademie voor deselve, waarvan enige gedrukte<lb/>
exemplaren desen worden bijgevoegt, ten blijke dat het fonds tot dies bestaan uytgevonden<lb/>
de Compagnie seer wijnig komt te kosten in comparatie van de nuttigheyd, die<lb/>
men sig daarvan beloven mag in den tijd.<lb/>
</para>
<remark>(Totdat Heren XVII een bekwaam persoon in de functie van gouverneur of ondergouverneur<lb/>
van de academie hebben benoemd
, zal de luitenant der artillerie De la Tour als ondergouverneur<lb/>
een begin maken met de stichting, onder toezicht van de bij resolutie van 1 7<lb/>
september aangestelde curatoren . Jan Willem Jordens, eerste administrateur van de medicinale<lb/>
winkel van het kasteel, heeft verzocht enkele vroedvrouwen naar Batavia te sturen. Batavia<lb/>
heeft ingestemd met het verzoek van de lidmaten der Augsburgse confessie om hun<lb/>
godsdienst vrij te mogen uitoefenen, nadat inzicht was verkregen in de middelen waaruit de<lb/>
kerk gebouwd en onderhouden en de dienaren betaald zouden worden. Een aantal brieven<lb/>
van de lidmaten van de Augsburgse confessie, o.a. aan de consistorie van hun gemeente in<lb/>
Amsterdam, wordt verstuurd. Gevraagd wordt de benodigde reglementen voor deze nieuwe<lb/>
gemeente op te stellen. De reglementen moeten ervoor zorgen dat de gemeente ondergeschikt<lb/>
blijft aan het bestuur in Batavia en dat duidelijkheid verschaft wordt in hoeverre de<lb/>
lidmaten in politieke, justitiële, militaire en burgerlijke ambten werkzaam mogen zijn.<lb/>
</remark>
<remark>P.S. De Arnestijn is gearriveerd met zeer weinig soldaten en zeelieden aan boord. Besloten is)<lb/>
</remark>
<para>- ter indagatie naar den vuylen amphioenhandel en het verdere suspecte gedrag<lb/>
der Malakse ministers, met het ter resolutie van den 23e october jongstl. nog na<lb/>
Bengalen aangelegde schip de Batavier naar Malacca te laten overgaan den eersten secretaris<lb/>
deser regering Gerardus Cluysenaar en gewesen temporeel advocaat-fiscaal<lb/>
mr. Nicolaas Jongsma, opdat de enqueste die U Wel Edele Hoogagtb. g’ordonneert<lb/>
hebben moge geschieden met sooveel ordre en accuratesse als in sulke saaken nodig is<lb/>
om de waarheyd te ontdekken.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>