<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="217"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Schuylenburg, Mossel; Batavia, 20 oktober 1745"/>
<meta key="rawdate" value="20 oktober 1745"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1745"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Schuylenburg, Mossel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Gijsbertus Schuylenburg, Jacob Mossel"/>
</header>

<body>
<pb n="217" />
<head>XI. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
JOH ANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVERBEEK, JACOB<lb/>
VAN DEN BOSCH, GIJSBERTUS SCHUYLENBURG en JACOB MOSSEL, BATAVIA<lb/>
20 oktober 1745.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2527, VOC 2635,fol. 5-47.</folio>
<remark>(Batavia verwacht niet dat deze missive , die met de retourschepen Leiden , Spanderswoud<lb/>
, Reigersdaal en Hogersmilde overgezonden wordt , eerder in Nederland zal aankomen<lb/>
dan de uitgebreide missive van eind december. Gezien de oorlogssituatie heeft men namelijk<lb/>
opnieuw besloten dat alle retourschepen aan de Kaap op elkaar moeten wachten. Er<lb/>
wordt geen apart schip met adviezen gestuurd, zoals in de afgelopen jaren de Zaamslag en de<lb/>
Akerendam.<lb/>
</remark>
<subhead>Amboina<lb/>
</subhead>
<remark>Vandaar zijn de Ballas en de sloep Ida Anna aangekomen met 450.161 Ib kruidnagels,<lb/>
waarvan 320.000 Ib naar Nederland wordt gestuurd,)<lb/>
</remark>
<para>- zijnde wel wat meer als men naar den Indiasen vertier hadde behoren te versenden,<lb/>
dog zo ruym genomen uyt hoofde van het gebrek dat U Ed. Hoogagtb. daaraan<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>(De winsten zijn in het boekjaar 1 744/45 gestegen met f 20. 733, de lasten gedaald<lb/>
met f 12.319, waardoor het tekort is gekomen op
ƒ 134.618. Sinds 1 742/43 is het tekort<lb/>
gedaald met f 69.304 door daling van de lasten met f 21.643 en stijging van de winsten<lb/>
met f 47.661. De kruidnageloogst voor 1 746 wordt geschat op slechts 273 bahar.<lb/>
</remark>
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<remark>Banda heeft een groot tekort aan rijst gehad door een fout bij het berekenen van het<lb/>
restant. De Wickenburg heeft 400.000 Ib nootmuskaat aangevoerd en met de Parel wordt<lb/>
nog eens 200. 000 Ib verwacht. Deze aanvoer is meer dan voldoende omdat Heren XVII willen<lb/>
dat de hele partij in Azië blijft. Het aandringen op meer nootmuskaat is vooreerst dan<lb/>
ook minder nodig. Het tekort is in 1 743/44 met f 14.987 verminderd tot f 142.418.<lb/>
</remark>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<remark>Het patrouilleren bij de Papuase eilanden met de Loverendaal en de Leiderdorp, geassisteerd<lb/>
door een sloep en twee inlandse vaartuigen van Amboina, is mislukt omdat men<lb/>
geen smokkelarij heeft ontdekt en omdat de schepen veel Europeanen zijn kwijtgeraakt.<lb/>
Hieruit blijkt dat welbezeilde patrouilleschepen hard nodig zijn in dit gebied. Van de zes<lb/>
door Batavia gevraagde patrouilleschepen hebben Heren XVII er twee beloofd De extirpatie<lb/>
komt weer op gang. De verwijdering tussen de vorsten van Ternate en Tidore is niet verergerd.<lb/>
<lb/>
</remark>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<remark>De verpachting der in- en uitgaande rechten is goed uitgevallen.<lb/>
</remark>
<pb n="218" />
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<remark>Dit eiland is dit jaar niet bezocht omdat de brigantijn die naar Timor gedestineerd<lb/>
was onverrichterzake is teruggekeerd. Men hoopt dat het personeel tot de komst van een<lb/>
schip uit Batavia zich kan redden met levensmiddelen die van inlanders worden gekocht.<lb/>
</remark>
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<remark>Vandaar is nog geen pepervaartuig aangekomen. De schepen die met 7350 pikol peper<lb/>
en 410 pikol tin naar Batavia zouden komen hebben de gunstige wind voorbij laten<lb/>
gaan. Alleen het gezantschap van de vorst is gearriveerd Inmiddels zijn opnieuw schepen<lb/>
gestuurd met 8 a 9000 pikol peper en een redelijke partij tin maar ook die zijn nog niet in<lb/>
Batavia aangekomen. Sinds de vorige missive heeft Batavia 4000 pikol zwarte peper,
;<lb/>
14.030 Ib witte peper en 3000 pikol tin ontvangen, door de Duinhof die op 15 mei met<lb/>
70.000 Spaanse realen naar Palembang gestuurd was, begin september aangebracht.<lb/>
</remark>
<para>Si
<special>am</special><lb/>
</para>
<remark>De Papenburg is op 28 augustus 1 745 naar Siam vertrokken met onderkoopman<lb/>
Gerrit Pek aan boord. Brieven en geschenken voor de koning en de phra-klang, 8000<lb/>
Spaanse realen en enkele goederen zijn meegegeven om nogmaals te proberen of de Compagnie<lb/>
er zaken kan doen en om sapanhout voor Japan te halen.)<lb/>
</remark>
<subhead>China<lb/>
</subhead>
<para>China heeft dit jaar door de aldaar jongst overgeblevene restanten en gedaane<lb/>
aanbesteeding, nevens eene ruyme versending van peper en andere goederen, maar<lb/>
ƒ 303.230,2,- aan contanten gekregen, hoewel het derwaarts versondene capitaal met<lb/>
de scheepen ’t Huys te Foreest, Saamslag en Zuyderburg, het eerste om de supercarga’s<lb/>
terug te brengen en de twee laasten om Saamslag voor Zeeland en Zuyderburg voor de<lb/>
praesidiale kamer tot Amsterdam te repatrieeren, bedraagen heeft ƒ635.081,10,8 en<lb/>
men, met de advancen daarop naar de jongst voorgaande te behalen, gereekent heeft<lb/>
dat daaruyt zoude kunnen gevonden werden 10 thon voor de retouren, met voormelte<lb/>
scheepen direct terug te senden en het noodige voor een nader aanbesteeding pro anno<lb/>
proximo en voorts ter voldoeninge van de door ons g’eyschte goederen voor den handel<lb/>
hier ter plaatzen en voor de west van Indiën.<lb/>
</para>
<remark>(Johan Archer, Warmold van Maneel en Adriaan van Reverhorst zijn opnieuw totsupercarga<lb/>
benoemd. De vraag van Heren XVII is hen met de Zaamslag nagezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Japan<lb/>
</subhead>
<remark>Voor het eerst in vele jaren heeft men drie schepen naar Japan gestuurd. Door gebrek<lb/>
aan Nederlandse en Aziatische goederen, m.n. Bengaalse zijde, heeft men slechts een lading<lb/>
t.w.v. f 419.739 kunnen meegeven. De goederen uit Nederland voor Japan moeten in april<lb/>
in Batavia zijn. Ze kunnen dan meteen doorgestuurd worden en hoeven niet nog een jaar te<lb/>
blijven liggen, met alle gevolgen voor de kwaliteit, of verkocht te worden om de schade beperkt<lb/>
te houden. De kantoren in Azië zijn gewaarschuwd Batavia niet telkens teleur te stellen<lb/>
bij de levering van goederen voor Japan.<lb/>
</remark>
<subhead>Malakka<lb/>
</subhead>
<remark>Vandaar is wat tin en goud ontvangen, wat als voorbode van verbetering wordt gezien.<lb/>
De lasten bedroegen in het boekjaar 1 743/44 f 123. 66 7, de winsten
ƒ 69.234. Het tekort is<lb/>
met f 54.433 toegenomen. Het gerucht gaat in Malakka dat Spaanse kruisers van de Filip-<lb/>
</remark>
<pb n="219" />
<remark>pijnen uitgezonden zijn om de Engelsen te bestrijden. De Lijdzaamheid is op 24 september<lb/>
naar Malakka vertrokken met f 12.070 aan koopwaar. De rest zal meegegeven worden aan<lb/>
de schepen die naar Bengalen gaan.<lb/>
</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust<lb/>
</subhead>
<remark>Op 16 juni heeft de Francina Margaretha f 69.288 en op 20 juli de Theekop<lb/>
f 60.005 aan allerlei goederen daar afgeleverd. De Huis te Spijk staat op het punt uit Batavia<lb/>
te vertrekken met zout en koopwaar. Over het al dan niet openstellen van het gebied voor<lb/>
de vrije handel zal de mening van het bestuur gevraagd worden. Door de moesson is de vaart<lb/>
op Sumatra’s westkust de komende zes maanden toch gesloten. Per 3 1 augustus 1 744 is het<lb/>
tekort toegenomen met f 65.05 7 door gebrek aan koopwaar en door een ongeval. Hoewel<lb/>
in het halve boekjaar van 1 september 1 744 tot 1 maart 1 745 de winst f 63.222 bedroeg en<lb/>
er dus kans is op het evenaren of overtreffen van de lasten
, blijft de handel te wisselvallig om<lb/>
staat op te maken en sterk afhankelijk van het waken tegen smokkelhandel door Engelse en<lb/>
andere particuliere handelaren.<lb/>
</remark>
<subhead>Bengalen<lb/>
</subhead>
<remark>Bengalen heeft geen opium en een kleine hoeveelheid produkten voor Nederland en<lb/>
Azië geleverd De handel heeft te lijden van afpersingen te Patna door het bankroet van<lb/>
Bartholomeus Aukema, van de opstand van de Marathas en van roverijen door een aantal<lb/>
Europeanen onder leiding van Franc o is de Schonamille. Desondanks is het tekort van<lb/>
ƒ 206.186 in 1 742/43 omgezet in een overschot van f 47. 922 in 1 743/44. Afgezien van de<lb/>
Vlissingen en de Standvastigheid die met een lading t.w.v. f 1.381. 71 7 naar Nederland vertrokken<lb/>
zijn, heeft Batavia ontvangen :)<lb/>
</remark>
<para>met Hofweegen over Cormandel ƒ 189.615, 2, 8<lb/>
</para>
<para>met Nieuwvliet direct ƒ 262.567,16, 8<lb/>
</para>
<para>en met de twee noordschepen over Malacca jongst nog
ƒ
<und>458.710. 8. 8</und><lb/>
</para>
<para>zijnde dus niet meer dan ƒ 910.893, 7, 8<lb/>
</para>
<para>en met voorsz. retourschepen
<und>ƒ 1.381.717,19, 8</und><lb/>
</para>
<para>te samen nog maar ƒ 2.292.611, 7, -<lb/>
</para>
<para>waarentegens men met de schepen Ruyven, Nieuwvliet en ’t Hoff van Delft, item met<lb/>
de voor Amsterdam en Rotterdam geprojecteerde retourscheepen Diemen en ’t Huys<lb/>
ten Duyne derwaarts van hier reeds versonden heeft ƒ1.735.978,17,8 en nog met de<lb/>
aangelegde schepen de Jonge Willem en Schoonauwen derwaarts buyten het manqueerende<lb/>
op den eysch van coopmansz. staat te senden 8| ton aan contanten, dewelke,<lb/>
nevens nog tien tonnen die na onse ordre op Cormandel aan de scheepen Diemen en ’t<lb/>
Hoff van Delft moesten werden ingegeven, wel ruym 35 tonnen souden hebben uytgemaakt<lb/>
aan derwaarts gesondene goederen off al vrij wat meer als men vandaar ontfangen<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<remark>(Hoewel het bestuur van Coromandel heeft bericht de 10 ton zilver niet te kunnen leveren<lb/>
door de schaarste aan zilver als gevolg van de verovering van het schip met contanten<lb/>
dat op weg was van Manilla naar Pondicherry, verwacht Batavia dat Bengalen voldoende<lb/>
geld voor de handel overhoudt, ook al omdat er een nieuwe invasie door de Marathas in juni<lb/>
of juli 1 745 verwacht werd.<lb/>
</remark>
<pb n="220" />
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<remark>De Marathas heeft men op afstand kunnen houden. De Leeuwerik is vandaar aangekomen<lb/>
met de stenen voor de sluizen , 476 pakken textiel en andere goederen t.w.v.<lb/>
f 209.375. De Hofwegen heeft op 24 april 1745 328 pakken textiel en andere retouren<lb/>
t. w. v.
ƒ 74.323 in Batavia aangebracht. De Leeuwerik had 1 60 pakken t. w. v.
ƒ 50.206 voor<lb/>
Heren XVII aan boord. De Everswaart en de Nieuwland worden nog terugverwacht uit Coromandel.<lb/>
De Everswaart was op 26 oktober 1 744 via Malakka naar Coromandel gestuurd<lb/>
en pas in april 1 745 in Pulicat aangekomen. De Nieuwland was op 20 juni 1 745 uit<lb/>
Batavia vertrokken en al eind juli aangekomen ,)<lb/>
</remark>
<para>- hebbende derwaarts vervoert ƒ257.472,11,8 aan specerijen, koper en andere<lb/>
goederen, gelijk met Everswaard bevorens ƒ117.466,2,- en naderhand nog bij<lb/>
aangiering der Bengaalse scheepen aldaar zijn bestelt met den bodem het Hoff van<lb/>
Delft ƒ103.102,19,- en met Diemen ƒ8814,18,- en nog met de Eendragt<lb/>
ƒ 17.234,9,8, sodat dit gouvernement vooreerst nog wel geprofideerd blijft, zijnde de<lb/>
Bengaalse ministers wederom aangeschreeven de retouren van de noorder comptoiren,<lb/>
des doenlijk, weder in het vroege voorjaar met een schip uyt de Ganges herwaarts<lb/>
terugkeerende te laten afhalen.<lb/>
</para>
<remark>(De Fransen en Engelsen houden elkaar scherp in de gaten.<lb/>
</remark>
<subhead>Ceylon<lb/>
</subhead>
<remark>De Phoenix heeft 386 balen kaneel uit Ceylon aangebracht. De Hogersmilde, Horssen,<lb/>
Colombo en Lijdzaamheid hebben 788 balen aangevoerd. De Kasteel van Woerden<lb/>
met aan boord raad extraordinaris Arend van Broyel en de Catharina Magdalena zijn nog<lb/>
niet in Batavia aangekomen. Van Coromandel heeft Batavia het bericht ontvangen dat)<lb/>
</remark>
<para>
- ruym 7000 pagoden aldaar op wissel waren geteld voor den eliphantshandel<lb/>
op Jaffanapatnam op de daarvan gedane bekentmakinge bij billetten voor het lopende<lb/>
jaar 1745, niettegenstaande den toevoer van de overwalsche vaste cust, seggen de ministers,<lb/>
nogal sterk voortgeset werd.<lb/>
</para>
<remark>(Batavia had de Domburg en de Vijvervreugd bestemd om via Ceylon naar Nederland<lb/>
terug te keren. De Domburg is op 28 augustus 1 745 met rijst vertrokken evenals de<lb/>
Ruyven op 2 mei met 200 last rijst. De Vijvervreugd is in de nacht van 20 op 21 augustus op<lb/>
de rede van Batavia ontploft. Ter vervanging is de Schellag in orde gemaakt en op 21 september<lb/>
met 600 last rijst uitgevaren. Door het gebrek aan volk en goede schepen heeft men<lb/>
van het sturen van een derde retourschip moeten afzien dog tot dies employ is onder eenige<lb/>
bepalingen permissie gegeven aan de ministers
!<lb/>
</remark>
<subhead>Malabar<lb/>
</subhead>
<remark>Malabar heeft weinig peper aan Ceylon geleverd. Het restant te Galle bedraagt slechts<lb/>
1.000.000 Ib ofwel de helft van de vastgestelde voorraad van twee jaar voor de retourschepen.<lb/>
Batavia heeft zelf ook weinig peper in voorraad omdat men veel naar Nederland heeft<lb/>
gestuurd, veel in China heeft afgezet en weinig aanvoer uit Palembang ontvangen heeft. Malabar<lb/>
heeft maatregelen getroffen om de voorraad op Ceylon te laten groeien. Totdat de<lb/>
voorraad op 2. 000. 000 Ib ligt zal geen peper verkocht worden aan de Bombarras. Tevens zal<lb/>
men proberen een overeenkomst te sluiten voorde inkoop en de Engelsen, kooplieden en leveranciers<lb/>
opwekken meer te leveren. Ook zijn maatregelen genomen omtrent de vrede met<lb/>
Travancore, de vorst van Cochin, de vrije vaart op Malabar en de klachten uit Goa. De lasten<lb/>
zijn in 1 743/44 gedaald met f 142. 724, de winsten met f 23.550. Het tekort is afgeno-<lb/>
</remark>
<pb n="221" />
<remark>men met
ƒ 1 19.174 tot f 356.362. Batavia had Malabar willen helpen met twee a drie<lb/>
scheepsladingen suiker en andere koopwaar,
; doch heeft het moeten laten bij de Ketel die<lb/>
eind september via Ceylon naar Malabar is vertrokken met een lading t.w.v. f 102.218.<lb/>
</remark>
<subhead>Surat<lb/>
</subhead>
<remark>Het gaat slecht met de handel in Surat. De Verwachting , die begin november 1 744 uit<lb/>
China vertrokken was naar Surat, is waarschijnlijk verongelukt en de Huigen waard heeft op<lb/>
Ceylon overwinterd Surat heeft dringend verzocht koopwaar en contanten te sturen. Naast<lb/>
de Wickenburg die in gezelschap van de Ketel met een lading t.w.v. f 253.265, waaronder<lb/>
f 150.000 aan contanten, vertrokken is, zal Batavia daarom ook nog de Hartenlust sturen.<lb/>
De boeken over 1 743/44 zijn nog niet in Batavia aangekomen.<lb/>
</remark>
<subhead>Perzie<lb/>
</subhead>
<remark>De Horssen is uit Perzië teruggekeerd met een lading t. w. v. f 169.449. Het vertrek van<lb/>
de 's Heer Arendskerke verwacht Batavia pas als de Oosterhout, op 22 september 1 744 uit<lb/>
Malakka vertrokken, in Perzië is aangekomen. De toestand van het land is nog steeds verward<lb/>
waardoor er weinig hoop op verbetering van de handel van de Compagnie is.<lb/>
</remark>
<subhead>Mokka<lb/>
</subhead>
<remark>De Eendracht is met een lading t.w.v. f 72.466 van Batavia naar Coromandel vertrokken<lb/>
om daar goederen voor Mokka in te nemen en vervolgens daarmee begin oktober<lb/>
naar de Rode Zee te varen. Als supercargas zijn Jean Belleveau en Simon van Erp aan<lb/>
boord.<lb/>
</remark>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<remark>De rust is enigszins weergekeerd. De Madurezen zijn verdreven van Java naar Madura<lb/>
na het innemen van Lasem, Gresik, Tuban en Sidaju.<lb/>
</remark>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<remark>Sinds de brief van 1 0 maart zijn gegevens over de retourschepen uit Bengalen en Ceylon<lb/>
binnengekomen, waarna de waarde van de lading van de tussen 1 september 1 744 en 1<lb/>
maart 1 745 vertrokken 24 retourschepen definitief kon worden berekend. De totale waarde<lb/>
bedroeg f 6.284.156 zwaar geld Batavia is niet in staat na twee goede retourvloten ook dit<lb/>
jaar een ' goed getal scheepen en goederen
’ naar Nederland te sturen omdat men jarenlang te<lb/>
weinig uit Nederland heeft ontvangen. De zeven schepen die als eerste vloot van 1 745 zijn<lb/>
aangekomen, nl. de Eendracht, Zaamslag, Zuiderburg, Diemen, Spanderswoud, Anna en<lb/>
Huis ter Duine waren nauwelijks toereikend om het tekort aan bemanningsleden op de in<lb/>
totaal negen schepen naar Japan, China, Ceylon, Coromandel en Bengalen aan te vullen.<lb/>
Vroeger had men bij de komst van de kermisvloot de schepen al zeilree en bemand, nog afgezien<lb/>
van het feit dat er meer schepen aan de inter-Aziatische vaart deelnamen. Van de 32<lb/>
schepen die Heren XVII hebben toegezegd is nog niet de helft en dan ook nog met weinig<lb/>
mensen aangekomen. Batavia kan op het moment van schrijven slechts vier van de geplande<lb/>
negen schepen naar Nederland sturen, afgezien van de twee schepen uit Ceylon, twee uit<lb/>
Bengalen en twee uit China. Men hoopt het op te kunnen voeren tot 17 a 18 schepen. Blijft<lb/>
een grote aanvoer van personeel uit dan vreest Batavia het ergste voor de Compagnie. Verwacht<lb/>
worden nog van Amsterdam de Huis te Rensburg, Goidschalxoord, Scheijbeek,<lb/>
Nieuws tad en Fortuin, van Zeeland acht schepen, van de kamers van de Maas twee en van<lb/>
de kamers van het Noorderkwartier drie. Ook wat betreft de aan voer van goederen blijven<lb/>
Heren XVII in gebreke. Surat heeft men slechts 1 Lp.v H ton baar zilver kunnen sturen. De<lb/>
</remark>
<pb n="222" />
<remark>ducatons voor Bengalen heeft men moeten afsteken. Alleen door de verovering van het<lb/>
schip uit Manilla door de Engelse oorlogsschepen heeft Batavia voldoende Spaanse realen<lb/>
gekregen voor Palembang en Bantam. Er is een groot gebrek aan papier,
; pek , teer,
; olie
,<lb/>
scheepsbenodigdheden en huishoudelijke artikelen. Batavia heeft er begrip voordat de oorlog<lb/>
in Europa het verkrijgen van bemanningsleden bemoeilijkt. Het voorbeeld van de Engelsen<lb/>
laat echter zien dat het niet onmogelijk is. De Engelse compagnie heeft het loon van<lb/>
matrozen verhoogd van 20 shilling of 1 1 gulden per maand in vredestijd naar 40 shilling nu<lb/>
en beschikt daardoor over voldoende zeevarenden. Batavia dringt aan op het nemen van<lb/>
dergelijke buitengewone maatregelen opdat de Compagnie geen onherstelbare schade<lb/>
wordt toegebracht. Het antwoord op de brieven van Heren XVII van 5 september en 17 november<lb/>
1 744 volgt zo snel mogelijk. Op punt van vertrekken staan de Leiden , Hogersmilde<lb/>
en Reigersdaal voor Amsterdam, en de Spander sw oud voor Zeeland. De Leiden is beladen<lb/>
met specerijen en andere retourgoederen , de andere schepen zijn beladen met thee op<lb/>
vracht. Verder is het plan dat eind oktober de Duinhof voor Amsterdam met thee op vracht ,<lb/>
de Brouwer voor Hoorn en misschien de Huis te Persijn voor Enkhuizen zullen volgen , mits<lb/>
men ze bemannen kan. De missive van 31 december 1 745 zal aan de Voorzichtigheid voor<lb/>
Delft , misschien in gezelschap van een schip voor Zeeland, meegegeven worden. De tot commandeur<lb/>
van de vloot benoemde Christoffel Blom is plotseling overleden, waarna men Jan<lb/>
de Wit tot bevelhebber heeft benoemd. De bewapening van de schepen heeft Batavia aangepast.<lb/>
De grote schepen hebben acht- en twaalfponders op het dek, de kleinere schepen een<lb/>
gladde laag van achtponders op het dek. De waarde van de lading van de vier vertrekkende<lb/>
schepen bedraagt
ƒ 1.01 7.088,)<lb/>
</remark>
<para>- te weten:<lb/>
</para>
<para>voor reekening der praesidiale kamer Amsterdam<lb/>
’t schip Leyden als,<lb/>
</para>
<para>aan thee op vragt ƒ 58.516,16, -<lb/>
</para>
<para>aan ’s E. Compagnies lading ƒ 249.034,1 6, -<lb/>
</para>
<para>~~ ƒ 307.551,12, -<lb/>
</para>
<para>Rijgersdaal, namentlijk<lb/>
</para>
<para>aan thee 1 ƒ219.580,16, -<lb/>
</para>
<para>aan porcelijn
<special>j</special> °Pvragt ƒ 8.112, — , —<lb/>
aan ’s E. Compagnies lading ƒ 53.846, 9, -<lb/>
</para>
<para>ƒ281.539, 5, -<lb/>
</para>
<para>Hogersmilde, als<lb/>
</para>
<para>aan thee op vragt ƒ 185,100, -, -<lb/>
</para>
<para>aan ’s E. Compagnies lading
<und>ƒ 57.203,13, 8</und><lb/>
</para>
<para>ƒ242.303,13, 8<lb/>
</para>
<para>voor Zeeland<lb/>
</para>
<para>’t schip Spaanderswout,<lb/>
</para>
<para>daarvan<lb/>
</para>
<para>aan thee ƒ128.184<lb/>
</para>
<para>aan porcelijn ƒ 2.700<lb/>
</para>
<para>aan ’s E. Compagnies lading
<und>ƒ 54.809,12, 8</und><lb/>
</para>
<para>sommeert als boven<lb/>
</para>
<para>ƒ 831.394,10, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 185.693,12, 8<lb/>
ƒ 1.017.088, 3, -<lb/>
</para>
<pb n="223" />
<remark>(Op wisselbrieven wordt f 386.850 overgemaakt
, o.a. f28.800 door de burger<lb/>
Christiaan Ignatius Legou; f 33.600 door de burger Anthony Westhoven; f 24.000 door<lb/>
de onderkoopman Adriaan Canter Visser; f 132.922 door de baljuw Hendrik Jacob van<lb/>
Suchtelen en de tweede administrateur van de pakhuizen op Onrust en Kuiper Dithard van<lb/>
Rheede als executeurs van de nalatenschap van Maria Braams
, weduwe van de gouverneur<lb/>
van Banda
, Philip David van Uchelen, aan de Amsterdamse kooplieden Everhard Brouwer<lb/>
en Daniël Armenault. Het geringe aantal schepen dat naar Nederland terugkeert heeft Batavia<lb/>
gedwongen het aantal geoorloofde kistjes te verlagen van 500 naar 360. Ondanks het<lb/>
plaatsen van een extra kist met 20 kleine kistjes op elk van de negen schepen heeft men een<lb/>
aantal verzoeken moeten afwijzen. Toestemming wordt gevraagd voortaan twee kisten per<lb/>
schip te mogen sturen omdat)<lb/>
</remark>
<para>
- het toestaan van deselve eene gerieflijkheyt voor de dienaren en ingesetenen<lb/>
is die thans so wij geloven niet dan tot onderhouding van vriendschap en correspondentie<lb/>
met haare naastbestaande en goede vrienden in Nederland strekt.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>