<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="page" value="601"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="13 januari 1748"/>
<meta key="seq" value="XXVI"/>
<meta key="status" value="geheim"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel; Batavia, 13 januari 1748"/>
<meta key="year" value="1748"/>
<meta key="pid" value=""/>
</header>

<body>
<pb n="601" />
<head>XXVI. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOH ANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, JACOB MOSSEL,<lb/>
AREND VAN BROYEL en HUGO VERIJSSEL, BATAVIA 13 januari 1748, geheim.<lb/>
<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2576, VOC 2684,fol. 563-569.1</folio>
<remark>(Batavia behandelt in deze missive enkele zaken die geheimhouding vereisen en<lb/>
beantwoordt de geheime brieven van Heren XVII van 1 1 juni en 10 september 1 746 en 14<lb/>
maart 1747,)<lb/>
</remark>
<para>
- bij welke laaste ons aangeschreven zijnde te besorgen dat aan de Compagnie<lb/>
gerestitueert werde een bedragen van ƒ243.921,16,- door de participanten in de ladinge<lb/>
van thee en porceleyn op vragt met de scheepen de Toevalligheyd en de Oplettentheyd<lb/>
ingevolge onze daartoe verleende permissie bij resolutie van den 22e febr.<lb/>
1745 in de maand maart daaraanvolgende na Nederland versonden, zijnde zoveel de<lb/>
daarnevens overgesondene rekening zoude aanwijzen dat door de Compagnie meer<lb/>
gedebourseert als ontfangen was, zo hebben wij - de voorsz. participanten extract<lb/>
uyt de laastgemelde missive en copia van dies bijgevoegde rekening ter hand laten stellen,<lb/>
met recommandatie om aan U Wel Ed. Hoogagtb. ordre te voldoen, waarop door<lb/>
deselve gedaan is een alternatief contraversoek, op fundament van een important verschil<lb/>
van rekening, waarvan wij het laaste lid, namentlijk de versending van dit haar vertoog<lb/>
met dies bijlagen ter afwagting van U Wel Ed. Hoogagtb. nadere ordres hebben<lb/>
g’accordeert, als niet wetende of het met U Wel Ed. Hoogagtb. intentie zoude quadreren<lb/>
die zaken alhier op de eene of andere wijze af te maken, zoals die participanten sustineerden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Over de Hervatting die eerst Dauphin heette, en over de bovengenoemde op de Fransen<lb/>
buitgemaakte schepen heeft Batavia niets anders te melden dan dat men zich zal houden<lb/>
aan de resolutie van de Staten-Generaal van 31 december 1 745,)<lb/>
</remark>
<para>
- en dienvolgende
<und>specialijk het elfde articul van het tractaat</und> de marine den<lb/>
2 le decemb. 1739 met de kroon [van] Vrankrijk tot Versailles gesloten,
<und>zowel</und> hier
<und>buv-</und><lb/>
<und>ten Europa plaats laten hebben,</und> als Haar Hoogmog. van gedagten zijn dat
<und>geschieden</und><lb/>
moet, schoon ook eenige articulen van dat tractaat. als daar zijn degeene welke den<lb/>
handel en commercie raken en het admitteren van oorlogschepen in de havenen en<lb/>
diergelijke in de Indiën,
<special>volgens hoogstgemelde Haar Hoogmog. voorsz. intentie,</special> geen<lb/>
plaats kunnen hebben.<lb/>
<note>Ondertussen hebben die van de Fransche natie geen swarigheyd gemaakt onlangs<lb/>
tussen Bombay en Souratte in volle zee te nemen en op te brengen een gehuurd<lb/>
moors schip genaamt Fackiro Mirachib, toebehorende aan de ingesetenen dezer stad,<lb/>
en behoorlijk van pas en zeebrief alhier voorzien en van hier na Souratte uytgerust, dog<lb/>
eerst Bombay aangelopen om na de gesteltheyd der zaken in Souratte na de ordinaire<lb/>
wijze van de meeste particuliere trafiquanten en ook na de markt der goederen te vernemen,<lb/>
en veelligt ook wel om te zien of, ter evitatie van het gevaar dat men loopt voor<lb/>
de Bassijnse rovers, zijn lading daar konde quijt worden, schoon dien bodem nog contrabande,<lb/>
nog onses wetens ook eenige de Engelsche toebehorende effecten inhadden<lb/>
</note>
<note><super>1</super> Gezien noot 1 6 van missive XXV begint deze missive eigenlijk met een onjuist folionummer.<lb/>
</note>
<pb n="602" />
en alleen maar gecommandeert wierd door een Engelsman als capitain of schipper<lb/>
daarop varende, zoals Franschen en Engelschen zonder onderscheyd hier in Indiën zig<lb/>
bij iedereen verhuuren.<lb/>
</para>
<remark>(Het bestuur van Surat heeft erover geklaagd en Batavia heeft Joseph Franqois Dupleix<lb/>
, gouverneur van de Fransen te Pondicherry
; een brief gestuurd gedateerd 20 november<lb/>
1 74 7. Het is de vraag of de Fransen deze prijs willen teruggeven ‘ volgens het regt der volkeren<lb/>
dat Batavia in dit geval alleen maar nodig heeft om het schip op te eisen. Het Engelse eskader<lb/>
belemmert de scheepvaart van de onderdanen van de Compagnie, zoals blijkt uit de<lb/>
onenigheid die het Bengaalse bestuur met commandeur Griffin heeft gehad over het particuliere<lb/>
schip Rotterdam. Batavia verwacht er meer over te horen,)<lb/>
</remark>
<para>
- dewijl dit scheepje naderhand zo men verneemt door de scheepen van ge-<lb/>
melte zeevoogd opgebragt zoude zijn, op fundament van het tractaat van marine de anno<lb/>
1674, dat wel spreekt van de afwijzing en ongehoudenisse ter admissie van scheepen,<lb/>
schoon ook met onverbodene goederen geladen, van plaatsen die men in besetting<lb/>
houd, maar dat van het prijsmaken derselver niets vermeld, hoewel wij nog niet<lb/>
regt van dat geval g’informeert zijn, en wat dien bodem heeft ingehad mitsgaders hoeverre<lb/>
consteren zal van zijne destinatie, zoals men zegt, na een Fransche haven.<lb/>
</para>
<para>
Gemelde heer Griffin heeft ook kunnen goedvinden zig te formaliseren over de<lb/>
verklaring die aan die van de Engelsche natie is gedaan nopens de vaart en handel op<lb/>
de binnencusten en de eylanden van dese archipel, waaraf onze resolutie van den 16e<lb/>
septemb. 1745 omstandig spreekt, menende dat hij daarvan kan en moet notitie nemen,<lb/>
zoals U Wel Ed. Hoogagtb. bij zijne particuliere missive aan den gouverneur-generaal<lb/>
geschreven en nevens het antwoord van denselven, waarbij men getragt heeft<lb/>
hem diendwegen te desabuseren, desen versellende, nader zal consteren, zijnde de<lb/>
hauteurs die men thans van bijde deze natiën, zo Fransche als Engelschen, hier en daar<lb/>
ontmoet al vrij verre ten top gestegen, gelijk aan het geval van het Fransche esquader op<lb/>
de Nagapatnamse rhede, de mine makende deselve te willen blocqueeren en den gouverneur<lb/>
Merssen dwingende nopens het scheepje Thorenvliet een reversaal aan den<lb/>
commandant mr. De la Bourdonnaye te extraderen, en aan meer andere gevallen item<lb/>
omtrent de Engelschen nog onlangs gebleken is aan het vertrek van deze rhede harer<lb/>
jongst alhier aangeweest zijnde drie oorlogschepen, zonder te salueeren, schoon men<lb/>
haar op het arrivement met gelijke schoten van land bedankt, en also inzoverre weder<lb/>
van het geresolveerde op den 23e novemb. 1744, afgeweken was - en in selver voe¬<lb/>
gen is dien commandant capiteyn Pouwlet met zijn esquader en convooy op Malacca<lb/>
ook gekomen en vertrokken sonder salut.<lb/>
</para>
<remark>(Batavia moet zich al deze \ grootsheden en hoogdravende behandelingen laten welgevallen<lb/>
omdat men niet weet wat de uitslag van de oorlog in Europa met betrekking tot Azië<lb/>
is. Men staat machteloos tegenover de al zo sterk bewapende schepen. Net zoals in Europa<lb/>
de manier van oorlogvoeren enorm veranderd is, zijn ook in Azië de ‘flaauwe maatregulen<lb/>
die eertijds eene apparentie van vigeur vertoonde9 niet meer voldoende. Als het ernst wordt<lb/>
zal vloot na vloot in zee gebracht moeten worden en dat kan alleen met een ‘ merkelijk ontset’.<lb/>
Batavia is ervan overuigd dat de expeditie naarde landen ten oosten van Japan niet mislukt<lb/>
zou zijn als de gezaghebbers zich beter van hun taak hadden gekweten. Zij moeten zich<lb/>
verantwoorden. Men hoopt dat hun slechte gedrag de handel op Batavia door de Filippino ’s<lb/>
niet zal schaden)<lb/>
</remark>
<para>
- en dus vrugteloos maken onse poginge om die menschen met vriendelijk-<lb/>
heyd tot ons te trekken, waartoe ook betrekkelijk is ons secreet besluyt van den 13e<lb/>
<pb n="603" />
april passato, sprekende van eenige ordres van het hoff van Madrid aan het ministerium<lb/>
van Manilha, dewelke in een particuliere missive, onkenbaar van andere, en aan<lb/>
de hasardeuse bestellinge der schepelinge van Ouwerkerk overgegeven, bij abuys alhier<lb/>
g’opend waren, dog voor welkers goede bestellinge alegter gesorgt is, blijkende bij<lb/>
die papieren dat den katoliquen koning den vervoer van silver uyt de Americaanse coloniën<lb/>
na de Philippines weder opengestelt heeft, waardoor nu weder eenige apparentie<lb/>
is tot herstellinge van den handel vandaar op dese stad na de oude wijze, welkers onstentenisse<lb/>
nu bijna seven jaren na den anderen de geldeloosheyd onder de gemeente<lb/>
alhier zo groot heeft gemaakt dat den handel bijna stil staat, en met welkers vlijtige onderhoudinge<lb/>
men het hier ook wel stellen kan als er geen betere conditiën te bedingen<lb/>
zijn, zo maar de vaart van Manilha om de west kragtdadig werd geprohibeert en gestuyt,<lb/>
gelijk wij de eere gehad hebben U Wel Ed. Hoogagtb. een- en andermaal te vertonen,<lb/>
om of het bij de eene of andere gelegentheyd mogelijk ware daaromtrent iets goeds<lb/>
voor de maatschappije te conditioneeren bij eene aanstaande generale pacificatie.<lb/>
</para>
<para>
Voorts zullen wij uyt den inhoud onser secrete missives na Bengalen van den 25e<lb/>
julij, na Ceylon van den 26ten dier maand, na Souratta van den 25e aug. en na Malacca<lb/>
van den 3e october des gepasseerden jaars 1 747 alhier nog met een woord aanhalen dat<lb/>
men bij de eerste de zaak van Aukema’s schulden bij de moren met alle mogelijke omsigtigheyd<lb/>
heeft soeken te brengen tot de termen eener dragelijke finalen afdoeninge,<lb/>
bij den twede den Ceylons gouverneur gequalificeert heeft om zig ter zake van de paarlvisserije<lb/>
niet te brouilleren met het Candiase of eenige andere inlandse hoven in deze<lb/>
dangereuse tijtsgesteltheyd, maar liever de zaak in der minne met een geschenkje af te<lb/>
maken, bij de derde is den Souratsen directeur opgezegt den ganschen tsamenhang der<lb/>
zake van Daman - , en bij de vierde heeft men door den gouverneur Albinus laten<lb/>
vernemen na de gesteltheyd der zaken in Pegu.<lb/>
</para>
<remark>(Willem Bernard Albinus heeft sindsdien geantwoord. Het rijk bevindt zich in een<lb/>
‘crisis van herstellinge’. In de toekomst kan er winst geboekt worden)<lb/>
</remark>
<para>
- indien men het vooraf probeerde met zig door particuliere of een andere be-<lb/>
sending van weynig omslag daar ter plaatse weder bekent te maken.<lb/>
</para>
<remark>(Bij geheime resolutie van 26 mei is het vonnis van Malachias de la Vigne verzacht. De<lb/>
geheime resolutie van 6 juni gaat over)<lb/>
</remark>
<para>
- sekere casueele brief door den heer Valkenier aan de Raad van Justitie gesz.,<lb/>
net op de tijt dat er gedisponeert moest werden over een opgeyscht request dat bij dien<lb/>
raad was ingediend, en waaraf men oordeelde visie te moeten nemen alvorens te kunnen<lb/>
disponeren over de verzogte divulgatie van veele secrete dezer tafel, onder een<lb/>
voorgewende benodigtheyd tot defensie.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering heeft al drie jaar veel te stellen gehad ‘ niet met de justitie, maar met<lb/>
diegene die deselve administreren moeten. Dit blijkt duidelijk uit)<lb/>
</remark>
<para>
- een buytensporige notul over het trouwen van de luterschen, die van den 1 7e<lb/>
april 1747 is, en waarop wij egter nogal geen ressentiment hebben doen blijken, in hope<lb/>
dat men niet altoos evenzeer zal wesen opgescheept met de verdrietige verhinderingen<lb/>
in veel essentieeler werk van U Wel Ed. Hoogagtb. dienst.<lb/>
</para>
<remark>(Batavia dringt erop aan dat Heren XVII ‘ordres zullen stellen op de administratie van<lb/>
de justitie', die een ‘nadere schikking’ hard nodig heeft. )<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>