<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="375"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch en Steur, 22 dec. 1661"/>
<meta key="rawdate" value="22 dec. 1661"/>
<meta key="seq" value="XXIV"/>
<meta key="year" value="1661"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="22"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Hartsinck,De Vlaming van Oudtshoorn,Verburch,Steur"/>
<meta key="pid" value="INT_ae8cac27-9d3a-3554-ac29-b56f231b3f4b"/>
</header>

<body>
<pb n="375" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch en Steur XXIV, 22 dec. 1661
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >375
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">XXIV. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, ARNOLD DE<lb/>
VLAMING VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH EN DIRCK<lb/>
JANSZ. STEUR, BATAVIA 22 dec. 1661.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt">K.A. 1124, copie fol. A1-A277.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De gegevens , in deze brief vervat, zijn over het algemeen ook te vinden in
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Dagh-</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">registers</hi> 1661; slechts wat daar niet of moeilijk te vinden is, wordt hier in extenso of<lb/>
verkort vermeld).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">Deselve schepen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J)</hi> hebben tesamen hier ingebracht 4053 gegageerde coppen,<lb/>
daeronder 1219 soldaten, nament! :<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">die van Amsterd. 2326 coppen, daeronder 720 sold.ten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">die van Zeelandt 1000<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
die van Delft 267<lb/>
die van Rotterdam 224<lb/>
die van Hoorn 236<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Ds. Pelius is op de uitreis gestorven; de vloot van Sterthemius is goed in patria<lb/>
gekomen; belang van de Saldanhabaai , ongeveer afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, III, p.<lb/>
499—500).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> wel de pijne weert sal wesen, dat het ondersoeck, naer S.4 Helena Nova<lb/>
gedaen, noch eens weder hervat. Seecker scheepstimmerman alhier, genaemt<lb/>
Lodewijck Claesz, geboortich van Delft, heeft ons verclaert, dat hij, bij de Portugesen<lb/>
gevangen sijnde, in’t jaer 1652 twee malen aen hetselve geweest sij ende<lb/>
daer goet drinckwater, mitsg.8 appelen, limoenen ende andere verversingh als<lb/>
oock groot en cleen vee gevonden heeft ende dat door de Portugesen dagelijcx noch<lb/>
meer aengeplant wiert. Na sijn seggen hadden d’selve daerop twee vasticheden,<lb/>
doch van seer geringe consideratie, maer waren doe besigh met een grooter fort<lb/>
op te werpen aen de oostsijde van’t eylant. Hetselve soude hebben een bequame<lb/>
bay selfs voor groote schepen, met een rif besloten zijnde ende soude gelegen sijn<lb/>
niet op deselve hooghte als out-Helena, gel. wij altijt gemeent hebben, maer ruym<lb/>
een halve graet suydelijcker, sijnde een laegh en effen landt sonder bergen ofte<lb/>
hoogte ende hetwelck men niet boven 3 ofte 4 mijlen in see kan sien ende dat<lb/>
wellicht de oorsaeck sij, dat het tot noch toe niet en sij gevonden. Doch d’selve<lb/>
timmerman en heeft geheel geen kenisse van de navigatie ende is daerom te<lb/>
twijffelen, of hij hierin al vast gaet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Een klein vaartuig zal op kondschap worden gezonden; daarna kan inbezitneming<lb/>
door de vloot volgen; de Tafelbaai moet van verloren ankers gezuiverd worden;<lb/>
het zoeken naar het volk van de Vergulde Draeck op het Zuidland wordt opgegeven;<lb/>
van Amboina is in het afgelopen seizoen in totaal ontvangen 564 bahar nagelen,<lb/>
waard f. 102778).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij connen met U Ed.e wel tegemoet sien, dat de provintie Amboina niet en<lb/>
sal connen gemaekt worden tot een Nederlantse colonie, of het soude veel costen<lb/>
341<lb/>
81<lb/>
66<lb/>
<fw type="bottom-page-number">11
</fw>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt">1) NI. die uit patria kwamen.<lb/>
</note>
<pb n="376" />
<fw place="top" type="page-number" >376
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtslioorn, Verburch en Steur XXIV, 22 dec. 1661
</fw>
ende swaricheden ontmoeten, die de Comp.e soude moeten te boven comen ende<lb/>
sullen daerom die gedagten vooreerst nog wat uyt den sin stellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De handelswinst bedroeg er bruto
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 76811; in 1660 is 110832
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> nagelen naar<lb/>
patria gezonden, in 1661 ongeveer 250000; grote droogte op Banda; daar is in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 152698 en ontvangen
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 63875
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Het waer seer wenschel. geweest, dat de Engelsen de gedagten van het eylant<lb/>
Run hadden connen uyt de sin stellen om de onlusten, die de viciniteyt van dat<lb/>
hoogmoedige en trotse volck de Comp.e veroorsaken sal, maer sij schijnen dat<lb/>
poinct nu met ernst bijderhant te willen nemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Er is in 1661 62972
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> foelie en 260546
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> noten van Banda ontvangen; het<lb/>
aanmaken van muskaatvetkaarsen, in Europa niet dienstig
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> is gestaakt; in de Molukken<lb/>
zal geen gouverneur, maar een commandeur of president worden geplaatst
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De rijshandel op Manado, daer U Ed. van schrijven, en schijnt op verre nao<lb/>
soo considerabel voor de oosterse provintie niet te sullen wesen, als men in’t<lb/>
eerste heeft gemeent, waerom wij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> Cos in sijn bedeneken hadden gegeven, of<lb/>
d’besettinge niet wel soude mogen worden gelicht, maer sijn e. heeft tot antwoort<lb/>
gedient, dat daer ten minsten 10 of 12 man dienen gehouden te worden om de<lb/>
weynige rijs, die daer nog is vallende ende die sijn e. begroot op 100 of 150 lasten<lb/>
iaerlijcx tot 12 r.a het last, hetwelck wij dan nog soo sullen aensien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Er liggen 200 man in de Molukken; 28 febr. was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 103893 en ontvangen f. 59809; bovendien wordt
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 42240 aan de drie Molukse<lb/>
Koningen aan extirpatiepenningen uitgekeerd)
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">.</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Om niet geheel van alle negotie versteecken te worden heeft de Coning
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">!)</hi><lb/>
seer ernstig op den
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> resident versocht, dat de Portugesen ten minsten toe<lb/>
mochte worden gestaen iaerlijcx van Macau op Macassar te comen handelen, dat<lb/>
deselve aen ons heeft ge wesen, als een saeck boven sijn macht sijnde ende en dencken<lb/>
wij daer niet in te treden, alsoo dat volck ons overal seer nadelig is, maer om<lb/>
Sijn gem. Hoogheyt sooveel doenel. tegemoet te comen ende de apprehensie, die hij<lb/>
van Macassars onderganek sij hebbende, te doen verdwijnen, soo hebben wij goetgevonden<lb/>
ende verstaen het lant van Macassar nu wat meerder van allerhande<lb/>
lijwaten ende andere getrockene waren te voorsien als voor desen om in sandelhout,<lb/>
wasch, schiltpadtshoorn etc. om te setten ende daermede wat nering in de<lb/>
stadt te maken ende sal hetselve meteene dienen om de Engelsen en de Mooren<lb/>
mettertijt mede te doen verhuysen ende om hetselve noch wat meer klem te<lb/>
geven soo is oock verstaen Sijn gem. Hoocheyt dit eerste iaer tot versoetinge van<lb/>
sijn schade ende om het opgenomen ongenoegen weg te nemen toe te senden een<lb/>
aensienel. schenckagie, begroot op 20000 gl. of daeromtrent.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 23.0pt">1) Die van Gowa of Makassar.<lb/>
</note>
<pb n="377" />
<fw place="top" type="head" >Maotsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch en Steur XXIV, 22 dec. 1661
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >377
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Hoe de gem. vrunden
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:3.0pt">l)</hi> in Jamby, door de onse aengesproken sijnde van het<lb/>
schendig ende eerloos protest, het jaer tevoren overgesonden, self hadden bekent<lb/>
hetselve niet dan uyt openbare logens gesmeet te sijn ende hebben daernevens oocq<lb/>
overgestiert 2 schriftel. verclaringen, dienaengaende beleyt. Evenwel hebben wij<lb/>
met geen cleyne verwondering ujd; de papieren, van U Ed.e ontfangen, gelesen,<lb/>
men sich tot London niet en heeft geschaemt soo een eerlose pretensie van<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:3.0pt">£</hi> 91687.10 derwegen te maken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(In Djambi was 30 sept. in een jaar
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 33713 ontvangen en
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 13656 uitgegeven;<lb/>
ter bestrijding van kosten dient de stad Malakka verkleind; de peperprijs is er tot<lb/>
5 rsd. het picol verhoogd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Uyt de overgecomen papieren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3)</hi> en connen wij niet anders oordelen, off Sijn<lb/>
gemelte Maj.1 schijnt de Cornp® een sonderlinge genogentheyt toe te dragen, haer<lb/>
in alle redelijcke saecken sijn behulp doende genieten.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
( De Moren in Siam
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> waeren besich noch een groote joncq te timmeren om ’t naeste saisoen mede<lb/>
nae Japan te gebruycken, niet buyten bedeneken sijnde, dat de Coningh daer<lb/>
self 8 in herideert off capitael daertoe heeft verstreckt, waeruyt blijekt, dat de<lb/>
gemelte luyden voornemens sijn haer daer meer ende meer te vestigen, dat de<lb/>
Comp.e schadelijck sal wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Daar er te weinig zilver uit Japan is ontvangen, is 800 kati, d.i. fl. 96000, van<lb/>
den Koning geleend a 2°/0 per maand, 60000 taël is uit Japan aangevraagd; 20 jan.<lb/>
1661 was in Siam in een jaar gewonnen f. 25591.3.11
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> inaar er is uitgegeven<lb/>
f. 22508.9.-)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:3.0pt">. ...</hi>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:3.0pt">z)</hi> bracht den dubieusen staedt des oorlochs
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> vermits de Coning selfs in<lb/>
persoon uyt de stadt Catchou tegens de Quinammer nae de quartieren van<lb/>
Giangh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> en Possin met een groot aental volex, daertoe de 5e man van’t geheelc<lb/>
landt geprest wierd, wilde optrecken, soodanige groote alteratie in de gemoederen<lb/>
der inhabitanten, dat daerdoor de negotie, soowel den in- als vercoop, t’eenemael<lb/>
stilstondt, sulex de inwoonders met sack en pack uyt de stadt nae de dorpen sijn<lb/>
gevlucht, ’twelck in de aengebrachte coopmanschappen sulcken soberen af f treek<lb/>
veroorsaeckte, dat op uit.0 october maer /. 12038 van’t aengebrachte cargasoen<lb/>
getrocqueert hadden, vertonende sich de apparentie ’t resterende qualijck aen de<lb/>
man te sullen connen helpen.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300">1 ) De Engelsen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300">2) Uit Siam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300">3) In Tonkin.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">4) Aanvankelijk hadden de Tonkinse troepen onder Trinh-Can in 1661 veel succes tegen<lb/>
Annam, maar bij een onverwachte nachtelijke aanval van de Quinammers sloegen ze op de<lb/>
vlucht, zodat de rollen waren omgekeerd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">5) Giangh, Nghè-an, en Possin, Pou-Sang, zijn landstreken in Noord-Annam op de<lb/>
breedte van 18 è, 19° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="378" />
<fw place="top" type="page-number" >378
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch en Steur XXIV, 22 dec. 1661
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Koning trok niet zelf uit ; de overwinning maakte ,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat burgers en cooplieden weer uyt haer schuylplaetsen in de stadt Catchiou<lb/>
quamen, sulcx dat doen de negotie eerst wederom schoot nam en alle ’t<lb/>
aengebrachte cargasoen den 14 january getrocqueert was, exept ’t sandelhout,<lb/>
dat onder de grooten, die doen noch in’t leger waeren, moet vertiert worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Over 1660 is in Tonkin zuiver f. 73365.- gewonnen; in Coromandel is in totaal<lb/>
een kapitaal van f. 1443839.18 aangebracht in 1661 , ruim voldoende; er is maar<lb/>
f. 135895.15.7 gewonnen; uit Bengalen is totaal voor f. 944936.8.11 aan zijde ontvangen;<lb/>
daar is van 1 juli 1660 tot 30 juni 1661 gewonnen f. 201198.5.3 en uitgegeven<lb/>
f. 87767.18.14).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Coninck *) hout hem stil ende sonder eenige beweeghenisse, maar en heeft<lb/>
tot noch toe geen gesanten afgesonden, gelijck den e. Van Groens had verhoopt,<lb/>
veelmin iemandt gelargeert van het volck, dat hem van tijt tot tijt is toegesonden,<lb/>
dat alleen te beclagen zij, aan de gesanten weynigh sijnde gelegen, ja wij menen,<lb/>
dat al soo goet sij, dat deselve niet en sijn gecomen dan anders om dat vast te<lb/>
stellen, dat wij noyt met denselven Coninck zullen connen accorderen, off hij sal<lb/>
inruyminge willen hebben van de benedenlanden, in dewelcke den canneel valt,<lb/>
hetwelck hem noyt zal mogen worden toegestaan om redenen, U Ed.le niet<lb/>
onbekent, ende waaruyt dan niet anders zoude volgen dan nieuwe verbitteringh<lb/>
en onlust, die beter zal wesen gemijd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Het vergaan van de Hercules, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 21 juni 1661, p. 192, en 5 dec.,<lb/>
p. 450).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Naa ’t particulier schrijven van den gouverneur Van der Meyden zoude de<lb/>
e. Van Goens het gemelte schip afgeperst hebben tegen zijn advys ende ernstige<lb/>
vermaninge, oock tegen het advys van den lootsman, zoo ons particulieren bericht<lb/>
hebben, omdat de zee geheel ontstelt ende ongestuymigh was, als wanneer het in<lb/>
Gales baey periculeus is ancker te reppen om de vuyle klippen, in deselve leggende<lb/>
ende dat de schepen in hol water zoo naa haar roer niet en luysteren, gelijck aen<lb/>
hetzelve gebleken is; dat de vruchten zijn, van dat men alleen wil wijs wesen<lb/>
ende niemants raat in achtinge nemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er zijn voldoende soldaten op Ceylon, geschikt voor schoolmeester; het is bezwaarlijk<lb/>
de kaneel voor patria in „leerre veile
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> te verpakken, zoals de Portugezen<lb/>
deden; bij de hoge verkoopsprijzen kunnen er wel hoger onkosten op gedragen worden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Ongetwijffelt dat op het eylant Ceylon, daar zooveel oliphanten sijn, hier en<lb/>
daar in de bosschen altemet olipliantstanden moeten worden gevonden, maar wij<lb/>
en hebben noyt gehoort van eenige quantiteyt om negotie van te maken. Zullen<lb/>
echter daar nader op doen letten.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Van Kandi.<lb/>
</note>
<pb n="379" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoom, Verburch en Steur XXIV, 22 dec. 1661
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >379
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">In Candia en andere voorname plaatsen sijn veel constige werckmeesters om<lb/>
alderhande fraye dingen van ijvoor te maken, die wij vertrouwen, dat al veel<lb/>
consumeren ende verwercken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt">22 may is een zeer sware storm op de cust van India geweest, door dewelcke<lb/>
wel 2 off 300 scheepjens op desel ve zouden gesneuvelt zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Ki-lung verlaten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 2 dec. 1661, p. 429-430).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Welcke resolutie wij soo heel ongefundeert niet achten genomen te sijn, als<lb/>
cunnende wel bevroeden, dat se het bij verschijninge van den vijand niet lang en<lb/>
souden hebben connen uytharden, doch sijn echter van gevoelen, soo se van<lb/>
volck, ammunitie van oorlog ende vivres behoorl. waren versorgt geweest, soo<lb/>
pregnante redenen niet souden gehadt hebben de plaets dus licht te verlaten,<lb/>
maer den vijant met meerder couragie in te wachten, ons ten hoogsten verwonderende,<lb/>
dat den gouvernr. Coyet, die immers meer als een geheel jaer lang den nevel<lb/>
van desen oorlogh heeft sien aencomen ende geduerigh met toestellinge van tegenweer<lb/>
is besig geweest, de buytenplaetsen niet beter en heeft versien, te meer uyt<lb/>
de vlote van den commandr. Van der Laen ’t verleden jaer, alles wat los was,<lb/>
heeft gelicht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Tan-sui is nog niet verlaten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">In desen oorlog heeft men nu wel degel, tot Comp.8 grote schade ondervonden,<lb/>
hoedat het extrueren van eenige vasticheden op buyteplaetsen, die men nae sijn<lb/>
wil niet secunderen can, maer imaginaire versekertheden tot bescherminge van<lb/>
Formosa sijn geweest, hebbende wij al menigmalen gewenst, dat Quelang ende<lb/>
Tamsuy door ons niet en ware beseten. Soo sou de Comp.e ontlast sijn gebleven<lb/>
van wel 40000 guldens jaerlijcx, die beyde die plaetsen in oncosten naer hun hebben<lb/>
gesleept, behalven dat aldaer ende bijsonderl. tot Tamsuy de ongesontheyt des<lb/>
climaets veel volcx verslindende was, maer ’t schijnt, wanneer men iewers in<lb/>
posessie is, beswaerlijcken tot wederverlatinge resolveren can en daerom behoort<lb/>
er al een goet overleg te wesen, eer men tot het maken van nieuwe fortificatiën<lb/>
te treden comt, want men siet gemenel., dat se de E.Comp.e tot hare groote coste<lb/>
geduerigh aen de handt blijven hangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Slechte berichten uit Formosa verivacht; gebruik van de vloot van Cau , vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 716
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">—</hi> 717; van Suratte is voor f. 472807.0.4 naar Batavia<lb/>
gezonden en voor f. 240300 naar Bengalen, Coromandel en Canara; in Suratte is 31<lb/>
mei 1661 in een jaar gewonnen f. 392560.19.17 en uitgegeven f. 58724.13.-; gegevens<lb/>
Mataram , afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 89 — 90 boven).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ende niet genootsaeckt worden hem te voet te vallen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ende ons te submitteren<lb/>
de conditiën, die hij ons soude voorschrijven; dat hem wellicht door de<lb/>
groten ten hove is wijs gemaeckt. Maer vermerekende, daermet niet gewonnen te<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">I) Om rijst uit Mataram te verkrijgen.<lb/>
</note>
<pb n="380" />
<fw place="top" type="page-number" >380
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoom, Verburch en Steur XXIV, 22 doe. 1661
</fw>
worden ende dat wij sijne havens wel hebben connen derven, soo heeft hij deselve<lb/>
weder ontsloten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">!).</hi> Gevolchl. hebben de ingesetenen van Batavia als andere<lb/>
coopluyden ons uyt deselve successive al partije rijs, witte en swarte suycker als<lb/>
andere clenicheden toegebracht, doch zij, Javanen, hebben in ’t eerste de voors.<lb/>
waeren, insonderh.1 den rijs, seer hooch op prijs gehouden, hacr, soo het schijnt,<lb/>
ingebeelt hebbende, dat onse noot groter zij geweest, dan se, de Heere zij gedanekt,<lb/>
inderdaet geweest is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Rijst is in Mataram voor 20 renten het last aan boord verkrijgbaar: vervolg<lb/>
Mataram en Bantam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> ajgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 90
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">—</hi> 92, r. 6).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Engelsche vrunden schijnen mette comste van den agent Hunter
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ende<lb/>
andere, ende door haer groot opgeven van de macht, die se sijn verwachtende<lb/>
om ons te verdelgen, veel quaet tegen ons berockent te hebben, insonderheyt<lb/>
door het groot getal schietgeweer ende ander amunitie van oorlogh, dat zij den<lb/>
Sultan soo geschoncken als vercocht hebben ende waerop de Javanen ongetwijffelt<lb/>
nu seer stout sullen wesen om ons noch meer ongel, te doen, dan se tot noch toe<lb/>
gedaen hebben met haar rooven
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> ende het aanhouden der lijffeygenen, die van<lb/>
hier wechlopen. Niet lang verleden hebben zij bij Onrust 2 man van een Moorse<lb/>
steenhaelder weghgenomen ; oock uyt de velden van Ancke eenige buffels, Chinese<lb/>
bouwluyden aldaer toecomende, vervoert, maer off ’tselve geschiet met kennisse<lb/>
van den Sulthan off grooten dan door particuliere booswichten, die onder haar veel<lb/>
sijn, en connen wij niet seggen, maer wel dat onse clagten ten hove geen gehoor<lb/>
en crijgen, een o[n]verdragelijcke saack sijnde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 92 r. 7
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">—</hi> 15; te Bantam liggen drie Engelse schepen,<lb/>
een vierde wordt uit Coromandel verwacht
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Wanneer haer voornemen nae het eyland Run in Banda vastgestelt is,<lb/>
werwaers d’andere schepen te vertrecken staen, en weten wij noch niet. Jan<lb/>
Dutton
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> sal, nae Banda seylende, Macassar aandoen om daer eenigh volck van<lb/>
die eylanden mede te nemen tot bevolckingh van voors. eyland Run en andere<lb/>
plaetsen daeromtrent, haar opgeven seer groot sijnde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 92, r. 15 — 8 v.o.; het pakhuis op Onrust ligt even veilig<lb/>
als het kasteel Batavia; er is gemakkelijk te laden en te lossen; het maken van schoenen<lb/>
valt tegen redelijke prijs niet aan te besteden; de uitgaven te Batavia beliepen 31 aug. in<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Mangku-Rat,</hi> I, p. 150<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) John Hunter was van 1624 tot 1633 ter Kust van Coromandel, sinds 1661 Engels<lb/>
agent te Bantam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Hier staat een nagenoeg onleesbaar woord, mogelijk roven, dat een goede zin geeft.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">4) John Dutton, Engelsman, kwam als korporaal der adelborsten in 1642 in dienst der<lb/>
V.O.C., diende aanvankelijk op de Specerij -Eilanden, 1643 als vendrig, 1645 luitenant, 1650<lb/>
kapitein, vergezelde Cunaeus op zijn reis naar Perzië en diende vervolgens te Batavia, tot hij<lb/>
in 1655 naar Europa vertrok. In 1659 stichtte hij in Engelse dienst een vestiging op St. Helena,<lb/>
van waar hij in 1661 naar Bantam vertrok met het oog op de overname van Run, die hem in<lb/>
1662 niet door de Nederlanders werd vergund; hij repatrieerde nog in hetzelfde jaar.<lb/>
</note>
<pb n="381" />
<fw place="top" type="head" >Maeteuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch en Steur XXIV, 22 doe. 1661
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >381
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">een jaar f. 1694525.1.3, de winsten f. 1010905.14.4, de landsinkomsten f. 330529.15.-,<lb/>
de geschenken f. 5458.5.12; de uitgaven waren hoog door uitbetaling van vele soldijen<lb/>
en het onderhoud van de sterke vloot ; de lijnbaan is goed in bedrijf; er is te veel jong<lb/>
volk op de vloot; soldaten zullen zo nodig ook aan het roer geplaatst worden; vnl. hoge<lb/>
ambtenaren hebben „ particvlariteyten
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">”</hi> mee naar pair ia genomen; de Compagnie<lb/>
heeft te Batavia f. 1582776.15 opgenomen bij particulieren a 6%; sinds het verlaten<lb/>
van Mauritius is geen ebbenhout meer voorhanden; de vloot is uit patria vermeerderd,<lb/>
maar zeven schepen vergingen, de oude Coninck van Polen is gesloopt, de Rotterdam<lb/>
wordt als onderlegger gebruikt, de Salamander is voor sloping verkocht; Laurens Pit<lb/>
is door Heren
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">XVII</hi> tot ordinaris raad benoemd, M. van den Broek en A. Weyns<lb/>
tot raden extraord.; voor elk der Kamers Amsterdam en Zeeland worden twee fluiten<lb/>
gebouwd; volgt
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 92, r. 7 — 1 v.o., vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> II, p. 340
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">—</hi> 343;<lb/>
bouw van drie nieuwe kruitkelders onder de stadsmuur, waardoor veel minder kruit<lb/>
in het kasteel bewaard wordt; bouw van een stenen kerk voor de inlandse gemeente, de<lb/>
zgn. Portugese Binnenkerk).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Seecker oude inlandse wed.e heeft tot hetselve uyt vrijen wille bij haer leven<lb/>
geschoncken 3000 r.a, die tot het bemueren van ’t kercklioff gegaen zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De kruitmolen levert maandelijks 15 a 16000 buskruit; een tweede wordt<lb/>
gebouwd; voornemen tot het malen van papier; drie retourschepen met cargasoen van<lb/>
f. 1497468.16.8 gaan naar Amsterdam, twee met f. 818248.10.15 naar Zeeland, één<lb/>
naar Delft f. 371968.6.3, één naar Enkhuizen f. 427235.2.-; gewonnen is:)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op ’t comptoir Toncquin .
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">f.</hi> 54832.11. —<lb/>
op ’t comptoir Siam . . 3082.14.11<lb/>
op de voyagie nae Bandjermassing . „ 15553.11. 9<lb/>
op ’t comptoir Wingurla . . 65868.13.15<lb/>
op ’t comptoir Suratte . . 333836.13. —<lb/>
op ’t comptoir Persia . . 356726.11. 5<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Diverse kleine winstposten f. 137283.9; verliesgevend zijn;)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ceylon . /. 46888.16. 9<lb/>
’t comptoir Atchin . . 5549. 3. 4<lb/>
voyagie op Arracan . „ 12941.13.11<lb/>
’t comptoir Banda . . 67459. 2. 9<lb/>
’t comptoir Ternate . . 45884. 7. 2<lb/>
’t comptoir Timor . „ 8001. 5.13<lb/>
’t comptoir Pannecoca *) . . 39022. 7. 3<lb/>
’t comptoir Amboina . „ 172165.13. —<lb/>
expeditie nae Macassar .
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">„</hi> 46995.12. 8<lb/>
’t comptoir Batavia . . 347636. 6. 3<lb/>
T.v.t Samen /. 792544. 7.14<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Pannecoca, Pannakukkang, het zuidelijko fort nabij Makassar, dat do Nederlanders<lb/>
12 juni 1660 veroverden en waar zij tot in 1661 gevestigd bleven.<lb/>
</note>
<pb n="382" />
<fw place="top" type="page-number" >382
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoom, Verburch en Steur XXIV, 22 dec. 1661
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Diverse verliesposten f. 6389.9.9, zodat netto is gewonnen f. 168250.1.10; de<lb/>
reële effecten bedragen thans f. 11553678.-.2, met inbegrip van f. 2103099.18.12 uit<lb/>
patria
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">-</hi> w.o. 1,2 miljoen aan contanten - en aftrek van retouren van f. 3114920.15.10 ;<lb/>
in Japan is in een jaar uitgegeven f. 108658.3.9 ; te Batavia is door particulieren<lb/>
37005 rsd. d 60 st. gestort ter wederuitbetaling in patria; de retourlading bedraagt vnl.<lb/>
textiel , zijde, Japans staaf koper, salpeter, kaneel en peper).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>