<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="393"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur, 22 april 1662"/>
<meta key="rawdate" value="22 april 1662"/>
<meta key="seq" value="XXVI"/>
<meta key="year" value="1662"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="22"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Hartsinck,Verburch,Steur"/>
<meta key="pid" value="INT_85d64076-e61d-37a9-bcfa-7bfaf7ba782c"/>
</header>

<body>
<pb n="393" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >393
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">XXVI. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH<lb/>
EN DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 22 april 1662.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt">K.A. 1124, fol. 215-252.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Angelier en de Oyevaer zijn 7 febr. buiten Straat Sunda geraakt; thans gaat<lb/>
de fluit Spreeuw speciaal om de berichten over Thaiwan over te brengen; voordat de<lb/>
hulpschepen daarheen vertrokken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> kwamen 16-27 maart acht schepen van daar,<lb/>
berichtende, dat op 1 febr. het kasteel Zeelandia met alle geschut enz. bij accoord aan<lb/>
Coxinga was overgegeven
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> 11, nr. CCLII; oordeel hierover, deels<lb/>
letterlijk afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 717-718).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">. . . .</hi> sijnde den mandorijn Coxsinja door dese overwinning© en becomene<lb/>
rijkdommen in sijnen staet, die tevoren heel vervallen scheen, weder dapper<lb/>
opgeloken, wesende den buyt, die hij in ’t casteel gekregen heeft, hem ten minsten<lb/>
drye milioenen guldens waert, dat hem in den oorlog tegens de Tartaren niet<lb/>
weynig stijven en tot vigoureuser vervolg aenmoedigen sal, daertoe het meesterschap<lb/>
van het gerenommeerde fertile eyland Formosa sijne desseynen in vele<lb/>
gelegentheden seer favorabel en voordelig wesen can.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De reden, waeromme de onse dus schielijk tot de overgave van het casteel<lb/>
sijn gecomen, bestaet daerinne, dat den vijand op den 25en january de reduyt<lb/>
Uytrecht, staende aen de zuydzijde des casteels, uyt sijne bateriën met groff<lb/>
canon soo heftigh heeft beschoten, datter geen lij ff berging meer in te vinden was<lb/>
ende de onse nae het uytstaen van twee stormen eyntelijk desel ve mosten verlaten,<lb/>
hebbende op hun affscheyd een brandende lont aen vier kruydvaetiens geleydt,<lb/>
waerdoor deselve reduyt corts daernaer geheel terneder is geworpen, welck verlies<lb/>
den vijand wel eenige avantagie heeft gegeven om de onse meerder benauwinge als<lb/>
tevoren binnen het casteel toe te brengen, alsoo hij wel vaerdig door ’t setten van<lb/>
schanskorven nae het benedencasteel toe hem scheen te prepareren om tselve<lb/>
onder de voet te schieten, ook het houtte wambas aen de suydsijde des canaels,<lb/>
tot bevrijdinge van de uyt- en invaert aldaer geleydt wesende, van ons aff te<lb/>
snijden en op die wijse aen alle kanten vast besloten te houden, dat terstond een<lb/>
soo grooten schrick en alteratie onder de belegerde heeft gegeven, sij lieden sonder<lb/>
een schoot uyt ’s vijands nieuwe wercken te verwachten noch op deselve eenigen<lb/>
uytval te doen denselve om een goed accord hebben geresolveert aen te soecken,<lb/>
waertoe hij dan ook welhaest gehoor gegeven ende tselve tot sijnen voordeel nae<lb/>
wensch getroffen heeft, alsoo hij wel wiste, dat hem de overwinninge met ge weidt<lb/>
soo schoon niet en stondt, off soude daeraen noch al vrij veel wercks hebben<lb/>
gevonden. Over de 800 soldaten warender doen noch binnen ’t casteel, aen victualie<lb/>
en ammunitie van oorlog en gebrack het niet, met het buscruyd conden sij<lb/>
het ook noch wel een geruymen tijd strecken. ’t Casteel lagh binnen sijne muyren<lb/>
sonder eenige bressen noch ongeschonden en was dienvolgende suffisant genoeg<lb/>
om het stormen uyt te staen, doch en hebben de onse de couragie niet gehadt het<lb/>
uytterste aff te wachten. Men segt, dat de soldatesque moedeloos en door de lange<lb/>
belegeringe traegh wierden om te vechten, maer wij geloven, het meer aen de<lb/>
hoofdofficieren als aen haer heeft geschort, gelijck in ’t begin van den oorlog wel<lb/>
gebleecken is, sij moets genoeg hadden om tegens den vijand aen te gaen. Maer<lb/>
men heeft haer, doen het den rechten tijd was, niet ten oirbaer geëmployeert,<lb/>
want, soo dat ware geschied, den vijand en hadde menschelijkerwijse gesproken de<lb/>
stad Zeelandia niet ingekregen en gevolghlijk het casteel gants geen leed connen<lb/>
<pb n="394" />
<fw place="top" type="page-number" >394
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maeteuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
doen, als sijnde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> van sodanigen situatie, dat hetselve door geen andere<lb/>
wegen als uyt de voors. stad, off tensij geheel bezwaerlijk, met canon te genaken<lb/>
is, sijnde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> in den beginne het gantsche werck al verbrodt geweest, daervan<lb/>
alsnu de smerte tot Comps. overgroote schade als schande meerder werdt gevoelt,<lb/>
als men sigh doen wel heeft connen inbeelden, van alle twelke degene, die de<lb/>
regieringe aldaer is toebetrouwt geweest, een swaere verantwoordinge op den<lb/>
halse leyd, daer wij alsnoch weynig considerable verschoningen voor haer in connen<lb/>
sien, sullende hierinne de justitie hun werck laten doen ende de decisie over ’t een<lb/>
en ’t ander bevolen laten met vertrouwen, dat door deselve circumspect genoeg<lb/>
tot voldoeninge van de gerechtigheyt sal werden gegaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De volgelingen van Coxinga houden zich niet aan de afspraak aangaande<lb/>
uitlevering van gevangenen , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 719, vrijwel letterlijk; voorgenomen<lb/>
zending van een klein schip tot het afhalen van gevangen Nederlanders in<lb/>
China).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Is te dughten, dat hij onder de Formosaense inwoonderen volgens sijn<lb/>
tyrannijcquen aert veel moorderiën sal aenrighten, soodat de bloetstortingen<lb/>
aldaer jegenwoordig eerst sullen beginnen, en die al in ’t leven blijven, sal hij van<lb/>
hare gebore vrijheden ontroven en ongetwijffelt tot dienstbare slaven maecken<lb/>
behalven sommige, die in ’t gebergte wonachtig en door hem niet wel te genaecken<lb/>
sijn. Het mysterium der Terraboangse goudmijne sal hij apparent door sijne<lb/>
schrandere Chinesen welhaest weten te ontdecken en middelen vinden om daeruyt<lb/>
veel gouds te trecken. Een Duyts landmeter, bij hem gevangen geweest sijnde,<lb/>
heeft hij ten platten lande op Formosa diverse steden laten affsteecken, die<lb/>
voornemens is aldaer te bouwen, waeruyt aff te meten sij, dat van meyningc is<lb/>
het eyland Formosa voor hem tot een cleen coningrijk te maecken, te meer hij<lb/>
door niemand van buyten daerinne licht beleth off in sijn besit geturbeert werden<lb/>
can.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Mislukte zending van Cau met vijf schepen naar Ingling, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II,<lb/>
I, p. 720 - daar r. 8 v.o. voor Aymoy te lezen Quemoy alleen hel jacht Hasselt,<lb/>
28 dec. met zieken, vrouwen en kinderen van Thaiwan via Siam vertrokken, is nog<lb/>
niet aangekomen; te Batavia van Thaiwan gekomen personen, vgl. ibid., p. 719).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> warende te wenschen, dat se hun buyten den dienst van d’E. Compe.<lb/>
alhier conden emeren, alsoo wij niet en connen sien, waer men die luyden alle<lb/>
hier te lande gebruyken sal, sijnde den gemenen man hierinne meest te beclagen,<lb/>
vermits vele derselver het hare geheel achtergelaten hebben ende nu met vrouw<lb/>
en kinderen in armoede moeten sitten, in welckers reguard al wat meerder consideratie<lb/>
als wel ten opsichte van andere sal dienen gebruykt te werden, blijvende<lb/>
d’E. Compe. met de kleenste gagietreckers ook minst belast.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Coxinga zal trachten de Compagnie de vaart op China onmogelijk te maken;<lb/>
voornemen hem krachtig te bestrijden,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 720-721).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 23.0pt">1 ) Coxinga.<lb/>
</note>
<pb n="395" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >395
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Soo verthoont hem de saecke, dat wij jegenwoordig met die van Japan niet<lb/>
langer en sullen connen noch mogen simuleren, maer noodsaeckel. kierinne met<lb/>
open deuren moeten wandelen, soo we anders het respect van d’E. Compe. niet<lb/>
geheel en willen verloren geven. Want ingevalle wij althans souden moeten gedogen,<lb/>
dat Kocksinja met sijne j oneken vrij en lijber op Japan mogt blijven negotiëren,<lb/>
sonderdat wij sulex souden mogen verhinderen, soo ware hij om de noord meester<lb/>
van ’t gantse werek en Comps. handen genoegsaem op haren rugge gebonden,<lb/>
sulex, wij dit wigtige poinct in Rade van India met aendacht overleyd hebbende,<lb/>
de noodsaeckelijkheyt nae veel bedenkens ons eyntelijk gedrongen heeft te resolveren,<lb/>
tsij met ofte tegens de wille der Japanderen alle joneken van Kocksinja, in<lb/>
tselve vaerwater rescontrerende, vijantlijk aen te tasten en vermeesteren. Maer om<lb/>
hierinne met ordre ende de minste aenstotelijkheyt omtrent de Japanders te gaen<lb/>
soo is door ons vastgestelt en besloten oen stati ge besendinge van hier aen Zijne<lb/>
Keyserlijke Mayestejd; te doen ende denselven in der minne te verstaen te geven,<lb/>
hoe den mandorijn Kocksinja door veeldorhande gepleegde extorsiën, die van een<lb/>
gants onverdragelijke nature sijn, ons tot den oorlog gevordert heeft en wij daeromme<lb/>
van sins en voornemen sijn hem allerwegen, soo te water als te lande, nae<lb/>
vermogen te vervolgen met eerbiedig versoek, dat Sijne Mayt. ons daermede<lb/>
gelieve te laten gewerden ende hem niet aen te trecken, soo wij in ’t Japanse<lb/>
vaerwater eenige Chinesen jonken van Kocksin mogten comen aen te snoeren,<lb/>
dat se ons misschien (soo se immers de redelijkheyt plaetso willen geven) wel sullen<lb/>
toestaen. Maer in cas van neen en dat sij, Japanderen, bij haer voorige dienaengaende<lb/>
gedane prohibitie hertneckel. blijven persisteren, soo sal daerinne moeten<lb/>
rond gegaen ende de Mayt. versocht werden ons een vredige demissie uyt Japan<lb/>
te vóllen verlenen ter tijd ende wijlen toe, wij onse differenten metten mandorijn<lb/>
Kocksinja sullen hebben vereffent ende beslecht, wesende te geloven, dat se hun<lb/>
dan wel nader sullen bedeneken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Hoop, dat Heren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">XVII</hi> hiermee accoord gaan; 5 en 10 april komen de Brouwershaven<lb/>
en de Henriëtte Louise van Bengalen met car gasoen van resp.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 249432.5.11,<lb/>
waaronder 335 balen zijde en j. 7296.10.4, vnl. rijst en hennep; vergaan van de<lb/>
Terschelling op 29 oct., vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Terschelling;</hi> het vergaan van Weesp en Terschelling<lb/>
geeft schade van f. 127748.17 .19; vier olifanten, van Siam naar Bengalen gezonden,<lb/>
zijn gestorven; de gezant van khankhanan, met de Gang es naar Arakan gezonden om<lb/>
de zoons van Sjah Shuja op te eisen, is vruchteloos teruggekeerd tot
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">«...</hi> groot misnoegen van den Coning
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">L)</hi> over die besendinge ende dat daerdoor<lb/>
’s Comps. dienaren ende middelen nevens voorn, gesant in ’t uytterste gevaer<lb/>
waren geweest, hebbende Sijne Mayt. aen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> Voorburg geordonneert d’onse<lb/>
in Bengale aen te dienen, dat sulex in ’t aenstaende niet meer sal moeten geschieden,<lb/>
twelk om ’t evident peryckel te ontgaen ende d’E. Compe. voor schade te behoeden<lb/>
wel sullen doen naercomen, ons seer aengenaem sijnde, d’saecke aldaer sodanig is<lb/>
uytgevallen, dat niet genoodsaeckt sijn geworden tot groot disrespect van d’E.<lb/>
Compe. d’ongeluckige jonge vorsten in haer alderuyterste verderff met ons gem.<lb/>
gallot uyt Arracan nae Bengale te voeren.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 23.0pt">1) Die van Arakan.<lb/>
</note>
<pb n="396" />
<fw place="top" type="page-number" >396
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot Pipely was niet alleen ’t voorland van Comps. logie, maer ook van de<lb/>
geheele stad sodanig door de riviere afgespoelt, dat d’inhabitanten meest genoodsaeckt<lb/>
waren geworden van plaetse te veranderen, sulks ook den gouverneur<lb/>
aldaer, genaemt Mameth IJsoph
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> buyten verwachtinge aen d’onse gunstig<lb/>
gepresenteert hadde de logie te mogen verplaetsen aen de zuydzijde over de<lb/>
riviere, alwaer veel beter gelegentheyt soude sijn ende tselve ook daerom door<lb/>
wijlen d’commissaris Joan Verpoorten over eenige jaren met sollicitatiën ten hove<lb/>
diversche reysen tevergeefs is betracht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: right; line-height: 10.0pt">(Hetoudehuis was zeker niet tegen het water bestand; er wordt nu gebouwd . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> een nieuw steene huys, lang hondert voeten, verdeelt in een zael van 40<lb/>
ende twee kamers ij der van 30 voeten, boven tot wooninge ende onder, nevens<lb/>
gelegentheyt voor d’adssistenten, tot packhuysen, omtrocken met een aerde muur.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 229v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De kosten zijn begroot op 3000 realen; voordelige handel in Bengalen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">,</hi> verkocht<lb/>
is
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> den peper a 16 rijxd. en ’t Japans staeffkoper tot 36 rxd. ’t picol van 122 *6?,<lb/>
werdende ’t fermillioen ende quicksilver tot 159-J rxd. ofte 359 ropia ’t picol<lb/>
ujdigewogen, niet sonder apparentie dat tselve soo in ’t geheel van de hand sal<lb/>
schieten, hebbende ook den areeck bij venditie 200 ende de sjancos2) 108
<hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">\</hi> ten<lb/>
hondert winst gegeven, maer op den incoop van de zijde was noch geen afslag<lb/>
vernomen. De laetste 335 balen zijde van 1462 ditto, dit saisoen alhier ontfangen,<lb/>
costen de tannebanna, cabessa, buyten gerede
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> sijde 84 ende de bariga 57<lb/>
stuyvers ’t
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">≤ffi,</hi> de selfs gereede zijde tannebanna, cabesse, 97 ende d’bariga 69<lb/>
stuyvers ’t de zijde tantiano
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> cabesse, 101 ende d’bariga 69 stuyvers ’t 'ffi, de<lb/>
zijde, cabessa, omtrent de Oudaginse quartieren genegotieert, 86 J en de bariga 65<lb/>
stuyvers ’t ende stonden noch ongeveer 400 packen zijde voor Batavia’s laetste<lb/>
afgaende maertschepen tot Ougly aengebragt te werden. d’Oorsaecke nu van de<lb/>
continuerende dierte der zijde, nietjegenstaende de teelten eenige maenden<lb/>
herwaerts wel schoon en deugtsaem was bevallen, schrijft den directeur t’ontstaen,<lb/>
dat d’inlandse negotianten volgens d’advisen van de opperhoofden uyt Cassimabasar<lb/>
reets 5000 balen zijde opwaerts hadden versonden ende dat desel ve noch<lb/>
wel van 1000 d.08 soude werden gevolgt, welcken importanten handel bij d’onse<lb/>
tot noch toe sonder eenige intrestpenningen is gedaen ende stonden dagelijks van<lb/>
568 lasten genegotieerden salpeter dobarra
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> uyt Pattena ongeveer 113 lasten<lb/>
geraffineerde d.° naer Cassimabasar afgebragt te werden.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">1) Muhammad Jusuf, de gouverneur van Pipeli, met wien de Compagnie later tijdelijk<lb/>
op voet van vijandschap kwam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">2) Sjanco, chanco, sanskrit ≤?anklia, grote kinkhoorn, gebruikt bij de eredienst der<lb/>
Hindoes, ook wel als drinkbeker.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">3) Buyten gerede zijde, zijde, waarvan de bewerking niet door de verkopers had plaats<lb/>
gevonden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">4) Tantianozijde, de beste zijde uit Bengalen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">5) Dobarra, tweemaal gekookt, van salpeter.<lb/>
</note>
<pb n="397" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >397
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Proces tegen Jacob Breyl, Jan Aggesz. en Comelis Kelck wegens knoeierij; de<lb/>
Nieuwenhoven vertrok 5 jan. met 403460
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">10</hi> suiker en kleden , alles samen waard<lb/>
f. 33852.7.4, van Bengalen naar Perzië; twee jachten kwamen 5 febr. uit Japan in<lb/>
Bengalen met cargasoen van f. 743913.4 aan zilver , koper en tin ; twee Engelse<lb/>
schepen zijn van Bengalen naar Engeland vertrokken; de Leeuwin vertrok 8 febr.<lb/>
van Batavia naar Temate met dertig last rijst en met materiaal voor de loge te Makassar;<lb/>
de rijst is te Japara zeer duur, rijstuitvoer is er verboden; 18 febr. vertrok de<lb/>
Uiisses naar Amboina, de Diemermeer naar Banda, elk met een predikant, 16 febr.<lb/>
de Tortelduyff en 18 febr. de Mees naar Kupang mei cargasoen van f. 17758.19.9; de<lb/>
Uammenhiel komt 7 april van Makassar, het schip had bijna 5 maanden nodig voor<lb/>
de reis; de Makassaren . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> waren ondertussen dapper besig met haer aen de zeekant te fortificeren,<lb/>
ook mettet maecken van groote quantiteyt buscruyt, hebbende tot dien ejmde<lb/>
in ’t werck gestelt op te richten twee molens, de eene op een lopend water nae een<lb/>
model, dat sij van Batavia souden hebben becomen ende de ander om met beesten<lb/>
omgevoert te worden, waeruyt men soude besluyten, dat sij haer ten oorlog<lb/>
moeten prepareren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Zij lijden schade door de uitzetting van de Portugezen) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De persoon, die om de fugitiven Adrichem
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">!)</hi> van Timor te halen gesonden<lb/>
was, is tot Macassar terughgecomen sonder denselven mede te brengen, doordien<lb/>
hij hem in ’t gebergt was onthoudende met noch 8 off 10 diergelijke schelmen,<lb/>
waeruyt de resident dan occasie had genomen de Coning aen te spreken om<lb/>
betalinge van de 8000 realen, voor desselfs persoon belooft, dat Sijn Hoogheyt<lb/>
scheen onverwacht voor te comen, maer heeft aengenomen daer andermael<lb/>
expresse personen om te senden, doch wij geloven, dat het al evenveel sal wesen<lb/>
ende dat de Portugesen hem wel sullen uyt de weeg maecken te crijgen ende daertegen<lb/>
die van Macassar een harnas om aen te trekken, waeruyt weder een ontijdige<lb/>
rupture soude connen volgen en menen wij ook niet geraden te sullen sijn. Het<lb/>
maecken van Comp.8 logie had den Coning nu met ernst bijderhand doen nemen,<lb/>
soodat wij verhopen, dat deselve mette materialen, tot dien eynde van hier<lb/>
gesonden, voort voltoyt sal sijn geraeckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( 5 april komt Evert Michielsz. met twee schepen van Martapura terug, carg. van<lb/>
f. 49158, waarvan 4268 picol peper; men had een lange reis, o.a. doordat de peper er<lb/>
niet gereed lag).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Haer verschijning is soo de Koning als de gemeente echter seer aengenaem<lb/>
geweest, gelijk sij aen vele teekenen hebben laten blijcken, insonderheyt Sijn<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">1) De assistent Jan van Adrichem was 1 jan. 1659 met een bedrag van ruim 8000 realen<lb/>
met een Portugees schip naar Solor gevlucht; bij art. 14 van het verdrag van 19 aug. 1660 was<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Corpus</hi> II, p. 173-174) bepaald, dat de Koning van Gowa dit zou vergoeden, bij art. 15, dat<lb/>
hij nog eens dat bedrag zou betalen, zo hij den man niet uit de handen van de Portugezen in<lb/>
die van de Cie. zou stellen. Van Adrichem werd later uitgeleverd en 27 okt. 1663 te Batavia<lb/>
onthoofd.<lb/>
</note>
<pb n="398" />
<fw place="top" type="page-number" >398
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuykor, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
Hoogh.1, die hem het onderhouden van de vrede met een groot ernst schijnt ter<lb/>
herten te laten gaen, ja sodanig dat hij uyt de vaertuj'gen, daer van Macassar en<lb/>
andere plaetsen aengecomen ende rede voor de comste van de onse aff geladen,<lb/>
den peper weder heeft doen lichten ende aen ons overgeven, dat al voor een<lb/>
grote saeck te houden is ende, opdat de particulieren d’E.Comp.e in haer privilegie<lb/>
niet en mogten verkorten, heeft Sijn Hoogh.1 de pepemegotie in ’t geheel tot hem<lb/>
getrokken ende een gebot laten uytgaen, dat deselve voortaen aen niemand anders<lb/>
dan aen hem gelevert en sal mogen worden. Doch de meeste grooten hadden daertegen,<lb/>
als een nieuwigheyt sijnde, grootelijks tot vercortinge van haer ende der<lb/>
gemene luyden welvaren streckende, nadien Sijn Hoogh.1 deselve tot veel minder<lb/>
prijs van haer aenneemt, dan sij daer van de Comp.e voor souden connen crijgen,<lb/>
behalven dat hij dan op de deden ende koopmans.2, die hij van ons geniet, sijn<lb/>
profijt noch weet te doen, soodat te twijffelen sij, off hij hetselve al sal connen<lb/>
staende houden. Besijden ettelijke vaertuigen, die sij op haer aencomste daer<lb/>
hebben gevonden, sijn daer geduerende haer verblijff noch 14 of 15 andere aengecomen,<lb/>
soo van de oostcust van Java, Bantam als andere plaetsen, meest geladen<lb/>
met sout ende andere cleene coopmanschappen. Goud en heeft de gem. coopman<lb/>
dese reyse in Banjermassing niet dan seer weynig connen crijgen vermits het<lb/>
woelen der Macassaren als andere, die hetselve tot hogen prijs aennamen, te meer<lb/>
omdat haer verboden was peper uyt te voeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Er bleven twee boekhouders met f. 10264.- voor verdere opkoop en verzending<lb/>
van peper mei jonken naar Batavia; er is veel peper van Palembang ontvangen) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Eene pangerang papati
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">!),</hi> die het gebied beneden heeft in de stad, die wij<lb/>
anno 1659 afgelopen ende verbrand hebben, ende van groot vermogen soude sijn,<lb/>
heeft ons bij een secreet briefken aengesocht om adsistentie tegen de pangeran<lb/>
tommagong, die het hoogste gebied is bekleedende ende sijn residentie een stuk<lb/>
weegs hoger op is hebbende, omdat hij tot hetselve gebied niet gerechtigt en soude<lb/>
sijn, daer wij al voor hadden genomen ons van te dienen, maer naderhand is hier<lb/>
tijding gecomen, dat de voors. pangeran papati nae ’t afveerdigen van de geciteerde<lb/>
brieff door een sijner huysdienaren seer ellendig sij vermoort ende omgecomen,<lb/>
dat niet wel en comt, doch verstaen, dat desselfs broeder in de plaets sij gesuccedeert<lb/>
ende bij deselve intentie persisteert, gelijk hij aen sekere Malejdis ingeseten<lb/>
alhier met een briefken heeft versocht ons bekent te willen maecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Hierop dient gelet
<hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> opdat de Engelsen er zich niet zullen vestigen; een naar<lb/>
Cheribon afgedreven jonk van Djambi komt 3 april aan met carg. van f. 22715.3.14
<hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi><lb/>
vnl. 58 last peper; het Engelse schip Wijntack kwam 10 jan. van Johore te Malakka,<lb/>
zij te Johore . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">. . . .</hi> geen cleyne moeyte hebben gehad, overdat se een Spaenjaert souden<lb/>
hebben verongelijkt ende waerom de Coning haer op staende voet had geboden<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt">1) Pangeran perpatti, de ambtstitel van een der Palembangse groten, die na de dood<lb/>
van den laatsten Vorst elkander het gezag betwistten ; pangeran tumenggung is een dgl. ambts¬<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt">titel.<lb/>
</note>
<pb n="399" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 16(52
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >399
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">van daer te vertrecken, of dat hij haer als oproermakers soude laten aentasten.<lb/>
Haer versoek om daer een vaste residentie te mogen houden was haer mede<lb/>
affgeslagen. De Hollanders hadden seer vele jaren goede vrundschap ende correspondentie<lb/>
met Iohor gehouden sonder daer echter residentie te houden. Sij<lb/>
mogten mede soo doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De Oanges brengt 60000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">'ffi</hi> tarwe van Bengalen te Malakka op 27 febr .; in<lb/>
Perak en Kedah is de toestand weinig veranderd; Jan M assijs is 15 maart van Malakka<lb/>
naar Ligor gezonden met cargasoen van f. 84246, vnl. schuitzilver
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Coning *) onthield hem noch in de bovenlanden in oorlog tegen de Lauwen,<lb/>
maer en rechte niet veel uyt. Ondertussen liep in Siam daerdoor alles in ruïne ende<lb/>
verderff, doordien hij meest al het manvolk bij hem had ende waerdoor dan alle<lb/>
neringe, hantering, commercie ende insonderheyd de landbouw stilstond ende<lb/>
groote dierte in den rijs veroorsaekt was, soodat de menschen van honger langs de<lb/>
wegen doodbleven, invoegen dat wij het aenstaende saisoen weynig rijs van Siam<lb/>
te verwachten sullen hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Wel zijn er 12000 hertevellen voor Japan ingekocht; de fluit Vollenhove zal<lb/>
daartoe naar Siam en Japan vertrekken; het kantoor Siam kreeg 60000 taël schuitzilver<lb/>
uit Japan, waarmee o.a. de schuld aan den Koning, die 2% rente per maand<lb/>
vraagt, is afbetaald; er resteert bij de Comp. nu maar f. 50000).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Coning had in november voorleden last gegeven een van sijne jonken te<lb/>
senden nae Molucco, apparent door aenraden van de Portugesen, daer van Macassar<lb/>
aengecomen, om specerijen te negotiëren, maer als den coopman Van Rijck<lb/>
daertoe weygerde vrijgeleyde te geven, soo hebben sij die voyagie gestaekt ende<lb/>
de jonk nae Banjermassing laten seylen. Soo hadden eenige Portugesen ende<lb/>
Japanders, aldaer woonachtig, mede een jonk, met rijs geladen, nae Batavia<lb/>
gesonden sonder passé, omdat desel ve resident die weygerde te verlenen, omdat<lb/>
se gemant was met Portugesen, maer deselve en is hier niet verschenen, te geloven<lb/>
sijnde, dat se een ander cours sullen hebben genomen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
(Uit vrees voor Coxinga de Siammers
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> de revier met groote ketens hadden gesloten, dat te verhopen is, tot<lb/>
cleynachtinge van de Chinesen aldaer sal strecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Moeilijkheden verwacht over het nemen van een Siamse jonk bij Hainan, vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 21 dec. p. 509; uit Siam is laatstelijk ontvangen cargasoen van f. 42860.<lb/>
12.8 , w.o. 17 0\ last rijst; Van Rijck wenst te repatriëren; het volk van de voor Quinam<lb/>
7 maart 1661 verongelukte Der Goes is met een jonk aangebracht; de schipper en<lb/>
stuurlieden zijn van hun ambt ontzet met verbeurte van alle gage; nog niet staat vast,<lb/>
of daarheen een bezending zal worden gedaan,)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1 ) Die van Siam.<lb/>
</note>
<pb n="400" />
<fw place="top" type="page-number" >400
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> sijnde een trouwloose natie, die noyt werck en sal maecken van het<lb/>
verbreecken van haer woord ende beloften, soo menigmael daer maer voordeel<lb/>
met sullen connen doen, ende wat onderscheyt isser dan veel tusschen vrede en<lb/>
oorlog?<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Van Tonkin kwam
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">27</hi> febr. een jonk mei o.a. radix china; de Cleverskerke<lb/>
zal daarheen varen; dezelfde dag kwamen het Slot van Honingen en de Spreeuw van<lb/>
Arakan met lading van
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">22543</hi>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> w.o.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">521</hi> last rijst en
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">101</hi> slaven; de resident Gerrit<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">van</hi> Voorburg er
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:5.0pt">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> al weder veel moeyte metten dronken Sickje
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> soo hij bij d’onse genoemt<lb/>
wordt, hadde gehadt uyt oorsake, dat desel ve van den Coning hadde geobtineert<lb/>
een brief ofte patent, bij hetwelke hem vergunt was alleen rijs aen de Comp.e te<lb/>
mogen leveren, niettegenstaende de resident alvoren een firman hadde verkregen<lb/>
den rijs te mogen coopen als voor desen, dat is van ij der, die se souden willen<lb/>
leveren, want als hij vermogens hetselve eenigen rijs gekocht ende aengenomen<lb/>
had van een persoon, die daermede in de logie te coop was gekomen, soo heeft een<lb/>
dienaer van de gemelte Sickje desel ve persoon daerover dapper geslagen ende een<lb/>
boete afgedwongen om de arme luyden door dat middel een schrik aen te jagen<lb/>
om ons geen rijs toe te brengen, doch wanneer de resident denselven dienaer<lb/>
daerover liet vatten ende boven voor den goeden Sikje bragt, dagende over<lb/>
kracht ende geweld ende soo de Comp.e geen rijs in Arracan en mogte kopen, dat<lb/>
hij genoodsaekt soude werden de schepen nae Bengale ofte Cormandel te senden<lb/>
om haer lading te halen, soo heeft deselve Sickje bij de Coning soo veel tewegen<lb/>
gebragt, dat de rijshandel weder opengestelt is ende in seer corte tijd over de 800<lb/>
lasten genegotiëert sijn, maer heeft 3 ropia voor de car off 21 ropia voor ’t last<lb/>
moeten betalen, alsoo daer noch 7 Moorse schepen lagen, die geen rijs en vermochten<lb/>
te negotiëren, voordat Comp.8 schepen aff waren geladen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( 500 last is Tiaar Batavia gebracht ; het te Japara door het sluiten van de haven<lb/>
achtergebleven hout is merendeels door den gouverneur Martanata gebruikt; de er<lb/>
verleende credieten zijn deels oninbaar geworden; de rijst is in Mataram zeer duur,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> veroorsaeckt door de rotten, die in de landen allerwegen het gewas hadden<lb/>
opgegeten ende vernielt, doch men verhoopte, dat de aenstaende oegst beter soudo<lb/>
bevallen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De Tiaar Japara gezonden Luton hoopt voor twee fluiten hout te verwerven).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Of de Sousouhounan, bijaldien wij een ambassade aen hem sonden, deselve<lb/>
met behoorlijk respect sal willen ontfangen, mitsgaders of wij, bijaldien weder een<lb/>
logie in sijn land quamen begrijpen, hetsij tot Japara, Jouana2) ofte Pati, versekering<lb/>
sullen connen hebben van eerlang niet weder sonder reden ofte oorsaeck<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Droncken Sickje, typisch voorbeeld van de verhaspeling van een oosterse naam of<lb/>
titel door Nederlandse schepelingen; wat ten rechte bedoeld is, weet ik niet. Maar zie ook p. 327<lb/>
noot 1.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Joana, plaats aan de noordkust van Java op 6°40' Z.B. en 11108' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="401" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >401
</fw>
dan sijn wispeltuyrige sinnen uytgeset te worden, daervan en sien wij niet, dat<lb/>
noch iet sekers can worden geschreven
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De Vorst heeft er spijt van, dat hij „ Tommagong Pati
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> liet ombrengen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Wanneer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> Luton2) voor Japara quam, vond hij daer leggen de 2<lb/>
Deense scheepkens, die van Bantam waren derwaerts geseylt ende sijn eenige<lb/>
dagen daemaer daer ook verschenen de Engelse schepen London en Discouvry<lb/>
metten agent Jan Hunter ende cap.n Dutton. Deselve waren daer seer breed ende<lb/>
statich aengecomen ende bij de sabandar ende andere feestelijk ontfangen ende<lb/>
sijn 7 dagen daernae voort nae Poulorun geseylt. Sij waren de opperhoofden van<lb/>
de voors. Deense scheepkens aengeweest om op vrachtgeld met haer nae voorn,<lb/>
eyland te varen ; tot wat intentie en wist men niet, maer deselve sijn daertoe ongenegen<lb/>
geweest, waernaer sij een Macassaerse jonck hebben gekocht voor 350 realen,<lb/>
groot sijnde omtrent 25
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 30 lasten, die sij op hare wijse toegetakelt ende medegenomen<lb/>
hebben, maer hebben tot Japara gelaten een adsistent met 9 packen<lb/>
kleden om tegen goud om te setten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Sultan van Bantam is vertoornd op de Engelsen, waarom
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> . )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> ons heeft laten nodigen om de peper, daer gereed sijnde, van de ingesetenen<lb/>
te copen, daer wij ons ook van gedient ende al 1434 baren van 3 picol van<lb/>
daer gehaelt hebben ten prijse van 15 J r.a contant de bhar.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Er kwamen geen Engelse schepen; de Bantammere bleven echter bij Batavia<lb/>
roven en slaven wegvoeren; 10 maart kwam een jonk van 200 lasten uit Canton te<lb/>
Batavia met een briefje
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> van een Nederlander, daer voor desen gebleven ende getrout, dat ons al<lb/>
wat suspect is, of het niet wel onderdanen van Coxin mogen sijn ende dat sij het<lb/>
voors. briefken door de een ofte de ander slimme practijk van den voors. Nederlander<lb/>
hebben weten te becomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Er is ook een jonk, te Malakka aangehouden, te Batavia aangebracht; meer<lb/>
staan te volgen; de tweede kruitmolen is gereed; de rijst in het bovenland slaagde redelijk,<lb/>
nu is het lage land bezaaid; daar nog geen schepen van Ceylon kwamen, valt tegen<lb/>
Coxinga nog niets te ondernemen; door tegen hem op te treden hoopt men
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> een vasten voet in den Chinesen handel te krijgen, daertoe de gelegentheyt<lb/>
jegenwoordig seer schoon te vertonen schijnt ende waermet het verlies van Tayoan<lb/>
ende Formosa dan in corte verset soude connen worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Mangku-Rat,</hi> I, p. 155.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt">2) David Luton, jarenlang boekhouder te Bantam, werd begin 1662 als resident naar<lb/>
Japara gezonden om er de betrekkingen te herstellen; febr. 1665 werd hij wegens wangedrag<lb/>
teruggeroepen, in dec. 1670 wordt hij als vrijburger te Japara vermeld.<lb/>
</p>
<fw type="bottom-page-number">26
</fw>
<pb n="402" />
<fw place="top" type="page-number" >402
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch en Steur XXVI, 22 april 1662
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Vrees voor het af nemen van het respect voor de Compagnie door het verlies van<lb/>
Formosa; daarom wordt een goede macht van schepen, w.o. niet diepgaande, voor de<lb/>
kust van China aangevraagd , zowel als krijgsvolk; ook is meer kapitaal nodig, daar<lb/>
niet zeker is, hoe Japan het optreden tegen Coxinga zal opnemen en daardoor misschien<lb/>
schuitzilver zal ontbreken; herovering van Formosa is gewenst, ook om het<lb/>
Christendom er te redden; daartoe is echter een grote krijgsmacht nodig).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Daertoe is ook het canael van Tayoan eenige jaren lierwaerts soo ondiep<lb/>
geworden, dat het niet dan bij seer vlotgaende scheepkens en can worden gebruykt,<lb/>
dat becommerlijk en costelijk valt, ook veel gevaer voor de schepen, die<lb/>
buyten moeten leggen, onderworpen is, gelijk de Comp.e de smerte daervan reede<lb/>
meer dan te veel gevoelt heeft ende waerom al verscheyden malen in t wij ff el is<lb/>
getrokken, of niet alsoo goed ware Tayoan te verlaten ende te verhuysen naer<lb/>
Quelang ofte een ander bequamer plaets totte negotie, behalven dat ook door de<lb/>
destructie, die het volk van Coxin sal hebben gedaen, het land van Formosa in<lb/>
vele jaren niet en sal connen worden herstelt in een stand om eenige notabile<lb/>
incomsten op te brengen, nadien deselve tot noch toe ten principalen uyt de<lb/>
Chinesen getrocken sijn, die daer nu vooreerst in geen menigte geleden sullen<lb/>
mogen worden, bijaldien wij geen tweede affront van haer en willen verwachten,<lb/>
invoegen dat de Comp.e daer bij recuperatie in de eerste jaren niet dan seer sware<lb/>
lasten sonder voordeel soude hebben te dragen ende waerom wij wellicht deselve<lb/>
saeck bijderhand te nemen sullen uytstellen, totdat daerop becomen U Ed.<lb/>
sentiment ende ordre om ons nae te reguleren, of ten ware dat ondertusschen de<lb/>
Tartarise regeering ons daertoe quame aen te moedigen ende aenbiedinge deed<lb/>
van ons sooveel volk tot adsistentie te geven, als tot uytvoeringe van hetselve<lb/>
geoordeelt sal worden nodig te wesen om de aengroeyende magt van Coxin, die<lb/>
haer nu al redoutabel behoort te worden, in tijds tegen te gaen, eer se meer come<lb/>
toe te nemen, want wij ons daer alsdan wellicht van sullen dienen om, gelijk men<lb/>
seyt, het ijser te smeden, terwijl het heet is ende geen goede occasie te verwaerlosen,<lb/>
maer en sullen daerin niet dan met groote voorsichtigheyt laten gaen, dat U Ed.<lb/>
ons gelieven toe te vertrouwen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De Spreeuw heeft last naar St. Martin de Ré te lopen om daar, al naar de<lb/>
toestand is, te bepalen, of ze door het Kanaal kan varen, waar ze in geen geval havens<lb/>
mag aandoen; ze heeft een lading van grove waren, vnl. peper, in totaal waard f. 62881.3.5<lb/>
bestemd voor de Kamer Amsterdam).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>