<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="452"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Hartsinck, Verburech, Steur en Thijsz., 29 jan. 1663"/>
<meta key="rawdate" value="29 jan. 1663"/>
<meta key="seq" value="XXVIII"/>
<meta key="year" value="1663"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Hartsinck,Verburech,Steur,Thijsz."/>
<meta key="pid" value="INT_d59ff6fc-63d4-308c-967d-7c2ba97f32e4"/>
</header>

<body>
<pb n="452" />
<fw place="top" type="page-number" >452
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinclc, Verburch, Steur en Joan Thijsz. XXVIII, 29 januari 1663
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">XXVIII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTS1NCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
DIRCK JANSZ. STEUR EN JOAN THIJSZ., BATAVIA 29 januari<lb/>
1663.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">K.A. 1129, fol. 1565-1684.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De inhoud komt grotendeels overeen mei die van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1-29 jan. 1663 ,<lb/>
p. 1-25; verder valt te vermelden: de voorafgaande retourschepen vertrokken laat door<lb/>
de late aankomst van schepen uit allerlei delen van Azië te Batavia; door tegenwind is<lb/>
de vloot pas 15 jan. Straat Sunda gepasseerd; er is groter bemanning dan is toegestaan,<lb/>
omdat vele uitgedienden moesten worden teruggezonden; tegen verwachting kwam<lb/>
geen schip uit Banda met muskaatnoten; er is geen rijst naar de Molukken gezonden,<lb/>
daar er nog voor twee jaar voorraad is).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In cas de oorlogh tegen de Portugesen te cesseren comt . . . ., soo meenen wij,<lb/>
dat de negotie daer vooreerst noch wel met sal waergenomen connen worden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi><lb/>
alsoo ’t getal groot is ende gissingh maecken, dat, dewijl Coxin doot ende sijn regeringe<lb/>
genoegsaem gedissolveert is, tot het besleghten van de saecken om de noort<lb/>
soo grooten getal swaere scheepen voortaen niet sal van noode wesen, als daer<lb/>
present is militerende, die dan in plaetse van dien tot den handel sullen connen<lb/>
worden gebruyckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Het aantal te Batavia voor pairia aangevraagde wissels neemt af, .. . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> omdat de luyden meer ende meer sullen practiseren op middelen om te<lb/>
ontgaen het groot verlies, dat sij lijden op de penningen, die se hier aen de<lb/>
Compagnie tellen om haer in ’t vaderlandt weder uytgekeert te worden ende waermet<lb/>
de Engelsen tot Bantam ende andere plaetsen treffelijcke voordelen sullen<lb/>
weten te doen. Waerom wij niet connen naelaeten U Ed. andermael op het eerbiedigste<lb/>
in bedeneken te geven, off niet alsoo dienstigh voor de Compag.e en sal<lb/>
sijn, dat in ’t stuck van de voorsz. wissels wat moderatie werde gebruyckt; wij<lb/>
meenen jae.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Op 31 dec. 1662 bedroeg het Compagnieskapitaal in het Oosten in reële effecten<lb/>
f. 9956715.7.10; na 26 dec. is nog voor 7404 rsd. aan wissels op patria getrokken).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) NI. met de op dat ogenblik aanwezige schepen.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>