<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="466"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Van Goens, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz., Van Hoorn en Cops, 4 aug. 1664"/>
<meta key="rawdate" value="4 aug. 1664"/>
<meta key="seq" value="XXXI"/>
<meta key="year" value="1664"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Hartsinck,Verburch,Van Goens,Pit,Overtwater,Van den Brouck,Thijsz.,Van Hoorn,Cops"/>
<meta key="pid" value="INT_c2ec9070-7541-37db-ae65-fbc40a09bce2"/>
</header>

<body>
<pb n="466" />
<fw place="top" type="head" >466 Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Van Goens, Pit, Ovortwater, enz. XXXI, 4 aug. 1664
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XXXI. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
RYCKLOFF VAN GOENS, LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER,<lb/>
MATTHEUS VAN DEN BROUCK, JOAN THIJSZ., PIETER VAN<lb/>
HOORN EN JACOB COPS, BATAVIA 4 aug. 1664.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Copie, 1136, fol. 238-286.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Verzonden met het Engelse schip Royal Oak; de inhoud komt overeen mei die<lb/>
van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregi stère</hi> 1664, p. 1-306; slechts valt nog te vermelden: boven verwachting<lb/>
grote nageloogst op Amboina, waar 460 man in garnizoen zijn ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Temaatsen vrijburger Craan Leendertsen was van voorneemen met sijn<lb/>
jacht in juny een voyage naa de Manillias te ondernemen; warende te wenschen,<lb/>
hij aldaar door de Spangniaarden in handel wierden geadmitteert om alsoo in<lb/>
tijden en wijlen tot het stabilieren van een proffitable negotie met die vrunden te<lb/>
konnen geraaken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De Durgerdam komt 13 juni met lading waard f. 102908.9.3 van Makassar,<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 238).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> weesende eene sijner schoepen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">!),</hi> groot 130 ∪ 140 lasten, van Maccau met<lb/>
speauter, muscus, goudt, gouddraad, zijdestoffen, cooper en radix China soo voor<lb/>
eygen als andere coopluyden reeckeninge op Maccassar gearri veert, over welcke<lb/>
handel den commissaris Cauw
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> wel ernstigh ontrent den Coninck heeft gedoleert,<lb/>
maar echter niet konnen verwerven, haar den handel voor dat maal ontseght is<lb/>
geworden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Den ouden Pangeran Ratou is aldaar
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> van sijnen staat affgeset en in sijn<lb/>
plaats weder ingelaaten den Pangeran Souria Nata, welcke veranderinge d’ E.<lb/>
Comp.e schaadelijk zijn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De lading der twee schepen , genoemd
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 26 apr. 1664, p. 140, was<lb/>
638 baal zijde, 8971942
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> salpeter benevens andere waren, totaal waard f. 390066.19.1 ;<lb/>
naar Bengalen is in de laatste moeson voor f. 943952.8 gezonden; van daar is voor<lb/>
f. 1440480- verzonden, w.o. 1973 baal zijde; van Coromandel gaat nog voor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 300000<lb/>
naar Bengalen; hei Tonkinse goud gaf in Coromandel 23 % winst; het blijft nodig,<lb/>
dat Heren XVII jaarlijks f. 500000 aan ongemunt goud en ducaten zenden; bevordering<lb/>
van de spijkermakerij in Coromandel).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) NI. van Vieira.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Mr. Jacob Cau kwam 1656 als onderkoopman uit en steeg snel in rang, in 1660 was<lb/>
hij tweede commissaris naar Makassar, in 1661 bestemd Coyet als gouverneur van Formosa op<lb/>
te volgen, kwam hij er pas na de overgave aan en keerde hij naar Batavia terug, 1663 weer<lb/>
commissaris naar Makassar, 1664 commandeur ter Westkust, hij repatrieerde in 1668 als<lb/>
commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) NI. Pangeran Ratu van Bandjarmasin, eigenlijk geheten Riajat-ullah. De bedoelde<lb/>
plaats is Martapura. Hij kwam 1642 of 1643 aan het bewind en werd in 1663 afgezet;
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Bandjar¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">masin,</hi> p. 189 is niet geheel juist.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Bijzonderheden hierover in
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus,</hi> II, p. 285-286. Pangeran Suria Nata kwam 1663<lb/>
op de troon en woonde te Bandjarmasin.<lb/>
</note>
<pb n="467" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Van Goens, Pit, Overtwater, enz. XXXI, 4 aug. 1664 467
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dat Nagapatam d’E.Comp.e tot noch maar voor een extraordinaren last is geweest<lb/>
en noch voor een tij t blijven zal, is notoir, maar, soo lange wij die stadt blijven<lb/>
in besit houden, sullen haar de Mooren wel wachten d’ E. Comp.e om ’t besit van<lb/>
’t casteel Geldria tot Palliacatta eenigh gewelt aan te doen, beginnende tselve over<lb/>
’t eygen besit van fortresse bij de Christenen in des Conings landen hoe lange hoe<lb/>
meer jaloers te werden.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> wordende de stadt S.1 Thomé tot noch toe van den Koninck van Golconda<lb/>
ingehouden, schoon de Portugeesen haar wacker laaten hooren bij vorder weygeringe<lb/>
van wederinruyminge derselver stadt haar op de scheepen, welcke uyt des<lb/>
Koninghs landen naar Persia en Mocha etc.a werden uytgerust, te willen guaranderen,<lb/>
zijnde het wel sulcx, dat gemelten Portugesen uyt hare gefortificeerde steden<lb/>
op de Cust zijn verdreven, maar deselve voornaamste inwoonders hebben haar ten<lb/>
meerendeele onder ’t gebied van d’Engelse in de stadt Madrespatam, weynige op<lb/>
Tranckebare en een redelijck gedeelte op Porte Novo ternedergeset, de welcke nu<lb/>
met den vreede ontwijffelijck almede in de Cormandelsche kledenhandel sullen<lb/>
beginnen te woelen; hebbende de Deenen dit jaar met haar jacht Fredericus met<lb/>
een matelijk kleedencargasoen soo voor eygen reeckeningen als op vracht weder<lb/>
op Japara en Macassar geweest, sulcx dat het blijck zij, haar met die smalle<lb/>
negotie en overwinste nochal weeten te redden, sonderdat se tzedert weder op den<lb/>
rooff zijn ujdgeweest, waartoe haar oock een goet zeecapit.n gebreeckt, alsoo<lb/>
schipper Simon Jansz. eyndel. van haar is affgeraackt en sich onder Comp.8<lb/>
jurisdictie heeft begeven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Naar patria zal dit jaar 500000
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">®</hi> kaneel worden gexonden; in 1665 zal 600000<lb/>
gereed gemaakt worden; verwijzing naar de memorie door Van Qoens aan Hustaert<lb/>
achtergelaten; inJafnapatam is in een jaar netto f. 129334 gewonnen; hoop, dat Ceylon<lb/>
zich weldra zal kunnen bedruipen; goede vooruitzichten van de parelvisserij te Tuticorin;<lb/>
in Tonkin is in een jaar gewonnen
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 68494.12.13 en uitgegeven f. 28553.3.12;<lb/>
het jacht ’s Gravelande is, uit Japan komend, vermoedelijk vergaan; grote aanvoer<lb/>
van goedkope rijst uit Mataram te Batavia; de prijs is op 12 rsd. het last gesteld ) .<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>