<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="525"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz. en Van Dam, 25 jan. 1667"/>
<meta key="rawdate" value="25 jan. 1667"/>
<meta key="seq" value="XXXVI"/>
<meta key="year" value="1667"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Hartsinck,Verburch,Pit,Overtwater,Van den Brouck,Thijsz.,Van Dam"/>
<meta key="pid" value="INT_10c39b17-c986-35b7-8bf2-8dd1b7de5ff3"/>
</header>

<body>
<pb n="525" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667 525
</fw>
<fw place="top" type="page-number" rend="text-align:right; line-height:27.7pt" >s
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XXXVI. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN<lb/>
DEN BROUCK, JOAN THIJSZ. EN JOHAN VAN DAM, BATAVIA 25 jan.<lb/>
1667.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1146. pagina 1-363.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vgl. de korte
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1666-1667, vnl. voor scheepsberichten en van<lb/>
Vorsten ontvangen brieven; de retourvloot van 1666 had cargasoen van f. 1124180 .9 .8;<lb/>
Cau kwam 23 april aan de Kaap, waar de twee schapen uit Bengalen al ruim 6 weken<lb/>
waren; 24 mei zeilde men naar patria door; Cau klaagt,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> vrij wat impertinent, overdat de genoemde schepen in plaetse van 10 niet<lb/>
meer dan voor 6 maenden van speek ende vlees voorsien sijn geweest, daer hem<lb/>
niet onbekent en sij geweest, dat sulx om de soberheyt des magasijns is geschiet<lb/>
ende dat sij sooveel te meer gesouten visch hebben gehadt ende hetwelck wij met<lb/>
dese vloot all weder genoodsaekt sullen worden te doen om ’t vlees en speek soo<lb/>
veel te strecken, als mogelijck is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 1-2.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Commandeur Wagenaer meldt, dat er veel onenigheid was tussen de hooiden<lb/>
en moedwil bij het volk van de vloot; uit patria kwamen 682 soldaten en 1538 zeelui;<lb/>
redelijk goed volk).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Geconsidereert, dat de Compagnie rechtevoort in het vaderland ongemeen<lb/>
swaere lasten te draegen heeft ende dat daertegen het retour, dat wij voorleden<lb/>
jaer hebben laeten afgaen, vrij wat sober sij geweest om redenen, doenmael daervan<lb/>
gegeven ende dat wij nu groote hope beginnen te crijgen, dat de oorlogh met<lb/>
Engeland all over het heetste sal wesen of tenminsten, dat de goede sorge, die<lb/>
wij gesien hebben, dat U Ed.e tegen de aencomste der schepen hebben gedraegen,<lb/>
van soo goeden effect sal wesen, dat se U Ed.e door de hulpe Godes wel behouden<lb/>
sullen toecomen ende geen nood hebben in handen der vijanden te vallen, soo<lb/>
hebben wij gemeent van onse devoir te wesen U Ed.e dit jaer weder een goet retour<lb/>
toe te schicken voornamentlijck van sulcke coopmanschappen, die hier geen<lb/>
effecten en konnen verstrecken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi><lb/>
P. 4.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.9pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( NI. 5 schepen voor Amsterdam, 3 voor Zeeland, 1 voor Delft, 1 voor Rotterdam,<lb/>
1 voor Hoorn, 1 voor Enkhuizen, waarvan 3 uit Bengalen en Ceylon; laat vertrek,<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">—</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> omdat de Constantia en de Tijger noch van de cust van China mosten<lb/>
comen en consequent niet veel eerder sullen connen claer geraeken, als oock om te<lb/>
ontgaen de orcaen ofte stormwinden, die de schepen, die vroeger afgesonden worden,<lb/>
meest doorgaens aentreffen omtrent ’t eyland Mouritius en bij dewelcke de<lb/>
Compagnie, Godt betert, all diversche malen geen cleene schade geleden heeft.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 6.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 8.9pt">1) Die hier geen effecten en konnen verstrecken: die hier in de handel niet te gebruiken<lb/>
</note>
<pb n="526" />
<fw place="top" type="page-number" >526
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Verbod voortaan kaarsen aan boord te maken; van de bij dgl. werk in brand<lb/>
geraakte Rijnland zijn 17 kanons en 104 kisten koper opgedoken; 31 dec. 1665 wordt<lb/>
uit Amboina gemeld
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">, . . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">. . . .</hi> hoe de Macassaren met een vijandelijcke macht van omtrent de 200 gearmeerde<lb/>
vaertuygen vol! volx tot de Xulase eylanden, aen de oostsijde van<lb/>
Celebes ende niet boven 30 mijlen van Amboina gelegen, waeren overgecomen,<lb/>
sijnde deselve eylanden de Coning van Ternaten onderhoorig, alwaer sij een invasie<lb/>
hadden gedaen ende het eyland Xulabessy afgelopen mitsgaders menichte van<lb/>
menschen, daerop removerende, schandelijck en schelmachtig vermoord en in<lb/>
slavernij e weghge voert.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 8-9.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Bekommernis voor verdere aanvallen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> de Coning van Macassar expresse gesanten nae Tidor afgesonden hadde<lb/>
omrne dien Vorst tot afvall van d’ E. Comp.ne te disponeeren, hebbende ook getracht<lb/>
de Coning van Ternate selver door brieven en sinistre reden te verleyden<lb/>
ende hem als bondgenoot aen ’t rijck van Macassar vast te maeken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 9.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De oostmoeson maakt het zenden van troepen onmogelijk; uit Amboina en<lb/>
Banda zijn 96 man naar de Molukken gezonden ; de Makassaren vertrekken weer<lb/>
van Sula, 1000 a 1500 mensen rovende; Kalamata was niet hun aanvoerder).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op Xulabessy heeft de Coning van Ternate wel een cleene vastigheyt leggen,<lb/>
doch niet suffisant om bij invasie der Macassaren ge welt af te weeren, gelijck<lb/>
Sijn Hoogheyt ook niet machtig is sijne landen ergens te beschermen sonder hulp<lb/>
en bijstand van de E. Compagnie, die om haer eygen interest hem altijt maintineeren<lb/>
moet.<lb/>
P. 12.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De nageloogst op Amboina leverde 871000
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">ffi,</hi> veel meer dan was verwacht,<lb/>
400000
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">®</hi> gaan naar Nederland; dooreengenomen wordt jaarlijks meer verwacht
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">,</hi> dan<lb/>
de wereldconsumptie is; kans, dat het
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> aen menschen ontbreken sal om de culture van dien te beheerschen ende<lb/>
machtig te wesen, alsoo den landsaet juyst niet gewillig is all sijn tijt in den aenqueek<lb/>
van nagelen te besteden, maer ook andere besorginge voor sijne huyshoudinge<lb/>
ter hand heeft te nemen, soudende deselve in ’t laetste met dusdaenig<lb/>
sonder eynde aen te planten wel moedeloos connen werden gemaekt.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 15.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De nieuwe aanplant is daarom voor 1 a 2 jaar stopgezet; mochten meer kruidnagelen<lb/>
nodig zijn, dan zal men enige oude bomen op Manipa niet omhakken; door<lb/>
geld
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">d</hi> p.m. te lenen en een wissel van 12964 rsd. op Batavia te trekken, kon men<lb/>
in Amboina de nagelen betalen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij souden de nagelleveranciers wel gaerne met deden payen, maer die arme<lb/>
luyden en sijn daermede soo niet tevreden, sulx wij daertoe noodsaekelijck noch<lb/>
<pb n="527" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >527
</fw>
meer geld sullen moeten fourneren en dan hun voorts met cleden sien te contenteren.<lb/>
<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 12.3pt">P. 17.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Er waren daar laatstelijk 585 militairen en 6 meest kleine jachten, waarmee de<lb/>
vaarweg van het westen uit wordt bekruist; er valt nog slechts een reduit op Assahula<lb/>
ter kust van Hitu te maken; behalve het kasteel Victoria zijn er 20 versterkingen in het<lb/>
gouvernement; af geschaft is er het slechte gebruik,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat degeene, die tot het wegen en ontfangen der nagelen vierden gestelt,<lb/>
uyt elke sack, dewelcke men op de schale bracht, een handvoll nagelen nae haer<lb/>
naemen onder pretext om te sien, of deselve ook droog ende wel geconditioneert<lb/>
waeren, waervan dan cleene partij tjens bij den anderen versamelt hebbende, die<lb/>
aen d’E. Compagnie quaemen te leveren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 19-20.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( En wel voor dezelfde prijs, als de bevolking ontvangt, nl. 55 rsd. per bahar van<lb/>
550 de koopman Maximiliaen de Jongh na een klacht van orangkajas op zijn<lb/>
verzoek uit Amboina verlost, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Valentijn,</hi> II, p. 221).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> in wiens plaetse dan weder bij provisie was gesurrogeert de coopman<lb/>
Everard Rumphius
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">l)</hi> om het werck als tweede persoon aen ’t casteel bij te woonen<lb/>
met favorabel voorschrijven om daerin door ons bevestigt te mogen worden, doch<lb/>
wij hebben om redenen sulx niet konnen goedvinden, maer daertoe genomineert<lb/>
de coopman Anthoni Hurt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> present opperhoofd op ’t eyland Tymor.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 20-21.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het salaris van gouverneur Marville wordt van f. 165 - op f. 200 - p.m. gebracht,<lb/>
het normale gouverneur ssalaris ; zending van Speelman naar Makassar en de<lb/>
Specerij- Eilanden, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Speelman,</hi> p. 34-36,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bongaais Verdrag,</hi> p. 93-99).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> is ons door seker van Macassar gecomen Chinees coopman gerapporteert,<lb/>
hoe den groot-gouverneur Crain Sumana
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> sijnde de derde persoon in de regeeringe<lb/>
van het rijck, aldaer gestorven was ende, naedien hij als hoofd ofte opperbevelhebber<lb/>
van de gereet leggende Macassaerse armade nae de Oost stont te gaen,<lb/>
hadde sulx soodaenigen veranderinge gecauseert, dat deselve niet uytgesonden<lb/>
en alles daernae geschickt was om dit staende westermousson thuys te blijven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 25-26.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) De beroemde natuurvorser Georg E verhard Rumphius, die in 1652 als 24 jarige adelborst<lb/>
uitkwam. Hij ging 1653 naar Amboina, 1655 vaandrig en fabriek, 1657 onderkoopman te<lb/>
Larike, 1660 provisioneel koopman te Hila en opperhoofd van Hitu, 1662 definitief koopman<lb/>
sinds 1670 blind en in sinecures te Amboina tot zijn dood in 1702.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">2) Anthoni Hur(d)t, 1652 assistent, 1661 koopman en secunde op Amboina, daarna op<lb/>
Banda, 1663 opontboden naar Batavia, 1664 opperhoofd te Bandjarmasin, 1665 id. op Timor<lb/>
en opperkoopman, 1666 secunde op Amboina, mei 1669 gouverneur van Banda, april 1673 van<lb/>
Amboina, 1675 tevens raad extra-ordinair van Indië, mei 1678 raad-ordinair, admiraal en<lb/>
generaal over de krijgsmacht in Midden- en Oost-Java, 1679 te Batavia, o.a. voorzitter van<lb/>
schepenen, 1684 Directeur -Generaal, 1688 door Heren XVII ontslagen, kort daarna overleden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Sja'ir,</hi> p. 224.<lb/>
</note>
<pb n="528" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >528 Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er is voor f. 114878.13.3 naar Amboina gezonden; eind febr. 1666 was in een<lb/>
jaar in dat gouvernement uitgegeven f. 171050.19.7 en ontvangen f. 99288.15.13;<lb/>
zending naar Banda , afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 102-103; verovering van Run; vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> II, nr CCCIV).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> alle de Engelsen (bestaende, met degene, welcke in de chialoup sijn gevonden<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> f samen uyt 27 Engelse dienaren ende twee Bantamse Javaenen) aen ’t<lb/>
casteel Nassouw op Neyra gevangen, sijn over- ende van daer vervolgens hier<lb/>
gebracht.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 29.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Er is weinig van waarde gevonden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De ervaerentheyt rede hadde geleert, dat nietjegenstaende de strenge verboden<lb/>
en placcaten ’t vervoeren van Compagnie’s costelijcke specerijen beswaerlijck<lb/>
te weren souden hebben geweest, sijnde ook bevonden, dat de voomoemde<lb/>
Engelse rede all
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> goede quantiteyt notemuscaetbomen, wel in ’t getal van 6000<lb/>
stux, die haer uyt Banda, noch in de bolster wesende, waeren overgebracht, hadden<lb/>
aengeplant ende waervan ongevaer 1000 stux uytgeschoten ende schoon in<lb/>
’t opwassen stonden, voornamentlijck 600 stux, die op een apparte plaets in de<lb/>
ruygte waeren geplant, die wij geordonneert hebben met alle degeene, welcke noch<lb/>
op de afgelegen plaetsen aldaer mochten worden bevonden, te doen uytroeyen,<lb/>
alsoo Poulo Ay ende ’t groote lant nevens Neyra ruym sooveel van die specerij e<lb/>
can uytleveren, als de geheele werelt bevonden wert te connen consumeren.<lb/>
P. 30.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Daar te veel rompen worden geproduceerd, is den gouverneur gevraagd, . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> of het ontfangen van de rompen ende specialijck de slechste soorte sonder<lb/>
schade van de leveranciers niet soude konnen geëxcuseert worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 31.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Niet wordt ingegaan op gouverneur Cops
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">’</hi> voorstel voor een versterking op Run,<lb/>
dat waardeloos is en geen ankerplaats heeft,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> connende dito eyland met een besetting van weynige soldaten genoegsam<lb/>
voor de schuylplaets van fugative slaven ende stropers even soowel als het eyland<lb/>
Rosingeyn werden bewaert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 31.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Bedrag voor het onderhoud der gevangen Engelsen is door hun agent te Bantam<lb/>
uitbetaald; op foelie wordt wel 10 a 11% onderwicht bevonden; klachten van den van<lb/>
Banda verwijderden koopman Joan van Aelmonde over Cops; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Valentijn</hi> III, II,<lb/>
Banda, p. 91; zowel Cops als zijn vijand, ds. Casier, vragen tevergeefs overplaatsing).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De extraordinaire sieckte, die ’t voorlede jaer in Banda onder U Ed.e dienaeren<lb/>
heeft gegrasseert, hadde buyten noch een tamelijck getal siecken ende impotenten<lb/>
ruym over de 100 zoo militaire als matroosen uyt dit leven weggeruckt, invoegen<lb/>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2300">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Opkomst</hi> VI, p. 103.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2300">2) Rede all : alreeds, bereids.<lb/>
</note>
<pb n="529" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >529
</fw>
dat tot de besettinge op Neyra, Lonthoir als de reduyten, achter ’t land gelegen,<lb/>
op ’t vertreck van ’t schip de Parel niet meer als 300 militaire coppen resteerden,<lb/>
doch als men daer bij voegt de ambachtsluyden als personen, die op de chialoupen<lb/>
bescheyden, ende die van de negotie ende vrije burgeren, soo is het getal suffisant<lb/>
genoeg om die costelijcke proventie voor eenigen overvall van inlandse natie<lb/>
te beschermen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 35.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het garnizoen zal door Speelman op 500 man toorden gebracht ; de Zuidooster -<lb/>
Eilanden en Nieuw -Guinea zijn niet bekruist; slechts op
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:5.0pt">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> den lOen october met de chialoupen den Javaensen Houtcoper en de<lb/>
Diamant een besendinge was gedaen over Damma naer den oosthoeck van Tymor<lb/>
om te ondersoeken, wat aldaer in den slaven- als waschhandel te verrechten soude<lb/>
sijn, doch, vermits de inwoonders uyt ontsach van de Macassaren (die daer jaerlijcx<lb/>
met haere vaertuygen aencomen) met d’onse niet dorsten handelen, is aldaer<lb/>
niet anders verrecht geworden, dan dat se een Macassaers vaertuyg hadden ver*<lb/>
meestert. Van daer dan naer de eylanden Lety ende Moa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">:)</hi> overstekende, hadden<lb/>
se op ’t versoek van den orangcaya de negerij Kalissa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> (als wederstrevige van de<lb/>
Compagnie) afgelopen ende in de asse gelecht ende waeren soo over Damma den<lb/>
21 en december weder in Banda gearri veert, hebbende op die tocht in alles gehandelt<lb/>
23 lijffeygenen, soo mannen, vrouwen als kinderen, behalven noch 7 kinderen,<lb/>
die de officieren voor haer particulier hadden geruylt, dewelcke ook bij de Comp.ne<lb/>
sijn aengehouden, sijnde dese slaven evenwel voor Banda niet seer nutt, alsoo<lb/>
weynig dienst connen doen ende meerendeele aldaer comen weg te sterven, dat de<lb/>
burgerije in Banda all verlegen maekt ende van hier blijven wij ook onvermogens<lb/>
(nu ons de lijffeygenen uyt Arracan comen te ontstaen) deselve proventie daermede<lb/>
te connen secundeeren. Tsedert heeft de chialoupe den Javaensen Houtcoper noch<lb/>
een tocht naer de eylanden Damma ende Nijle
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> gedaen ende heeft van daer teruggegebracht<lb/>
omtrent 15 lasten ongeraffineerden swavel, costende in cleeden<lb/>
uytcoops 59 J rdrs.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 36-37.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De bewoners willen graag meer leveren
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:5.0pt">,</hi> zodat geen zwavel uit patria meer nodig<lb/>
is).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Met den massoyhandel sijn wij eyndelijck soo verre terechte geraeckt, dat<lb/>
door de Serammers, dewelcke met onse passen naer Nova Guinea sijn geweest, in<lb/>
drie verscheyde reysen ruym 200 picol aen de Compagnie is gelevert geworden:<lb/>
de eerste tot 15, de tweede tot 12 ende de derde parthije tot 8 rdrs ’t picol.<lb/>
P. 38.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(10 picol gaan als proef naar patria; ze brengt te Batavia 25 rsd. op).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Gemelten massoy valt op ’t eylandtje Wesel
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> leggende op een mijl nae aen<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">1) Moa, eiland op 8°5' Z.B. en 128° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Kalissa, mij niet nader bekend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">3) =Nila, dl. II, p. 495, noot 1.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">4) Met Wesel wordt volgens
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Nieuw Quinea,</hi> I, p. 91 bedoeld Pulau Adi, een eiland op<lb/>
4°15' Z.B. en 133J° O.L.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">34
</fw>
<pb n="530" />
<fw place="top" type="page-number" >530
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
de cust van Nova Guinea, 150 mijlen oost ten noorden van Banda gelegen, sijnde<lb/>
5
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">\</hi> mijl lanck ende op sijn breetste 3 mijlen wijt. Soo sal uyt Banda met de eerste<lb/>
gelegentheyt expresse besendinge derwaerts worden gedaen, waerdoor dan ook de<lb/>
Macassaren te beter uyt dien hoeck sullen connen geweert worden ende wert<lb/>
vermoet, desel ve massoy aldaer tot een seer geringen prijs voor cleden ende andere<lb/>
cramerije wert ingecocht, maer dat de menschen, op tselve eyland woonende, seer<lb/>
wilt sijn ende den handel aldaer met het geweer in de vuj^st met wijsen most<lb/>
worden gedreven.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">P. 38-39.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er zal een versterking nodig zijn; op Koer zijn 223 notebomen omgehouwen; de<lb/>
hoekerboot Quickstaert, die goed bevalt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> met eenige provisiën ende noch 15 soldaten, bevoorens wel schoongemaekt<lb/>
sijnde, weder naer Amboina is gesonden ende, nietjegenstaende de westermousson<lb/>
all ten eynde was geloopen, hadde tselve bootje de reyse echter noch binnen de<lb/>
6 weken gewonnen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 39.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Nog 6 dgl. boten van de Heren XVII gevraagd; er is voor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 109852 uit Banda<lb/>
ontvangen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vnl. 461709
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> notemuskaat en rompen en 131208
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> foelie ; eind febr. 1666<lb/>
was er in een jaar uitgegeven
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 191553 en gewonnen f. 85988; mogelijk zijn bij de<lb/>
Aru- Eilanden op diepe gronden parels te vinden, maar anders dan bij Ceylon zijn<lb/>
er geen duikers).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Evensoo is het ook gelegen met de coperbergen op Tymor, want schoon de<lb/>
Compagnie sulx all goedwillig van de inwoonders wiert toegelaeten copermynerael<lb/>
te mogen graven (daervan desel ve inwoonders uyt superstitie een schrick hebben),<lb/>
soo soude het allmede aen werckvolck comen te gebreken.<lb/>
P. 41.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Koning van Tidore heeft de Makassaarse gezanten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">.</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> wel geadmitteert, doch corts daeraen sonder haer aengebrachten brieff te<lb/>
beantwoorden noch iets met deselve te tracteeren onverhoort teruggesonden,<lb/>
daer wij meynen, hij hem immers niet heel berispelijck in gedragen heeft, maer<lb/>
de commandeur Van Voorst, die geduyrende sijn regeeringe in Molucco altijt<lb/>
een quaedt ooge op deselve Vorst gehadt ende hem vollcomen voor suspect gehouden<lb/>
heeft, van dat hij met de Macassaren heymelijck verstand soude hebben,<lb/>
urgeerde seer sterck, dat hij de voorsz. gesanten gevanckelijck in handen van de<lb/>
Compagnie hadde behoren over te geven, daer dien Vorst (als meynende een vrij<lb/>
Coninck te wesen) niet en conde toe resolveeren, sustinerende genoeg te hebben<lb/>
gedaen om deselve af te wijsen ende daerdoor te doen blijcken, hij d’E. Comp.ne<lb/>
in sijn bondgenootschap getrouw gebleven was. Waerende te wenschen geweest,<lb/>
de commandeur Van Voorst het daerbij laeten berusten ende sijne waentrouwe<lb/>
soo openbaer, als wel geschiet sij, den Coning in ’t aengesicht niet doen verwijten<lb/>
hadde, waeruyt dan ook geresulteert sij, dat den bitteren haet, die sij in ’t bijsonder<lb/>
all langen tijt voor desen op den anderen hebben gehadt, soodanig is comen<lb/>
te accresseeren, dat de Coninck voornam, dewijl hij voor een heymelijck corres-<lb/>
</p>
<pb n="531" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >531
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">pondent metten vijand aengesien wierdt, niet weder aen ’t casteel Orangiën te<lb/>
comen, gelijck sulx door hem ook is achtervolcht. De onlusten tusschen Tidor en<lb/>
Ternate waeren mede soo hoog geclommen, dat se malcanderen met de waepenen<lb/>
bijkans souden hebben te keer gegaen, sulx niet anders als groote confusie en<lb/>
swaerigheyt in die landen te verwachten was en dat in een tijt, als men van buyten<lb/>
door de Macassarse vijanden wiert gedreygt, wanneer het van binnen wel vreedig<lb/>
behoorde te sijn. Wesende d’E. Compagnie in desen sorghelijcken tijt meer aen<lb/>
de vrundschap van den Tydorees als aen den Ternataen gelegen, want, soo hij hem<lb/>
om te werpen ende de sijde van Macassaer te kiesen quaem, soude het d’E. Comp.ne<lb/>
all quaet genoug hebben om in Molucco te kunnen bestaen, des hij noodsaekelijck<lb/>
wat gecarresseert dient. De commissaris Jan van Wesenhage ende den oppercoopman<lb/>
Abraham Verspreet, per accident van Macassar daer aengecomen wesende,<lb/>
hebben wel gearbeyt om de onlusten tot eenig accommodement te brengen, maer<lb/>
aengesien sij geen expresse commissie van ons en hadden om haer mette saeken<lb/>
van Ternate te bemoeyen, heeft den commandeur Van Voorst nae hunnen goeden<lb/>
raed weynig willen luysteren. Het is all eens soo verre gebracht geweest, datter<lb/>
een accoord soude sijn getroffen, maer de ongevougelijckheyt van den commandeur<lb/>
ende dat den Coninck van Tidoor aen ’t casteel niet comen wilde om hetselve te<lb/>
becrachtigen, is dat goede en soo hoognodige werck ongedaen gebleven, hebbende<lb/>
Sijn Hoogheyt vollcomentlijck verclaert en ons in sijnen brief f *) wel duydelijck te<lb/>
kennen gegeven, dat hij noyt mette commandeur Van Voorst meer wil hebben te<lb/>
doen ende alsoo grootelijcx beducht sijn geweest, dat door desselfs langer continuatie<lb/>
de verwijderingen aldaer wel eer toe als af mochten nemen, soo hebben wij<lb/>
ten besten van de gemeene saeke goedgevonden meergenoemden commandeur<lb/>
(als in velen sijn passieuse driften en ongereckelijckheden tegens den Coning van<lb/>
Tidoor hebbende getoont) van daer te removeeren.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 43-45.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Hij is vervangen door Maximiliaen de J ongh met de titel: president; het garnizoen<lb/>
is tot 250 man verhoogd
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, . . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> als wesende een land, dat noch voll van costelijcke specerijen hier en daer<lb/>
gevonden wiert, waerop ongetwijffelt de Fransen en de Engelsen haer oogen all<lb/>
sullen hebben geslaegen om d’een of d’ander tijt hun daervan te dienen, daer se<lb/>
wel uyt te houden sijn, wanneer de Vorsten van Tematen en Tidor ons maer getrouw<lb/>
blijven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 46-47.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Speelman zal trachten die Vorsten te verzoenen; er hapert veel aan hei kasteel<lb/>
Oranje; Speelman zal voor herstel zorgen; gegevens over Menado , af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Minahassa,</hi><lb/>
p. 25-26).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
In den Mindanauwsen noch Boutuansen washandel en connen wij niet sien,<lb/>
dat voor de E. Compagnie tot merckelijck voordeel iets sal wesen te doen. Men<lb/>
heeft daervan voor desen vrij wat groot opgegeven ende nu werdt bevonden, dat<lb/>
het niet veel om ’t lijf is hebbende. Bij gebreck van een bequaem vaertuyg en<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Afgedrukt:
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters</hi> 1666, p. 112-115.<lb/>
</note>
<pb n="532" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >532 Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
heeft Sawacon, op de custe van Bomeo gelegen, niet connen werden besocht. Het<lb/>
sullen apparent allmede ijdele voorge vingen sijn, dat in tselve land groote schatten<lb/>
en rijckdommen te halen souden wesen. De vaert nae derwaerts is periculeus,<lb/>
vermits men aldaer op een onbekende cust sal moeten aencomen en met een<lb/>
moordadig, brutael volck te doen hebben, wes niet raadsaem is die voyagie te<lb/>
ondernemen, voordat wat nader informatie van die gelegentheyt crijgen om door<lb/>
oncunde in geen ontijdige swarigheyt te geraeken.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 49-50.<lb/>
</head>
<p resp="int_paragraph_joining">
De volckeren van sekere drie eylandekens, genaemt Taroena, Saban
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">l)</hi> ende<lb/>
Chiaeuw, omtrent Temate gelegen, die voor desen de Castilianen onderdanig sijn<lb/>
geweest ende met het opbreken uyt de Molucco van deselve verlaten wesende,<lb/>
hebben gesamentlijck versocht om hun onder Compagnies protectie en gehoorsaemheyt<lb/>
te mogen begeven, twelck wij haer niet wel hebben konnen ontseggen,<lb/>
alsoo sulx doch buyten coste en laste van de E. Compagnie geschieden can en dat<lb/>
de voorsz. twee eerste plaetsen clappusolye, goet timmerhout en andere behoeftigheden<lb/>
sijn uytgevende, hebbende de Spanjaerden de minste possessie aldaer<lb/>
niet gelaeten, maer op het eylandeken Chiaeuw sijn noch twee Roomse priesters<lb/>
blijven resideeren, die de inwoonderen selver lichtelijck sullen uytseggen, dat om<lb/>
alle dispuyten mette Spaense voor te comen wel nodig wesen sal. Tselve eyland<lb/>
is met veel nagelbomen beplant, die men op de aenneminge onder Compagnies<lb/>
gehoorsaemheyt soude connen bedingen, dat t’enemael wierden uytgeroeyt.<lb/>
P. 50-51.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Lont, in Menado besteld, is beter dan die van Tidore; de vloot onder Speelman<lb/>
brengt cargasoen van f. 80077.5.10 Tiaar Temate; eind februari 1666 was in de<lb/>
Molukken in een jaar uitgegeven f. 59980.18.13 en gewonnen f. 38492.7.3; sergeant<lb/>
J an Gerrits en een bottelier 12 januari te Makassar . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> te lande getreden was
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> om onse brieven aen den Coninck en de groot en<lb/>
over te leveren, maer sulx was haer belett ende door de tolcken uyt last des<lb/>
Coninck aengesecht, sij haer aenstonts weder naer boort mosten vervoegen,<lb/>
comende daerop des anderen daegs weder aen land, maer waeren andermael naer<lb/>
boort geprest met aenseggen, dat se de brieven met voorsz. tolcken den Coninck<lb/>
en de grooten souden hebben toe te senden sonder persoonelijck ter audiëntie te<lb/>
mogen comen, twelcke dan eyndelijck hebbende moeten toestaen. Waeren se voor<lb/>
de derde mael aen land in Comp.8 logie gegaen, aldaer se ook terstont soodaenig<lb/>
waren bewaert geworden, dat niet een voet buyten deselve mochten setten, veel<lb/>
min yemands met haer spreken, totdat corts daemae de tolcken quamen ende<lb/>
haer uyt last des Conings aenseyden weder te moeten vertrecken, alsoo den Coning<lb/>
en de grooten niet verstonden, dat eenige Hollanders aen land souden verblijven,<lb/>
maer dat Haere Hoogheden de comste van den oppercoopman Abraham Verspreet<lb/>
eerst wilden af wacht en.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 52-53.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Commissaris Van Wesenhagen komt 18 maart te Makassar , vgl.</hi> Bongaais<lb/>
Verdrag,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">p. 85, die . .</hi> .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">.)</hi><lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Sawang, eilandje benoorden Sangihe op 3°46' N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Bongaais Verdrag,</hi> p. 85.<lb/>
</note>
<pb n="533" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinclc, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >533
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> naer eeltige dagen wachtens sooveel geobtineert, dat ter audiëntie geraekten<lb/>
ende onse brieven aen den Coninck en de grooten selver overleverden ende die oock<lb/>
in ’t openbaer terstont gelesen wierden, verwachtende daerop tot de nader conferentie<lb/>
ter audiëntie geroepen te sullen worden, twelcke
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> van dagh tot dagh<lb/>
uytgestelt wordende, was den commissaris te rade geworden bij appart geschrift<lb/>
te doen inleveren de poincten, waerop van ons gelast was met den Koninck en de<lb/>
rijxgrooten te confereren ende dat men de Macassarse uyttocht naer de eylanden,<lb/>
onder den Coninck van Ternaten sorteerende, tot onse nader ordre most uytgestelt<lb/>
laeten, alsoo voor haer vertreck alhier daervan geen kennisse was geweest,<lb/>
waeromme sijn e. bij instructie daerop ook niet gelast was te tracteeren, versoekende,<lb/>
dat onderwijlen van de hostiliteyt, in voorsz. landen gepleecht, mochten worden<lb/>
afgelaten, gemerckt, vernomen wierd, andermael secours door den Coninck<lb/>
Mandar *), benoorden Celebes, derwaerts stont gedaen te worden. Soo, als dan de<lb/>
tolcken doende waeren tselve geschrift in de maleytse tale over te setten, hadde<lb/>
sich eenen Gosia Ebrahim
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> als in ’t secreet verclaert, dat hem wel bekent was<lb/>
de regeeringe aldaer genegen te wesen met de Comp.n,e in vreede te comen, soo<lb/>
men conde goedt vinden de pretense landen voomoemd (begrijpende daer mede<lb/>
onder ’t groote eyland Pangesane
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3))</hi> haer vreedig te laeten besitten ende alle de<lb/>
herwaerts gevluchte Bougys weder aen haer over te leveren ofte dat se van hier<lb/>
naer Seylon mosten worden versonden.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 54-56.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verder:
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bongaais Verdrag,</hi> p. 86-87; de Compagnie heeft te Makassar nog<lb/>
74878 inas te vorderen; Van Wesenhagen te Buton, ibid. p. 87; als de Vorst daar van<lb/>
Radja Palakka hulp krijgt, meent hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> den Macassaer op sijn eygen land groote afbreuck te sullen connen doen<lb/>
ende dat hij sich inmiddels wacker tot tegenweer soude prepareren, gelijck ook<lb/>
reets sijn hooftplaets Boeton daertoe all in posture van defentie hadde.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Van Boeton dan voortsey lende, waeren den 15en april voor ’t casteel Maleye<lb/>
in Ternaten gearri veert.<lb/>
P. 59.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 13.8pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( De Makassaar Mapule - vgl.</hi> Daghregisters
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1666-1667, register i.v. Mapele -</hi><lb/>
- ;<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> alhier in verminderinge sijner schuld ten bedraege van 32000 masen in<lb/>
Comp.8 cassa heeft getelt 3500 rsd. ende noch 537 J Spaense real, van eene sijner<lb/>
debiteuren voorleden jaer op de cust van Java achterhaelt, buyten hetwelcke bij<lb/>
onse cruysers in anno 1665 op de Westcust is aengesnoert seker vaertuyg van<lb/>
gemelte Mapule, groot 30 lasten, dat wel met Compagniespasse soo van Macassar<lb/>
als Malacca was versien, maer vermits het vroug kenteren van ’t mousson de reyse<lb/>
over Malacca naer Macassar niet connende gewinnen ende weder op Aetchin ter<lb/>
reede moetende keeren, hadde het aldaer ingenomen eenige Aetchijnse soldaten<lb/>
ende weynige boscruyt, waerom bij onse cruysers als onvrij aengehouden, de goe-<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 21.0pt">1) De Koning van Mandar, een rijkje ter Westkust van Celebes ongeveer op 3° Z.B.,<lb/>
was een bondgenoot van Gowa.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100">2) Chodja Ibrahim, naar de naam te oordelen een Pers.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100">3) Pangasane, vgl. deel I, p. 496, noot 3.<lb/>
</note>
<pb n="534" />
<fw place="top" type="page-number" >534
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">deren in ’t jacht den Cabelljauw overgeschept ende ’t vaertuyg (dat door gebreck<lb/>
van goet rijttuyg
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> op Cracatouw is gestrant) herwaerts opgesonden, welcke<lb/>
goederen hier bij provisie aen de meestbiedende vercocht sijn ende is daervan<lb/>
12914$ rsd. geprocedeert, hebbende voorsz. Mapule het cargasoen ende dito<lb/>
vaertuyg, van Macassaer versonden, gecost 20 000 masen, wordende noch nae<lb/>
eenige bescheyden van de Westcust (raekende d’aenhalinge van tselve vaertuyg)<lb/>
gewacht ende sooals dan in Rade van India tot de restitutie wert verstaen, sal de<lb/>
schuld van gedachten Mapule all ten meerendeele met de Compagnie comen gerescontreert<lb/>
worden.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 60-61.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Het jacht Hoorn,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 4 fehr. 1666, brengt cargasoen van f. 30000 naar<lb/>
Timor; het gezag van Vieira over die van Larantuka vermindert).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sij haer genegen thoonden ook tegens will van s.r Viera met de Compagnie<lb/>
in handel te treden, soo is die occasie waergenomen ende van deselve vooreerst op<lb/>
Lyffouw in cleeden uytcoops gehandelt een quantiteyt van 1218 f picol redelijck<lb/>
goet sandelhout tot 11 rsd. het picol, waerbij noch door ’t fluytje ’t Waeterhoen<lb/>
van Batumiang
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3)</hi> sijn afgehaelt ende van de Portugeesen gecocht allmede in<lb/>
cleeden uytcoops 620 picol tot 6 J rsdrs. het picol ende tsedert noch van een ander<lb/>
Portugees, comende van dito plaets, die sijn vaertuyg in de Straet Senam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi><lb/>
hadde verloren, 54 J picols tot 7 rsdrs.<lb/>
P. 62-63.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Te Batavia is thans meer sandelhout, dan in 2 a 3 jaar verkoopbaar is; daar de<lb/>
handel op Timor weinig betekent, is besloten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . . .)</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> het getall guarnisoenhouders als vordere dienaren van de Compagnie aldaer<lb/>
tot op 40 Nederlandse coppen te besnoeyen onder het gesach van den capitainluytenant<lb/>
Jacob Pietersen van de Carper
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4 *),</hi> die aldaer goede ervaerentheyt heeft<lb/>
ende ook redelijck ter penne is, zullende dienvolgende de besettinge op ’t fort<lb/>
Henriccus ende ons volck van ’t eyland Rotty ingetrocken ende weder aen ’t fort<lb/>
Concordia worden overgebracht, met dewelcke als met de bondgenoten, op<lb/>
Coepan wonende, wij vertrouwen d’onse aldaer genoegsaem tegens eenige inlandse<lb/>
vijanden in postura van defentie te sullen wesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 64-65.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De opperkoopman Hurdt is met 100 a 110 man van daar naar Amboina<lb/>
gezonden; er is f. 4873 netto gewonnen; aan Vieira is het voorlopig af gehouden bedrag<lb/>
terugbetaald, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 5 oct. 1666, daar hij niets meer aan den nawah van<lb/>
Bengalen schuldig is; Dubbeldecop heeft, vgl. ibid. p. 66-67, alles van Martapura<lb/>
mee teruggebracht; er was daar nog 50 d 60 last peper te koop; de groten zijn er nog<lb/>
3220 realen schuldig).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300">1) Rijttuyg, tuig, waarop een schip rijdt, dus ankers en kabels.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">2) Batumian, plaats ter oostkust van Timor.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">3) Straat Senam, mogelijk is bedoeld de Straat Semau, tussen de zuidwestpunt van Timor<lb/>
en het eiland Semau.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">4) Jacob Pietersz. van de Carper, 1665 kapitein-luitenant, sedert oct. 1668 opperhoofd<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt">op Timor.<lb/>
</note>
<pb n="535" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Yerburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >535
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Van Pangeran Ratoe staet niet te comen, alsoo tot de uytterste armoede sij<lb/>
gecomen en altemet een van sijn wijven moet vercopen om te eten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De jonge Pangeran Poerba Nagara
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">!)</hi> was in december verleden door een van<lb/>
sijn dienaers met een tabackspijp op ’t hooft geslaegen en daervan comen te<lb/>
sterven, in wiens plaets weder in de regeeringe was gestelt eene Marta Nagara
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi><lb/>
dat een wacker man soude wesen om de saeken tot Banjermassing op een beter<lb/>
voet te brengen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 68-69.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De bruto winst was er slechts f. 16692
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> waarom in 1666 geen bezending derwaarts<lb/>
is gedaan; wederzijdse klachten van resident Melchior Hurdt en de Pangeran<lb/>
van Palembang,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> . )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . namentlijck dat desel ve, over de 7950 rijxdaelders aen de Compagnie<lb/>
schuldig staende wegen lijwaeten, hem genoegsaem met ge welt afgedrongen op<lb/>
leverantie van peper, echter sijn tollen met contante Spaense realen begeert betaelt<lb/>
te hebben, of het de cassa lijden mach ofte niet en sonder hem te schamen ondertusschen<lb/>
voor sijn particuliere requening peper nae Batavia en Malacca te senden<lb/>
en daer hij dan noch geern contant geld voor soude hebben. Tevooren plach hij<lb/>
hem te vergenoegen met 2000 realen op credit te genieten, maer will nu 8 a 10<lb/>
duysent hebben of verbied de cooplieden mette Compagnie te handelen, behalven<lb/>
dat dan noch altijt de beste sorteeringen will hebben ende dat tot minder prijs<lb/>
als andere.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 71.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(De resident is niet door hem in kennis gesteld met de brief, af gedrukt</hi> Daghregisters<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1666-1667</hi> ,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">p. 56; commissaris Jacob Pits kwam 7 aug. te Palembang).</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De questie mette resident door tusschenspreken van den voorsz. commissaris<lb/>
seer gemackelijck ofte sonder veel moeyte bijgeleyt, uytgesondert alleen, dat sij<lb/>
op het wegen van den peper sijn blijven staen, hetselve begeerende door haer<lb/>
ejrgen volck gedaen te hebben ende waerin de commissaris ook heeft gemeent, dat<lb/>
sij ook eenigsints gelijck hebben gehadt, hebbende de onse, soo ’t schijnt, in<lb/>
gebruyck gehadt op elck gewicht eenige ponden minder uyt te roepen, als hetselve<lb/>
bedroeg om quansuys altijt een ruym gewicht te hebben en niet te cort te comen,<lb/>
nietjegenstaende wij sulx altijt verboden hebben, te meer omdat hetgene bij sulcke<lb/>
practijcken uytge wonnen wordt, selden of nimmermeer tot voordeel van de Compagnie<lb/>
comt, maer onder de particuliere gesmoort wert, soodat nae eenige daegen<lb/>
kibbelens eyndelijck veraccordeert is, dat partijen wedersijts tottet wegen even<lb/>
nae sullen wesen ende dat, die sal mogen menen daerbij vercort te worden, den<lb/>
peper noch eens sal mogen wegen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Soo blijft de Pangeran ook persisteren bij sijn begeren om den toll met realen<lb/>
in specie betaelt te hebben, maer will de Compagnie bij ongelegen tijt, gelijck nu,<lb/>
wel een wijle borgen, vresende, soo ’t schijnt, dat het anders wel tot een gewoonte<lb/>
soude worden coopmanschappen in betaelinge te moeten ontfangen.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">1) Pangeran Purba Nagara, jongere broeder en mederegent van den p. 466, noot 4<lb/>
genoemden Pangeran Suria Nata.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Pangeran Marta Nagara, broeder van de beide juist genoemden.<lb/>
</note>
<pb n="536" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:9.4pt" >536 Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Aen een vrije negotie bleef het ook nochal veel haperen. Sijn Hoogheyt had<lb/>
desel ve uyterlijck wel toegestaen, maer onder de hand vierden de cooplieden geintimideert<lb/>
met ons te handelen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 74-75.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er is in een jaar voor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 66476 op de verkoop gewonnen en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 7594 uitgegeven;<lb/>
koopman Bogaert in Djambi klaagt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> over de onhebbelijcke proceduyren van de Pangerans, bijsonder de jonge,<lb/>
aen wien de vader de regeeringe opgedraegen heeft ende die hem, als hij sijn will<lb/>
in alles niet can van ons hebben, niet en ontsiet te seggen het contract tusschen<lb/>
Jamby en Batavia bij sijn vader gemaekt te sijn en hem niet te verbinden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 75-76.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
( In Djambi heeft aan Pits
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> de reconciliatie van den gemelten resident Bogaerd met de Pangeran daer<lb/>
mede niet veel moeyte gecost en heeft, naedien Sijn Hoogheyt self bekent heeft<lb/>
sijn dachten *) uyt haestigheyt geschreven te hebben ende den resident te houden<lb/>
voor een oprecht ende discreet man.<lb/>
P. 77.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Er is 81754 rsd. aan voorschotten verleend; 4 dec. meldt Pits, dat
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> de prince van Johor aen ’t eyland Lingen1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> met eenige vaertuygen was<lb/>
gecomen om, soo men meende, sijn bruyt van Jamby te haelen, waerop de Pangerans<lb/>
dan aenstonts eenige voomaeme persoonen hebben afgesonden om sijn exellentie<lb/>
te begroeten en voort nae Jamby te geleyden ende op dewelcke de Pangerans<lb/>
daemae ook selve sijn gevolgt om hem voor de revier in zee te verwelcomen,<lb/>
gelijck dan ook de voorsz. grooten, aen ’t eyland Lingen gecomen sijnde, van sijn<lb/>
excellentie vrundelijck bejegent waeren, maer de revier genaekende ende de<lb/>
Pangerans tot hem siende afcomen, eerst de oude ende daemae de jonge, elck<lb/>
met goet getal vaertuygen, heeft, soo ’t schijnt, quaed bedeneken beginnen te<lb/>
crijgen ende de steven weder nae Johor gewent, naedat alvooren eenige canonschoten<lb/>
met scherp nae Haer Hoogheden gedaen hadde ende sijn deselve daermede<lb/>
ook niet sonder beschaemtheyt weder nae binnengekeert. Waeruyt nu<lb/>
eygentlijck dit misverstant sij veroorsaeckt, en wist men niet, maer ’t is te vreesen,<lb/>
dat daer groote verbittering uyt sal uyt st aen. Van de sij de van Jamby meent de<lb/>
resident, dat geensints eenig sinister voornemen sij geweest, gelijck van het doen<lb/>
des Johorits ook niet anders en behoort gelooft te worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 78-79.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vgl
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">.</hi> de brieven in
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 208-210; 30 sept. 1666 was er in een jaar<lb/>
gewonnen f. 62661 en uitgegeven f. 33504; de Cattenburg bracht 3 juli cargasoen van<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 69162 naar Japan van Batavia; in Siam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> door de continueerende sterfte waeren de landen seer van manvolck ontbloot<lb/>
ende daer besijden liet de Coning de stadt Judia met een nieuwe muyr<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Te vinden in de brief , afgedrukt
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters</hi> 1666-1667, p. 52-53.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">2) Lingen, Lingga, eiland iets bezuiden de evenaar op 104°40/ O.L.<lb/>
</note>
<pb n="537" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVT, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >537
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">besluyten, daer dagelijx veel menschen aen waeren arbeydende, anders soude de<lb/>
quantiteyt hertevellen vrij grooter hebben connen wesen. Ook waeren daer in<lb/>
february daer tevooren van Japan ende de cust van China 4 Chineese j oneken aengecomen,<lb/>
die ook all eenige vellen vervoert hadden, nietjegenstaende de Conink<lb/>
ons niet nae en laet de hand te bieden tottet effect van Comp.8 octroy, maer de<lb/>
Chineesen weten duysent practijcken om ons hetselve te ondercruypen. In toecomende<lb/>
meent men evenwel, dat daer beter op gelett sal connen worden, alsoo<lb/>
de May.1 ons nu toegestaen heeft alle vaertuygen aen ’t tollhuys Bancoc te mogen<lb/>
visiteren ende de vellen, die achterhaelt worden, aen te slaen sonder daer iets voor<lb/>
te betalen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 81-82.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Een jonk van den Koning is in juni tiaar Nagasaki gevaren; de V.O.C. heeft<lb/>
in Siam 95% op de textiel gewonnen, zodat geen geld behoefde te worden geleend en<lb/>
maar 20000 taël zilver uit Japan is geëist).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot Tanassery waeren soo van Masulipatnam, Bengale als Suratte vijf<lb/>
Moorse schepen aengecomen met goede partij e alderhando slach deden ende was<lb/>
met een derselve overgecomen een gesand van den Conink van Golconda met een<lb/>
brieff aen de Coninck, waerbij versocht, dat denselven mochte toegestaen worden<lb/>
sijn lijwaeten daer om te setten ende voor het provenu oliphanten te copen, dat<lb/>
hem geem geaccordeert is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Van Goa waeren daer in de maend september over Malacca ook acngeland<lb/>
2 Portugesen navetten met een slecht cargasoen van wat poetsiock, wierook,<lb/>
cassomba en grove deden, waertegen daer ook geen dienstige coopmanschappen<lb/>
om tot retour te dienen en waeren te vinden, soodat sij van resolutie waeren geworden<lb/>
daer een saysoen over te blijven ende de Maccauw-s-vaerders te verwachten,<lb/>
daer ook cleene hope toe was, maer men vreesde, dat de Tartarise regenten<lb/>
tot Canton die noyt sullen largeeren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Engelsen en sijn ’t verlopen mousson in Siam niet vernomen, maer had de<lb/>
Conink haer resident m.r
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt">Ecrot over</hi> begaen delict in seer naeuwe gevanekenis gehouden,<lb/>
doch nae verloop van 6 weken door voorspreken der aenwesende Portugesen<lb/>
weder losgelaeten, waermede die natie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> geen geringe cleynachtinge is geschiet.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">P. 83-84.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Koning is zeer ingenomen met de 20 ijzeren kanons, hem te koop aangebracht<lb/>
door de V.O.C. ; 31 juli was er in een jaar gewonnen f. 48423.9.12 en uitgegeven<lb/>
f. 24924.8.4; koopman Ketting in Cambodja heeft uit Japan voor f. 61125 aan<lb/>
schuitzilver en koper ontvangen; in de tegenovergestelde richting is maar voor f. 23458<lb/>
verzonden; in Cambodja
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> weder buyten vermoeden vijf Chinese joneken van Nangasacki waeren<lb/>
aengeland ende dat de Coninck ons niet en maintineert bij het octroy der vellen,<lb/>
gelijck soo solemneel belooft heeft ende om welcke reden de resident dan ook<lb/>
geen nieuw capitael tot vervolg van den handel uyt Japan en heeft geëyscht.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 86.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) William Acworth, sinds 1660 hoofd van het Engelse kantoor in Siam, in 1665 maakte<lb/>
hij een reis van Madras naar Atjeh.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Bedoeld zijn natuurlijk de Engelsen.<lb/>
</note>
<pb n="538" />
<fw place="top" type="page-number" >538
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVT, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Aan Ketting is gelast met de meeste ommeslag naar Batavia te vertrekken; vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Cambodja</hi> p. LVI).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De geroerde Chinese j oneken hadden tot Nangasacki van Cambodia aen de<lb/>
marct gebracht niet min dan 70 000 stucks diverse slach vellen, 1076 picol namrack<lb/>
en 680 picol sappanhout.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 86.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Op het Compagniescar gasoen uit Cambodja is in Japan maar 59% gewonnen ,<lb/>
te weinig voor de onkosten ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De Chineesen, onder den Tartar gehoorende, uyt desselfs last het coningrijck<lb/>
Tonquin hebben moeten verlaten en dat op de frontieren van dat rijck soo naeuwe<lb/>
en scherpe wacht wort gehouden tot weeringe van de onderlinge commercie te<lb/>
lande ende zee, door rovers onveylig gemaekt, en behalven dat ook niet geoorloft<lb/>
den Tartarisen Chinees buytenslands te negotieeren, soo is de vercoop der goederen,<lb/>
derwaerts geschickt, van weynig belang geweest, alsoo ’s lands eygen vertier vrij<lb/>
gering is.<lb/>
P. 87.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Op de goederen uit Tonkin was in Japan de winst 99%, waarvan op de zijde<lb/>
101$%; er is 6 ton aan kapitaal, waarom er niets uit Japan geëist is; van Tonkin<lb/>
is cargasoen van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 250867.5 naar Japan gezonden; op 31 jan. 1666 was er in een<lb/>
jaar gewonnen f. 27078.13.10, maar f. 54900 uitgegeven; vruchteloze zending van<lb/>
Nobel naar het noorden van China, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 736, terwijl in<lb/>
Tsjintsjoe niet Tnocht worden geland; Nobel had
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> met de Tartaren nae ouder gewoonte veele fastidiën en ongeloofflijcke<lb/>
quellingen gehadt, eer dat tot een eynde van de negotie conde geraeken, hebbende<lb/>
inn alles niet meer dan 210 tail Chinees schuytgout om de ongemeene dierte desselfs<lb/>
connen bemachtigen, soodat met het aengebrachte silver van Japan, bestaende<lb/>
in 98 000 tail, twelck men gemeynt hadde in gout om te setten, geen<lb/>
vrucht heeft connen werden gedaen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 91.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Van Fu-Tsjou vertrekt de CaneeTboom 6 dec. 1665 met cargasoen van<lb/>
f. 231074.2.13 via Malakka naar India; in Fu-Tsjou . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 12.0pt">... .de Vicerey Singlamong had de coopman Nobel in ’t laetste per force<lb/>
gedwongen 648 picol speauter ende 165 picol fijne thee tot een hoogen prijs in<lb/>
trocque van eenige noch aen land resteerende coopmanschappen aen te nemen en<lb/>
daermede waeren d’onse noch eyndelijck soo van dien quelgeest afgeraekt, die<lb/>
nevens
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">Lipovi en</hi> andere groten niet alleen toestonden met den geheelen ommeslach<lb/>
van daer op te breken, maer ook genoeg te kennen gaeven, dat haer eygen<lb/>
will en begeeren tot sulx was streckende, des de onse, hun tot vertreck preparerende,<lb/>
in der minne en met genoegen der voorsz. Hocksieuwse regenten op den 9en<lb/>
january 1666 van daer sijn gescheyden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 92-93.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt">1) Lipovi, p. 493 genoemd als de veldoverste Lipouy.<lb/>
</note>
<pb n="539" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667 539
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(China verlangt een gezantschap, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 736; Nobel komt<lb/>
24 jan. met 3 vaartuigen in Ki-Lung; winst in Fu-Tsjou, vgl. ibid.; ambassade van<lb/>
Van Hoorn naar China, vgl. ibid.; de 5 schepen komen 3 aug. voor Fu-Tsjou, Van<lb/>
Hoorn debar keert de 248te . .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">.</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> en ten eersten bij den Vicerey Singlamong en andere grooten door eenige<lb/>
raandorijns statelijck wiert geleydet, van wien verwellecomt wesende en van geen<lb/>
ander dingen gesproken werdende, als dat sijn e. met de naeste visite het translaet<lb/>
van des Keysers brieff *) ende de lijste van de schenckagie most vertoonen, twelck<lb/>
daemae soo achtervolgt is geworden. Hierop volgde terstondt, dat de schenckagiegoederen<lb/>
uyt de schepen gelost en aen land begeerden gebracht te hebben, waertegens<lb/>
geen excusen en mochten gelden, sulx die met groote moeyte voor den<lb/>
dagh gecregen en aen haer vierden vertoont; dewelcke, naedat se desel ve wel<lb/>
hadden besien, aen d’onse weder teruggegegeven sijn. Daernae heeft den ambassadeur<lb/>
noch diverse visites aen de voorsz. grooten gegeven ende bij gelegentheyt sijn<lb/>
e. op reys en een aenvanck met den handel te mogen nemen gepoucheert, doch op<lb/>
geen van beyde eenige ronde verclaeringe connen erlangen als eenelijck, dat wegen<lb/>
onse gelegentheyt, nae boven gesz. was, somtij ts wel de mijnen maekende, of<lb/>
de negotie voortganck nemen souw, laetende door hun factoors nae den prijs van<lb/>
de goederen vraegen, dewelcke, opgegeven werdende, het bodt verre beneden de<lb/>
waerde waeren instellende.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 99-100.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vermindering van de overlast niet van de ambassade verwacht, . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> hebbende met een wonder boosaerdig en bedriegelijck volck te doen, die<lb/>
de temtatie in de natuyre hebben en gewoon sijn andere daermede te plaegen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 101.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den veldheer Lipovi, een der voomaemste regenten van Hocksieuw ende<lb/>
met wien d’E. Comp.nle ginder altoos wel het meeste heeft te doen gehadt, alsoo<lb/>
hij door den Keyser expres verordent was onse affairen onder sijn bestier te nemen,<lb/>
is nae het vertreck van den coopman Nobel, die hem doentertijt in een crancke<lb/>
gestalte liet, comen te sterven, welckers plaetse aen een ander Tartars heer, Tsiang<lb/>
Povy genaemt, vergeven en tot dien eynde van Peckin afgecomen was ; wiert voor<lb/>
een grooten grijpvogel gerenomeert, welck gebreck in alle Tartars en Chinesen<lb/>
schijnt geboren te wesen.<lb/>
P. 102.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Volgens jaerlijcxse gewoonte hebben wij den verleden jaere eenige Chineesen<lb/>
gelicentieert omme van hier als passagiers met Cornp.8 schepen nae Hocksieuw te<lb/>
mogen overvaeren, mits dat ijder voor transpoort voor sijn persoon en bagagie<lb/>
20 rsdrs. gehouden waere te betaelen ende aengesien ons op ’t vertreck der<lb/>
schepen van ter sijde was ter ooren gecomen, hoe gemelte Chineesen soo all iets<lb/>
van importantie alhier ter sluyck aen boord hadden gebracht ende waemae den<lb/>
tijt niet toe en liet behoorlijck ondersoeck te laeten doen, soo vonden goet, de<lb/>
h.r Van Hoorn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> bij instructie te recommanderen de voorsz. vertrocke Chineesen<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) Afgedrukt:
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Beschrijvinge</hi> H, I, p. 769.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">2) Pieter van Hoorn, buskruithandelaar te Amsterdam, kwam nov. 1663 als raad-<lb/>
</note>
<pb n="540" />
<fw place="top" type="page-number" >540
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
een geteekent schrift tusschenwege af te vorderen, wat bagagie sij tot haer behoef<lb/>
hadden medegenomen om, ginder gecomen wesende, niet anders als deselve te<lb/>
laeten volgen ende ’t gunt men buytendien onder haer bevand, te werden aengehouden.<lb/>
Nu isset gebeurt, dat in ’t executeeren van deselve ordre wel omtrent<lb/>
de waerde van 20 000 rsdrs. in handen gecregen is, bestaende meest in ongemunt<lb/>
silver ende eenige goederen van cleene volume. Dit is wel een goede vangst, maer<lb/>
wij sijn grootelijx beducht, dat de Chineesen, in Hocksieuw hierover clachtig<lb/>
vallende, dien buyt weder sal moeten werden uytgereykt, gelijck de Tartaren<lb/>
hierover allreets hadden beginnen te murmureren, daer den ambassadeur doen<lb/>
noch geen gehoor in gegeven heeft.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 102-103.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Nobel weet te Ki-Lung de twisten tussen den commandeur Herman de Bitter<lb/>
en het verdere personeel bij te leggen; De Bitter blijft er als commandeur, maar het<lb/>
bestuur komt bij koopman Jan de Meyer ; De Bitter heeft veel gedaan aan de forten
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi><lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> sijnde het geheele werck van de forteresse Noord-Holland met gordijnen<lb/>
aen den anderen getrocken, soodat deselve suffisant geoordeelt wert all een machtigen<lb/>
vijand te connen afweren ende sal der mettertijt kans wesen gemelte forteresse<lb/>
te brengen in deselve forme en gestalte, als ten tijde van de Spanjaerden is<lb/>
geweest, waervan twee punten, aen de zeecant leggende, volcomen sijn, wesende<lb/>
aen de andere ook all werck begonnen en dat op de oude Spaense fondamenten,<lb/>
die noch in wesen sijn ende seer wel in de hand comen om haest gedaen te crijgen,<lb/>
comende de steenen der oude ruynen daertoe seer wel te pas. Eenelijck valt het<lb/>
calckbranden wat moeyelijk. Den arbeyt wort meest door de soldaten gedaen,<lb/>
soodat de E. Compagnie geen groote coste daervan te draegen heeft. Een viercant<lb/>
reduytjen was aldaer te maeken onder handen genomen op ’t naeuw ofte incomen<lb/>
van het noordooster canaeltje om daermede te beletten, dat geen vijanden met<lb/>
cleene vaertuygen de onse van achteren comen bespringen. Ook dienden de gordijnen<lb/>
van het fort wat hooger opgetrocken, dat mettertijt, wanneer de handen<lb/>
wat ruymer crijgen, ook staet geholpen te werden. Ginder waeren all een goed<lb/>
getal thuynen tot culture van veelderhande moeskruyden ten behoeve van ’t<lb/>
guarnisoen gebracht, werdende gesustineert de grond ook bequaem te wesen om<lb/>
met fruytbomen te werden beplant. Den aenqueek van groff vee (uytgesondert<lb/>
verckens, die daer niet aerden willen) schijnt, aldaer ook wel sal succederen, dat<lb/>
men van de Chineese cust daer vooreerst sal moeten brengen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Terwijl voomoemde commissaris Nobel mette visite op Quelang is doende<lb/>
geweest, quam aldaer over land van Tayoan een gesand van Sepoan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x),</hi> sijnde de<lb/>
soon van den overleden Coxinja, te verschijnen met een gevolg van 12 Chinesen,<lb/>
voorgevende, dat hij door gemelten Sepoan afgesonden was om met d’ e. Nobel<lb/>
van coophandel en vreede te tracteeren, medebrengende een open brief der<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">extraordinair te Batavia, maakte juli 1666-jan. 1668 een hofreis naar Peking, werd raadordinair<lb/>
en in okt. 1677 door Heren XVII ontslagen; hij stierf jan. 1682 te Batavia en was de<lb/>
vader van den Gouv.Gen. Van Hoorn.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Sepoan of Kimsia was de zoon van Coxinga, dien hij bij zijn dood in 1662 in zijn<lb/>
machtspositie opvolgde; in 1680 verloor hij zijn bezittingen aan en voor de vaste wal van<lb/>
China aan de Mandsjus, die hem echter tot zijn dood in 1683 op Formosa handhaafden.<lb/>
</note>
<pb n="541" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVT, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >54:1
</fw>
Nederlandse gevangenen, die op Tayoan noch in ’t leven waeren, gedateert<lb/>
6en february 1666, die volgens haer schrijven hope en toesegginge hadden, dat<lb/>
door het verhandelen van yets goets met den voorsz. gesant hunne verlossinge<lb/>
soude connen tewege werden gebracht, maer naderhand is bevonden, dit werck<lb/>
onser vijanden niet als op enckele schelmerij e en bedrogh gelegen heeft, alsoo<lb/>
hunne voorstellingen van soo onredelijcke natuyre waeren, dat sij selver wel<lb/>
visten, wij met haer in sulcker vougen niet en conden overeenkomen, behalven<lb/>
dat Sepoans brieven met lasteringen en spotternijen waeren gevult.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">P. 106-108.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Daar het vermoedelijk spionnen waren , dient men verder daar geen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">„</hi> Coxinders
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">”</hi><lb/>
te admitteren ; nog negen van de bij hen gevangen Nederlanders, w.o. ds. Joannes<lb/>
Leenaertsz., zijn in leven; bezending uit Ki-Lung naar Manilla, vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi><lb/>
II, I, p. 736-737, nagenoeg gelijkluidend:
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 29 april 1666; Ki-Lung is<lb/>
met 290 blanke koppen bezet; zending van vaartuigen met 40 soldaten derivaarts op<lb/>
23 juni,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 95, waar men eind juli aankwam; aanval van de Coxinders,<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p.737-738, nagenoeg gelijkluidend, vgl. ook
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 30<lb/>
nov.; financiële toestand aldaar,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Beschijvinge</hi> II, I, p.738).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Geen goud en isser den voorleden jaere in de onse haere handen gecomen.<lb/>
De quantiteyt, die der uyt de Terraboangse mijne getrocken wert, is tot noch toe<lb/>
gering geweest, sijnde te geloven, soo deselve nae behooren vierde bearbeyt, dat<lb/>
vrij meer soude ommen uytgeven, maer daertoe mosten veel duysenden menschen<lb/>
in ’t werck werden gestelt, dewelck aen dien oirt soo niet te crijgen, behalven dat<lb/>
de Formosanen in ’t gemeen seer luye en traege menschen sijn, die, gelijck men<lb/>
seyt ,voor den dag van morgen niet geweent sijn veel te sorgen.<lb/>
P. 116.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( In
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 193 moet volgens onze tekst 8000 stucx kasjens 800000 zijn,<lb/>
2561 kamfer 25611 ; de 7 schepen voor Nagasaki kwamen daar tussen 5 juli en<lb/>
16 sept. aan met cargasoen van f. 1010865.9.1; de hofreis van Volger begon 15 maart,<lb/>
hij werd 19 april door den Sjogoen ontvangen, vgl. verder
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I,<lb/>
p. 432 en 616-617; de ene gouverneur van Nagasaki, Citseroymondonne, is gestorven,<lb/>
de andere, Kjowtarradonne is ontslagen; de opvolgers zijn Sinsabrodonne en Gonnemondonne;<lb/>
9 juni is Volger weer te Nagasaki).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> hebben se
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> den 16en september den vereyschten thoondagh gehouden,<lb/>
sijnde den eersten vercoopdaeg nae ouder gewoonte bij openbaere venditie gedaen<lb/>
en vervolgens in 5 venditiën den 24^n october de negotie geabsol veert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">P. 121.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Er werd 124% winst gemaakt, vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 432-434).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Of dese hooge marckt1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> de Chinesen niet wederom opwecken sal dien handel<lb/>
de novo te vervolgen, moet den tijt leeren, want om anders geen redenen hebben<lb/>
se ’t verleden jaer den Tonkinsen handel gestaekt, dan omdat d.° coopmanschappen<lb/>
geen behoorlijck advance in Jappan hebben gegeven en bovendien de sijde in<lb/>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2600">1) De Nederlanders.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2600">2) Die van de zijde in Tonkin.<lb/>
</note>
<pb n="542" />
<fw place="top" type="page-number" >542
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
Tonckin over 2 jaeren verleden duer was ingecocht, dat ’t verlede jaer van de<lb/>
Compagnie tot civile prijse voor 13 faccaer is geschiet. Dien handel sullen tegens<lb/>
’t jaer 1667 van hier matelijck trachten te vervolgen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 122-123.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Uit Cambodja zijn:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . ’t verlede jaer 4 stux joncken tot Nangasacky aengecomen met omtrent<lb/>
70000 stux hertevellen, 680 picols sappanhout, 1076 picols namrack en andere<lb/>
waeren, soodatter tegens ’t aenstaende jaer van daer genen eysch wegen de Compagnie<lb/>
voor Japan gedaen wort.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">P. 124.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verdere handel in Japan, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 432-433, waar in onze<lb/>
tekst 9 taël en 7 condrijn staat i.p.v. 7 taël 9 condrijn, t.a.p. r. 5).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De packhuysen op het eyland Disima worden out en bouwvallig, soodat men<lb/>
langer geen coopmanschappen van emporte droog daerin can bewaren, sulx dat<lb/>
de tolcken hebben geresolveert een nieuw brandvrij packhuys te bouwen om de<lb/>
goederen te bergen, die se jaerlijx voor verscheyde groote heeren moeten versorgen.<lb/>
Het comt haer ruym 3000 tailen te costen. De onse sijn van gevoelen, dat het de<lb/>
Comp.ne van haer behoort te copen.<lb/>
P. 129.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Nederlanders uit Corea, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge,</hi> II, I, p. 433-434 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Sperwer,</hi><lb/>
p. 83-84 ; verdere meded. over Japan,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge,</hi> ibid., p. 434; naar India enz.<lb/>
zijn 23 oct. uit Japan vertrokken 5 schepen met cargasoen van f. 1938293.5.3, vnl.<lb/>
gouden munten, staafkoper, schuitzilver, kamfer, voor Siam en Tonkin 1 schip, carg.<lb/>
f. 139122.4, voor Batavia 1 schip, carg. f. 189162.18.8; Volger meent, dat .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> een paar jonge Persiaense paerden, bruyn van hayr, in aenstaende ongemeen<lb/>
aengenaem souden wesen en veel andere goederen mede connen bespaert<lb/>
worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 133.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Gunstige berichten van Malakka; mislukte reis van een scheepje van den prins<lb/>
van Johore naar Coromandel; vóór Perak wordt de helft van de tin voor 30 realen de<lb/>
bahar van 375 opgekocht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De revier Queda wort insgelijx noch all
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J)</hi> beslooten gehouden, hebbende den<lb/>
Coninck aldaer jongst aenbieding gedaen des Compagnies residentie gins te willen<lb/>
tollereren, mits de besetting aldaer ingetrocken wierd, dat wij hier, als sijnde dien<lb/>
Vorst ’t minste niet te vertrouwen, voor des Compagnies dienaren en middelen<lb/>
al vrij wat gevaerlijck houden, echter gebeurende, hij dierwegen naeder aenbieding<lb/>
doet en sijn emissarissen tot ons af comt te senden, soo sullen sien, hoe de saek<lb/>
best met de minste quetsing van ’s Compagnies respect sal bij te leggen sijn.<lb/>
Andersints is aen de vrundschap van dien Coninck niet seer veel gelegen, te meer<lb/>
dan desselfs revier voor de Horen en andere sal openstaen, wanneer dan alle<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1) Noch all, in de zin van : nog steeds.<lb/>
<pb n="543" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >543
</fw>
vremdelingen om goetcoop kleden t’ erlangen sonder nae Malacca om te sien hun<lb/>
sullen derwaerts begeven.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 135-136.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: right; line-height: 12.0pt">( De Engelsman Lock aldaar vraagt een pas voor de vaart op Coromandel
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> waartegen<lb/>
hij de schuld van Moondas N and 140 bahar tin zal betalen; dit is geweigerd).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Waerop gevolgt is, sich denselven in january verleden jaers met een cleen<lb/>
vaertuygh bij nacht bedecktelijck van daer naer Aetche en soo wijders per eene<lb/>
der gins aenwesende Moorse schepen naer Masulipatnam begeven heeft, hebbende<lb/>
desselfs schip onder ’t opsicht van drie sijnder landsluyden binnen Queda gelaeten,<lb/>
daer het nu beneffens dat van den Coninck in een doek opgelecht is.<lb/>
P. 136.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De vaart op Udjung Selang gestaakt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> daar Oprapet tegenwerkt en er de laatste<lb/>
maal maar 3 bahar tin werd verkregen; Pits brengt 211 bahar uit Ligor, maar onderkoopman<lb/>
Splinter meldt nu,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat de commercie gins door de veelvuldige vremde handelaers, onder dewelcke<lb/>
sich allmede eenige Coxinjase Chineesen bevonden, derwaertsover dapper<lb/>
geobsteert wiert en aldaer in den tijt van II maenden niet meer als 183 bharen<lb/>
des gemelten mineraels waeren bijeen versamelt, dat met de vorige tijden, wanneer<lb/>
die plaets wel 8 è, 900 bhaer placht uyt te geven, veel verscheelt, daer echter vooreerst<lb/>
niet in te doen sal sijn als de bevelhebbers door minnelijeke persuatie t’onswaerts<lb/>
te trecken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 137.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( 13 aug. vertrok de Terboede mei cargasoen van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 65022.4.14 van Malakka<lb/>
derwaarts; 3 Moorse schepen betalen 7683 rsd. tol te Malakka
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> evenveel als ze anders<lb/>
in Atjeh en andere Maleise havens betalen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> nl. „door ’t lichten van het thiende kleed”;<lb/>
dgl. handelaars betalen bovendien
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">5%</hi> voor vracht aan de anachodas der schepen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Eene der geseyde schepen was door storm en ander tegenheden weder naer<lb/>
Malacca gekeert ende het tweede tot Porto Novo binnen geraekt, doch ’t derde<lb/>
wiert nergens vernomen.<lb/>
P. 138.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van drie passerende Portugese schepen betaalden twee elk 320 rsd. „passagiegeld”<lb/>
en voor verkochte goederen 200 rsd. tol, het derde verkocht zijn lading te Malakka<lb/>
en betaalde het tiende kleed aan tol of 2421 rsd.; 31 juli was er in een jaar f. 133941.5.1<lb/>
gewonnen en f. 186467.3.5 uitgegeven; de te verkopen kleden uit Coromandel ad<lb/>
f. 120438.5.15 kwamen er pas in september; er is 750 bahar tin en 1100 picol peper<lb/>
in voorraad; er liggen 581 blanke soldaten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> waarvan 334 in hei kasteel en 15 te Ligor;<lb/>
de rest op de schapen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Boven twelck de voorsteden noch met 3441 sielen, soo Portugesen, mesticen<lb/>
als Maleyers, Cliinesen en Javanen sijn versien, waermede men in tijden van nood<lb/>
en, wanneer men deselve vertrouwen mocht, bij voorvall van eenig vijandlijck<lb/>
attentaet all iets notabels soude verrichten kunnen.<lb/>
P. 141.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het verkleinen van de plaats gaai wegens de hoge kosten niet door).<lb/>
</note>
<pb n="544" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1607
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >544
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">Het daervan gemaekte model, in hout geboutcheert, is met het schip den<lb/>
Phenix anno 1665 gesonden en met Compagniespapieren over boort geworpen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x).</hi><lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">P. 141.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De drie schepen , in november naar Malakka gezonden , moeten helpen van daar<lb/>
het grote cargasoen uit Japan naar India te voeren; commandeur Bartholomeus van<lb/>
Wey over de negen daarbij betrokken schepen gesteld; de handel in Indragiri, o.a. in<lb/>
goud , neemt toe; Pits kwam 20 oct. in de loge aldaar , er was 307 taël d 20 realen de<lb/>
taël goud opgekocht, wat hij tot 622 opvoerde, .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> wesende de Coningen beyde tegens de Manicabers, met dewelke deselve<lb/>
in oorlog waeren, te velde gelegen, sulx hem op 23en october met der Vorsten toelating<lb/>
naer ’t leger transporteerde en twee dagen daeraen audiëntie verkreeg.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 144.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Vorsten waren met den resident Van Heyst weer op goede voet; ze wensen<lb/>
zijn aanblijven, maar Pits zou hem liever lichten, hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . veel vuylicheden door ’t vergrooten der dagelijcxse ongelden in prejuditie<lb/>
van d’E. Compagnie uytgevonden hebbende.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 145.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Hoe dan dit werck tusschen gedachte Coningen en den resident onder de handt<lb/>
besteken sij, kunnen wij voor tegenwordig niet weten, dierwegen, alsoo ons dese<lb/>
saek te enemael suspect is, soo sullen dien man met de eerste besending, die derwaerts<lb/>
komen te doen, hier ontbieden.<lb/>
P. 146.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Pits vertrok 27 oct. van Indragiri naar Malakka; gebeurtenissen ter Westkust,<lb/>
uitvoeriger vermeld bij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Westkust,</hi> p. 62-93; 22 jan. kwamen in Bengalen 3 schepen<lb/>
van Malakka met cargasoen van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 620467 .3.8, opbrengende een schip . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> van een aensienelijck heer, tot Bellesoor thuyshorende ende naer Masulipatnam<lb/>
tendeerende, omdat hetselve niet en was voorsien van onsen pas ofte<lb/>
zeebrieff, ons seer aengenaem sijnde geweest, dat de Moorse regeeringe hun des<lb/>
niet sonders aengetrocken ofte ons diesaengaende eenige moejelijckheyt veroorsaekt<lb/>
heeft ende waermede de reputatie van onse zeepassen merckelijck gestijft<lb/>
is geworden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 156-157.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Drie schepen vertrekken 1 april weer van daar met cargasoen van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 268397.5.7
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi><lb/>
vnl. voor Japan, w.o. 560 baal zijde).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sijnde op de reyse omtrent de Andamanse eylanden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> door Claverskercken<lb/>
verovert en naer Malacca medegesleept een moy, handig Engels scheep jen, groot<lb/>
25
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 30 last, de Bon Avontuir geheten. Tselve quam uyt Peguw naer sijnen<lb/>
eygenaer M.r Siersy tot Masulipatnam ende was gemonteert met 6 cleyne stuckjes.<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">1) NI. in verband met een aanhouding door de Engelsen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">2) De Andamanen, de eilanden, die zich van noord naar zuid uitstrekken van ongeveer<lb/>
13£° N.B. tot 10£° en op 92 è 93° O.L. liggen.<lb/>
</note>
<pb n="545" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >545
</fw>
gemant met 9 Engelse ende 6 swarte matroosen, mitsgaders geladen met partij e<lb/>
gommelack, gans, loot en eliphantstanden, in alles niet meer gegist werdende als<lb/>
ongevaer op f. 8072.16.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 157.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(In Bengalen is als proef spek goedkoop ingekocht , o.a. geschikt voor Ceylon;<lb/>
827312
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> suiker uit Bengalen gaf deels 88\, deels 92\%, d.i. maar matige winst , in<lb/>
Perzië ;er is daar weer 6 d 700000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> geëist; vermoedelijk zal ze 20% goedkoper kunnen<lb/>
gekocht worden; de Bengaalse doeken waren in Perzië weinig in trek; het verkochte gaf<lb/>
47\% winst; door tekort aan scheepsruimte blijft 600 last rijst in Bengalen , bestemd<lb/>
voor Ceylon; voor het komende seizoen is nodig
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> ongevaer 3000 lasten scheepsruymte, als naer ruyge gissinge voor salpeter<lb/>
en rijs ijder 1000 ende wel 1000 lasten tot zuycker, zijde, doeken, tarruw, boter,<lb/>
hennip.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 160.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Er zijn schepen met 1900 last ruimte heengestuurd, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 134r135,<lb/>
139, met 400 voor Ceylon en 100 voor Malakka en cargasoen van f. 238502.19.8;<lb/>
men kan er het opgenomen geld niet terugbetalen; de salpeteroplcoop te Patna voor<lb/>
patria wordt voortgezet,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> maer moeyelijck is, dat Bengale geen land en is van soo grooten vertier en<lb/>
consumptie, als wel ware te wenschen, dewijl van den aenvangh der boeken op<lb/>
primo july tot primo april in alles niet meer uytgesleten en vercocht is geworden<lb/>
als voor ropia 103881 aen diverse goederen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 162.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 800; line-height: 10.0pt; text-indent: 18.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De peper brengt er 7 stuiver per pond op).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Edoch in de Seylonse coopmanschap van sjancos en arreek is soo aengaende<lb/>
den sleet als prijs te grooten vervall gecomen.<lb/>
P. 162.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 800; line-height: 12.0pt; text-indent: 18.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Drie der schepen voor Bengalen moeten naar patria doorvaren, daar bijgeladen<lb/>
met salpeter en in Ceylon met kaneel en peper; daar het vorige jaar de Bengaalse zijde<lb/>
in Japan maar 20% winst gaf, is geen nieuwe geëist, de reeds ingekochte moest naar<lb/>
Batavia gaan; daar thans de prijzen in Japan gestegen zijn en de zijde 144\% winst<lb/>
gaf, zal ze derwaarts worden doorgezonden en is nu 1200 baal besteld; het is de vraag,<lb/>
of de twee schepen met zilver uit Japan daarvoor wel tijdig in Bengalen zullen komen,<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">- ;</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 800"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> omdat het opgemelte Japans ontset laeter als ordinaris in Bengale sal<lb/>
verschijnen, dewijl de reyse van Malacca wert genomen over Paliacatta om geen<lb/>
pericul van de Engelse vijanden te mogen lopen, als voor vast en seker gehouden<lb/>
werdende, dattet schip den Turck met de Constantinopel Marchant, uyt Engeland<lb/>
tot op Cormandel gekomen, naer Bengaelen soude wesen voortgeseylt, twelck dan<lb/>
ge voegt sijnde bij de twee schepen, te Bellesoor overgebleven ende die men ook<lb/>
meent, dat door M.r Siersey van Masulipatnam met eenig volck sijn geadsisteert,<lb/>
soo souden sij 4 sterck ende in soodanigen staet wesen van omtrent Punto Pal-<lb/>
</p>
<fw type="bottom-page-number">35
</fw>
<pb n="546" />
<fw place="top" type="page-number" >546
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">meiras op soo een rij eken buyt te konnen vertoeven ende toe te leggen en welcken<lb/>
aengaende op Palliacatta tijdinge sal moeten sijn om gemelte Spreuw en Meyboom<lb/>
met of sonder convoy naer Bengale voort te stieren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Meermalen hebben wij vermaent en geschreven aengaende Ghosia Mameth<lb/>
Isop, gouverneur tot Pipely en Bellesoor. Denselven heeft nu eenigen tijt herwaerts<lb/>
U Ed.e ministers ende affairen onder sijn. e. gebiet all merckelijck gefavoriseert<lb/>
ende metterdaet betoont, dat hem onse proceduyren en successive dachten over<lb/>
denselven lastig sijn gevallen, als sijnde van den h.r Chandaura, nabab van Orixa,<lb/>
gestadig gepluckt ende voorts soo ongunstig bejegent, dat gemelte Isop, tselve<lb/>
moede geworden sijnde, genougsam uyt sijne voorsz. gouvernementen gevlucht<lb/>
ende sich met 16 a 18 gearmeerde vaertuygen (tot de Arracanse orlooge geëquippeert)<lb/>
naer Decca begeven ende geaddresseert heeft aen den grooten nabab Cha<lb/>
Estachan om aldaer heul en troost te soeken ende waerdoor dan sijne hoogheyt,<lb/>
de gunste des Conings Chia Orangseep te bate hebbende, sijn gebiet soo verre<lb/>
tot in Orixa heeft weten te extenderen, dat voorsz. Bellesoor en Pipely den heere<lb/>
Chandoura onttrocken ende hem te regeren is toegevallen, sullende door dit middel<lb/>
gedachten Mameth Isop wellicht weder werden herstelt ende dewijl gemelten<lb/>
nabab Cha Estachan nu van de voorsz. zeehavens mede meester is geworden, soo<lb/>
sal ons noch meer als bevoren nodig wesen de goede gunste van sijne hoogheyt<lb/>
vervolgens te capteeren. Tot Ougly heeft denselven mede veranderinge in de regeeringe<lb/>
gemaekt ende tot Decca te hove ontboden den gouverneur Seyt Siellaet *)<lb/>
ende commissaris Mirsa Melckbeeq, sijnde in derselver respective ampten gesuccedeert<lb/>
twee h.ren van aensien, namentlijck Mirsa Rustenbeeq
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2 3)</hi> ende Mier Mameth<lb/>
Tecki
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">s),</hi> beyde persoonen van dewelcke viert verhoopt, dat d’E. Compagnie soude<lb/>
genieten faveur en vrundschap, gelijck desel ve nu oock allerwegen in Bengale<lb/>
schijnt te sitten in matige gerustheyt sonder merekelijke redenen van dagen over<lb/>
de regeeringe des lands, negotieerende besonderlij ck in vreede tot Pattena en<lb/>
Cassimabasaer, behalven dat men ons een nieuw lastig servituyt van 5 p.r cento<lb/>
op de zijde tot Cassimabasaer op will dringen ende waerinne wij uyt cracht van<lb/>
’s Coninx firman
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> geensints sijn gehouden ende meenen derhalven ook, dat hetselve<lb/>
wel cesseren en teniet sal lopen, maer van de 2000 ropia, d.E. Comp.ne omtrent<lb/>
Tessinda
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> ontrooft,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> schijnt niets meer te hopen te wesen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 165-168.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Nabij BeUasore ijzer op te kopen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> daar Coromandel niet voldoende levert,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> omdat de prijsen specialijck van staven, bouts, spijekers etc.a ook favorabel<lb/>
sijn ende niet veel en differeren met die van ’t vaderland.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 168.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Voorbeelden hiervan; een smid is derwaarts gezonden; gezantschap van den<lb/>
Qroot-Mogól verlangt hulp tegen Arakan, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 29 maart, p. 38-42;<lb/>
wij .. . .)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Said Chalat(?).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Mirza Rustam Beg.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Mir Muhammad Taki.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Niet in
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> te vinden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">6) Tessinda, landschap benoorden Dacca, dat poedersuiker opleverde.<lb/>
</note>
<pb n="547" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >547
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . hebben ons wat geruster en niet minder verwondert gevonden over de<lb/>
groote ende subyte veranderinge, in de saken van Arracan voorgevallen ende hoe<lb/>
dat de Mooren Sittigam met de forteresse, daerop gelegen, hadden verovert *) ende<lb/>
naderhand noch een van de sterckste en bequaemste plaetsen van ’t gansche<lb/>
rijck, Rammoe geheten1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3),</hi> hebbende deselve een haven seer bequaem om een<lb/>
grote vloot vaertuygen voor alle winden te bewaren ende waermede de Arracanders<lb/>
geen andere zeeplaetsen hadden behouden als selfs de revier van Arracan, die al<lb/>
te ver gelegen leyt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi> om soo bequaem als voorheenen hunnen menschenroof op<lb/>
de Ganges en in de Bengaelse spruyten te vervolgen. Naer dese vercregene victorie<lb/>
hebben de Moren wel 12 000 ruyters overgeset ende het werck gebracht in sulcken<lb/>
staet, dat aen de totale overwinninge niet en schenen te dubiteeren.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 170-171.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Daarna twee jachten aan den Groot-Mogol te hulp gezonden , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi><lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">p.</hi> 135, onder bevel van Jan van Leenen en met een geschenk, waard
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 4283.5, voor<lb/>
den nawab, wien verzocht is de jachten spoedig terug te zenden; ze zijn buiten de<lb/>
strijd gebleven; de
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> gesand Aga Fessia hebben wij maer met een cleen geschenckjen en minder<lb/>
def royement en beleef theyt af geset, als ’s jaers tevoren aen Gosia Ameth was<lb/>
geschiet, omdat denselven Fessia benevens 272 ≤5? amphioen, goede partije rijs,<lb/>
taruw, oly, boter etc.a met ’t schip ’t Hoff van Zeeland buyten eenig blijck van<lb/>
licentie hadde overgebracht. Maer gelijck onse suspicie in den beginne lach, soo is<lb/>
ook naderhand bevonden, dat deselve goederen U Ed.e dienaren in eygendom hebben<lb/>
toebehoort ende eenelijck onder hem waeren vertrouwt om versekerder te<lb/>
mogen wesen ende waerinne sij merckelijck hebben gemist, want voors. gesant hun<lb/>
niets te willen wesende ende alles ontkennende, soo hebben sij noch liever deselve<lb/>
goederen aen d’E. Compagnie als aen soo een snoden gast gegunt ende vervolgens<lb/>
alles te kennen gegeven, sulx dat hij, sijnde overtuygt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> geworden, ’t procedido,<lb/>
monteerende 1092J rsdrs. heeft moeten rembourseren ende de E. Comp.ne overgeven,<lb/>
dat voor ’s nababs gesant (die wij ten respecte van ’s Coninx brief met<lb/>
ongemeene groote eere hadden ingehaelt) al vrij wat schandig comt.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 174-175.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Directeur Van Wijck is gestorven; de schepen uit Batavia zijn 10-23 oct. in<lb/>
Bengalen gekomen; men is daar 416000 ropia, d.i.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 650000 schuldig; er is reeds<lb/>
397 baal zijde gekocht, nog 400 zal volgen; hel is ons
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> hertelijck leet, dat wij uyt vreese van de Engelse vijanden hebben geordonneert,<lb/>
dat
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> eerst Palliacatta aenlopen en alsdan nae Bengale voort vaeren<lb/>
souden en dat om de ontfangene goede tijdinge van ’s vijands twee schepen,<lb/>
welcke noch tot Bellesor onbequaem en machteloos, in dox opgehaelt, waeren<lb/>
verbleven met weynig of geen apparentie om van dit saisoen te konnen vertrecken,<lb/>
maer ’t jacht jen den Dorkas (bij ons hiervoren den Turck genoemt), groot omtrent<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1) Zie hiervoor
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Carribr. India,</hi> IV, p. 237. Het kasteel kapituleerde 5 febr. 1666.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">2) Ramu, havenstad in Arakan op 21°22' N.B. en 92°5' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">3) Ongeveer op 20° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">4) Overtuygt sijnde, zijn schuld gebleken zijnde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">5) De schepen, bestemd naar Bengalen.<lb/>
</note>
<pb n="548" />
<fw place="top" type="page-number" >548
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwaoer, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">30 ∪ 35 lasten, op llen juny uyt Engeland in 4§ maent tot Bellesoor overgecomen,<lb/>
scheen recht door see naer Engeland te sullen retoumeeren, als sich op desselfs<lb/>
extraordinaire welbeseyltheyt verlatende.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 180.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het zal niet nagezet worden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Soo tot Ougly als in Bellesoor wierden diverse Moorse schepen geëquippeert<lb/>
om eliphanten van Seylon af te halen, dat een goede saeke sal wesen om ons van<lb/>
den grooten voorraet tot Gale en Colombo te mogen ontlasten, maer tot Ougly<lb/>
was een van de aldergrootste equippante, Mirsa Melcbeeq, op 15en september<lb/>
overleden ende waerover de E. Compagnie geen rouwe heeft te draegen, als haer<lb/>
in den tijt van sijn vermogen niet weynig geplaecht hebbende. Sijnde den bewusten<lb/>
Ghosia Mameth Isop in de gouvernementen van Bellesoor en Pipely door den<lb/>
h.r nabab Chaestachan weder herstelt geworden ende is sijn e. in ’t passeeren tot<lb/>
Ougly met U Ed.e ministers gereconsilieert, twelck ons te aengenamer sij geweest,<lb/>
omdat Nilgirij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J)</hi> ende de plaetsen, daer het ijser valt, mede onder desselfs herschappije<lb/>
behooren.<lb/>
P. 180-181.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Eer zijn 1000 varkens gekocht en ingezouten; te Rugli is 1230 last salpeter in<lb/>
voorraad
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> suiker wordt voor 7\ ropia het pak opgekocht).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
In de Ragiemaholse munt heeft de E. Comp.nle door de moeyelijckheden van<lb/>
een nieuwen muntmeester al vrij wat verlet ende eenige weynige schade geleden,<lb/>
als hebbende denselven mettet verswaren der ropias en sijne baetsoekerijen ij der<lb/>
kist of 1000 taylen Japans schuytsilver 6, 7 en 8 ropia minder doen renderen dan<lb/>
bevorens, maer hierinne was met de herstellinge van den vorigen muntmeester<lb/>
Mameth Mouraet, ’s Compagnies ouden vrund, weder voorsien ende waeren derhalven<lb/>
van de bekomene 62 kassjens silver 42 d.08 naer Ragiemahol ende de<lb/>
resterende 20 tot een preuve naer Pattena opgesonden.<lb/>
P. 182.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Een bevelschrift tot vrijstelling van de 5% tol op zijde is van den nawab nog<lb/>
niet verkregen
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> waarom de leveranciers zelf vooreerst 2000 ropia aan tol hebben<lb/>
betaald).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
In alle de Bengaelse landen, jae tot Pattena en Pipely, is in den jongsten regentijt<lb/>
een soo extraordinaren hogen opperwater geweest, dat duysenden van menschen,<lb/>
vee en huysen overlopen en weghgespoellt sijn en twelck allomme ongemeene<lb/>
groote schade en verbaestheyt veroorsaekt heeft. Hebbende U Ed.e dienaren<lb/>
tot Ougly de packhuysen, met salpeter en andere grove waeren opgevult ende<lb/>
niet verre van de Ganges gelegen, door macht van menschen ende tijdige voorsorge<lb/>
met dammen en dij eken noch beschermt, sulx dat aldaer geen naemwaerdige<lb/>
schade sij geleden, maer tot Siappera
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> ofte Pattena heeftet ons (Godt beter ’t)<lb/>
harder getroffen, eerst op 15en september in ’t afcomen van drie salpeterbarcken^<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Nilgiri, plaats bezuidwesten Bellasore op 21°20' N.B. en 86°42' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">2) Chapra, stad nabij de samenvloeiing van Ganges en Gogra op 25°43' N.B. en 84°40'<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt">O.L.<lb/>
</note>
<pb n="549" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >549
</fw>
waervan het grootste met 2200 man of 149600 pont salpeter door storm en maelstromen<lb/>
is gesoncken, behalven noch 4
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">h,</hi> 500 man of 34000 ® uyt meerder parthije<lb/>
op ’t land, selfs in de huysen, weggespoelt en gesmolten, sijnde de geheele logie<lb/>
(excepto de wooning en packhuysen, die van steenen waeren gemaekt) vernielt<lb/>
en temedergeslaegen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 184.<lb/>
</head>
<p resp="int_paragraph_joining">
( De twee jachten onder Van Leenen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, . . .</hi> . )<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> de cust van Arracan aengedaen hebbende, ook op 26en september tot aen<lb/>
’t visschersdorp de revier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> waeren ingeseylt om aldaer eenigen contschap van<lb/>
den toestand der saeken maer wel besonderlij ck om lootsen te becomen, die hun<lb/>
tot Sittigam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> soude mogen brengen, maer tevergeefs ende hadden aldaer<lb/>
ook geen ander nouvelles verstaen, als die voor hun vertreck alhier tot Batavia<lb/>
al waeren bekent, sulx dat ’s anderendaegs den 27en dito weder waeren vertrocken,<lb/>
naerdat aen ’t voorsz. visschersdorp een brieffken, in de portugese tale aen den<lb/>
Coninck van Arracan geschreven, gelaeten ende daerbij te kennen gegeven hadden,<lb/>
dat, door storm genoodsaekt sijnde aldaer binnen te comen, met verwonderinge<lb/>
hadden verstaen ’t lichten van ons comptoir ende vermits aldaer niemand van<lb/>
d’onse was verbleven, soo excuseerden sij daerop hun subyt vertreck ende dat<lb/>
met eenige complementen sonder meer.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De reyse dan weder aenvangende (sonder eenige lootsen of weghwijsers) naer<lb/>
Porto Grande
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> of de grote Ganges, soo sijn, God lof, op 4en october tot Sittigam<lb/>
wel aengecomen, vindende aldaer des Mogols veldleger en scheepsmacht onder ’t<lb/>
gebiet van den h.r Boeseroek
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8),</hi> soon van den nabab Cha Estachan, die tot Decca<lb/>
was verbleven en werwaerts door Van Leenen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4 * * *)</hi> wiert versocht met de jachten<lb/>
te mogen vertrecken om de brieven en geschencken voor den Coninck en sijne<lb/>
hoogheyt over te geven ende ook alsoo meteenen gelegentheyt te hebben tottet<lb/>
lossen van de specerijen en minerale coopmanschappen ter somme van f . 30642.8.13,<lb/>
voor ’t comptoir Decca in desel ve af gescheept, maer geen ander bescheyt heeft<lb/>
hij konnen krijgen, dan dat daerover aen den h.r nabab geschreven ende d’antworde<lb/>
van sijne hoogheyt af ge wacht moste werden.<lb/>
P. 185-186.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Ilindustanen vervolgen hun succes in Arakan niet
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> o.a. om
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> d’affgecomene tijdinge uijt Dilly en Agra, dat den Persiaen ’t Mogolse<lb/>
rijck met oorlogsmacht scheen te willen bestoken ende waeren derhalven veele<lb/>
crijgso versten en heeren van vermogen met hunne ruyters en knechten opwaerts<lb/>
naer den Coninck vertrocken ende waerdoor de troupen van den h.r nabab ChaEstachan<lb/>
merckelijck verswackt sijn geworden.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1 ) De baai van Arakan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Porto Grande, de oostelijke hoofdmond van de Ganges, de Meghna.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Buzurg Ummedkhan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Jan van Leenen was in 1661 assistent in Bengalen, in 1664 onderkoopman, in 1665<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">naar Batavia vertrokken, 1666 weer naar Bengalen als commandeur van twee jachten, 1671<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">koopman, 1677 naar Batavia, 1678 en 1679 commissaris naar Palembang en Djambi, 1680<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">secunde ter Westkust, 1681-1685 commandeur aldaar, 1689 raad extra-ord. van Indië, 1689-<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">1692 gezant naar Perzië, hij bleef in Rade tot 1695.<lb/>
</note>
<pb n="550" />
<fw place="top" type="page-number" >550
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="line-height: 14.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 6.5"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Sjivadji ontvluchtte uit de gevangenis; de gezanten van de Franse Compagnie</hi> ,<lb/>
- ;<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> voor de Mayesteyt verschenen wesende, de reverentie niet anders wilden<lb/>
doen als op de Franse wijse, maer alsoo hierinne geen genougen wiert genomen,<lb/>
soo sijn beyde de gesanten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> gemiscontenteert eenige mijlen buyten de stadt vertrocken<lb/>
en, hun aldaer onthoudende, bij nacht van de rovers overvallen, alwaer<lb/>
hun (naer derselver voorgeven) wel 25 000 ropia ontrooft ende den eenen gesant<lb/>
swaerlijck gequetst is geworden. Twelck den Mogol verstaende, heeft haer teruggeroepen<lb/>
ende, naerdat den gequetsten was genesen, deselve met 10 000 ropia<lb/>
(apparentelijck tot soulaes van de voorsz. schade) ende daerbeneffens met een<lb/>
firman van vrije commertie in sijne landen vereert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2 3).</hi> Dan alsoo bij tselve was<lb/>
geëxpresseert, dat sij in Souratta soodaenig als de Nederlanders thol souden<lb/>
moeten betaelen sonder uytdruckinge van wat ofte hoeveel, soo hebben sij bij<lb/>
den rijxvertrouwder om een soodanig firman als dat van de Nederlanders, met de<lb/>
behoorlijcke omstandigheden voorsien, wel ernstig aengehouden, maer deselve<lb/>
sijn mettet seggen afgewesen, dat dit bevorens, eer ’t voorsz. firman met ’s Conings<lb/>
segel was geschiapt, hadden moeten besorgen, in voegen dat diesaengaende voor<lb/>
haer niet anders sal wesen te doen als met nieuwe geschencken een ander firman<lb/>
naer hunnen sin te solliciteren, daertoe sij alsnoch geen grooten haest en schijnen<lb/>
te hebben, alsoo den eenen (welcke tot Suratte president ofte opperhoofd soude<lb/>
wesen) op 8en september derwaerts was vertrocken ende den anderen (die sich<lb/>
gedraecht, als van den Fransen Coninck selfs expres gesonden te wesen) stont<lb/>
naer Bengale af te comen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 187-188.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(30 juni was in een jaar in Bengalen slechts gewonnen f. 1217 88. -.7, maar uitgegeven<lb/>
f. 88468.5.9; in 1666 is naar Coromandel cargasoen gezonden van f. 1777647;<lb/>
er is van daar voor f. 2639026 aan carg. verzonden; er werd bruto gewonnen f. 672757
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi><lb/>
uitgegeven f. 283893; de winst was er kleiner dan het jaar te voren door de oorlog van<lb/>
den Qroot- Mogol met Bijapur en Golconda; thans neemt de handel weer toe; de oude<lb/>
pagode werd er van 84 op 96, later op 105 stuivers gebracht; alle schepen kwamen er<lb/>
goed aan; 5 scheepjes werden 24 mei voor Madras op de wacht gelegd; de 26e zagen<lb/>
ze ... .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> van de suyt afcomen het Engelse schip den Constantinopel Marchiand.<lb/>
Waerop dan terstont ancker gelicht ende, dito schip tegemoet seylende, wiert<lb/>
bevonden, dat tselve haer hand voor hand tzeewaerts overquaem te ontseylen ende<lb/>
beducht blijvende, dat aengetogen Engelse schip het met den donckeren wel<lb/>
weder over leggen ende alsoo sijne medegebrachte contanten ende waerdigste<lb/>
coopmanschappen in der ijl aen ’t Engelse fort mochte comen te disbarqueren,<lb/>
sulx de onse goet vonden het weder omtrent gemelte fort te setten, waerop drie<lb/>
daegen daernae tselve schip verre bovenwints weder voor Covelon
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi> is gesien,<lb/>
aldaer ook seker Engelsman met een cattamarou
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4 *)</hi> hadde aen boort geweest, wes<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) NI. La Boullaye le Gouz en Beber.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Histoire,</hi> V, p. 13.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">3) Covelang, plaats ter Kust van Coromandel op 12°48/ N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">4) Kattemarou, vlot, vaartuigje voor het laden en lossen, het tamilwoord is kattuma<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt">raon.<lb/>
</note>
<pb n="551" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVT, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >551
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">daerop andermael zeyl gemaekt ende eenige mijlen zeewaerts vervolgt hebbende,<lb/>
was haer tselve door sijne extraordinaire beseyltheyt voor de tweede mael uyt<lb/>
het gesicht geraeckt ende naer Masulipatnam voortgeseylt. Sulx d’onse haer weder<lb/>
op de vorige rende voesplaets vervoegende ende ’t jachtje Pipely tot voor Sadrempatnam<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> hebbende opgesonden, soo was daer ook van Batavia twee daegen<lb/>
tevoren ter rheede gecomen ’t jacht Buyksloot, twelcke dan op primo juny een<lb/>
Engels schip van de zuyd siende afcomen (meenende tselve te wesen, dat all<lb/>
tweemael door onse voorsz. jachten was gejaecht geweest), heeft daerop terstont<lb/>
ancker gelicht op hoope tselve door de welbeseyltheyt van Buyksloot te achterhalen,<lb/>
maer den Engelsman, alles bijsettende, wat in de seylagie conde goet doen<lb/>
ende oost ten noorden tzeewaerts overlopende, is het allmede komen te ontsnappen.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">P. 193-194.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Constantinople Merchant kwam 2 juni voor Masulipatam; het andere was<lb/>
de „Turck”, die naar Bengalen voer; de Nederlandse loge te Masulipaiam is met 34<lb/>
man boven de gebruikelijke 22 voorzien; ondanks de last van den Nederlandsen gouverneur<lb/>
vallen de schepen onder Van den Broeck de Constantinople Merchant niet aan<lb/>
wegens het verbod van de autoriteiten van Golconda, wel omringen ze het).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Adviseerende gemelte opperhoofden thaerer defentie, dat de Engelsen wel<lb/>
100 blancke coppen in haere logie sterck waeren ende, soo haest de attacque op de<lb/>
rheede soude aengaen, sij van de Engelsen, ook tegelijck geadsisteert met eenige<lb/>
hondert inlandse soldaten van den Moors gouverneur, gewisselijck overvallen<lb/>
souden hebben geworden sonder de logie met gemelte volck daertegens te konnen<lb/>
beschermen, sijnde inmiddels ook expresse firmans van den Coninck in Golconda,<lb/>
soo wel directelijck aen den gouverneur als aen de opperhoofden tot Masulipatnam,<lb/>
afgecomen, dicteerende op des Coninks grootste ongenade, wij wedersijts de May.tó<lb/>
rheede souden hebben te respecteren ende gevolglijk het Engelse schip aldaer<lb/>
ongemoeyt laeten leggen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2).</hi><lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 196-197.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Gouverneur Paviljoen heeft nadere instructie gevraagd; de goederen te Masulipatam<lb/>
ad
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:1.0pt">/.</hi> 300000 zijn naar Paleacatte verscheept; sedert
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:1.0pt">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> was in Golconda expres verboden, dat geene coopluyden aldaer yets van de<lb/>
Comp.e souden copen ofte vercopen, gelijck ook den Moorsen auweldaer de onse<lb/>
hadden verhindert eenige coopmanschappen van Masulipatnam meer naer Golconda<lb/>
op te senden. Om welck verbodt de gijroffelnagelen ende verdere coopmanschappen,<lb/>
met ’t jacht ’t Raadhuys ende de fluyt Pegu op Palliacatte aengebracht,<lb/>
aldaer dan ook waeren opgehouden tot vrij groote schade van de Compagnie,<lb/>
alsoo deselve niet voor ultimo deser maend naer Masulipatnam bestelt ende naer<lb/>
voorsz. Golconda konnen opgevoert worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 197.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Paviljoen heeft tegen het aanvalsverbod geprotesteerd
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:1.0pt">) .</hi><lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Sadrempatam, juister Sadraspatara, plaats ter Kust van Coro mandei met een Nederlandse<lb/>
vestiging, gelegen op 12°35' N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Havart,</hi> I, p. 158-159.<lb/>
</note>
<pb n="552" />
<fw place="top" type="page-number" >552
</fw>
<fw place="top" type="head" >yker,Maetsu Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVT, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Maer den heer Seyd Mausaffer, rijxcanselier des Golcondaetsen rijx, hadde<lb/>
swaerigheyt gemaekt tselve protestschrift aen den Conink over te leveren, dat<lb/>
echter op het gestadig aenhouden van onse aldaer sijnde residenten eyndeling<lb/>
noch wel was geschiet, maer niet in haer bijwesen, sooals de ordre van den<lb/>
gouverneur lach, deselve bij de overleveringe trachten present te wesen om Compagnie’s<lb/>
recht ende de noodwendigheyt dier saake bij monde naeder te konnen<lb/>
ontleden ende waertoe sij, hoewel daerop sterck hadden aengehouden, evenwel<lb/>
niet waeren geadmitteert geworden, sulx daerover ook noch geen nader uytspraek<lb/>
van den Koninck was gedaen als eenelijck, dat de coopluyden weder<lb/>
toegelaeten was Compagnies logie in Golconda te mogen frequenteren ende dat<lb/>
de coopmanschappen weder van Masulipatam derwaerts mochten worden opgevoert,<lb/>
in voegen dit alsoo op onse nader ordre was in staate gelaeten.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; line-height: 11.7pt">P. 198.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Wij wachten 's Konings antwoord af, alsook nadere order uit patria; Heren XVII<lb/>
hadden 24 dec. 1664 gelast de Engelsen alom aan te vallen; de Nederlanders, die<lb/>
Paviljoen' 8 hevel tot aanvallen niet opvolgden, zijn opgeroepen; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi><lb/>
1 nov. 1666 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Coromandel,</hi> p. 109; de Portugezen hebben lang gedreigd zich op Golconda<lb/>
te willen wreken wegens het niet teruggeven van San Thomé).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Door eene der Portugese schepen, comende over Mosambique uyt Portugael,<lb/>
omtrent het Mochase vaerwater gerescontreert ende tot Goa opgebracht is een<lb/>
seer rijck gelaeden schip van den Coninck van Golconda, tenderende naer Gamron,<lb/>
dat ook bij den Viceroy ende raad in voorsz. Goa al voor goede prinse was verclaert.<lb/>
Hetwelcke geene kleene ontsteltenisse in den Coninck ende de voomaemste coopluyden,<lb/>
die gewoon waeren op Persiën ende Mocha te traffiqueren, heeft veroorsaekt,<lb/>
sulx ook de vordere equipagie van Masulipatam naer voorsz. twee plaetsen<lb/>
scheen gestaekt te sullen werden, dat wel geen nadeel in Uw Ed.e negotie aldaer<lb/>
sal veroorsaeken. Maer de schaersheyt van capitael hadde U Ed.e dienaeren ter<lb/>
Custe genoodsaekt de aenbestedinge der doeken op den Gamronsen eys voor dit<lb/>
jaer te moeten staeken.<lb/>
P. 201.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.1pt">(Poging der Golcondaërs een Compagniesschip te huren loopt op niets uit).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Aengetogen Moren, haer nu met de Portugesen beklempt vindende, derven<lb/>
nu wel voorgeven, dat se de stadt St. Thomé ten respecte van de Comp.ne hadden<lb/>
in besit genomen ende wij oversulx ook gehouden waeren de schepen van des<lb/>
Conings onderdanen niet alleene tegens de Portusen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> allerwegen te moeten<lb/>
beschermen, maer selfs ook tgeene haer door deselve alrede was afgenomen te<lb/>
doen restitueren, hebbende sich den Golcondaetsen veldoversten, d’hr. Necnamghan<lb/>
niet ontsien bij seker brief aen den gouverneur Anthonio Pavilioen sulx te<lb/>
schrijven, maer ook geheel buyten waerheyt te melden, dat Sijn Hoogheyt sulx<lb/>
bij de heeren Van Goens ende Pit was belooft. Wel is waer, dat, aengesien de Portugese<lb/>
stadt voornoemd de Comp.ne is ontstaen door het uytdruckelijk verbod des<lb/>
Coninx (vermits de Portugesen deselve haere stadt, die se wel wisten, tegens U<lb/>
Ed.e doen victorieuse wapenen niet houbaer te wesen, aen den Coninck van<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt">1) Sic!<lb/>
</note>
<pb n="553" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >553
</fw>
Golconda in eygendom hebbende opgedraegen ende des Coninx standaert nevens<lb/>
guamisoen ingenomen ende naer dato, als ’t gevaer over was, de Moren niet te<lb/>
will waeren), van Comp.s wegen bij gemelten veldoversten is aengehouden de<lb/>
Portugesen uyt St. Thomé te verdrijven of de Compagnie nochmaels met haere<lb/>
vijanden te laeten gewerden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi> Daerop ook eyndeling de belegeringe bij de Mooren<lb/>
is gevolgt ende sij daervan meester sijn geworden, maer in geene brieven sal werden<lb/>
bevonden, dat haer beloft is des Conincx onderdanen ter zee tegens de Portugesen<lb/>
te beschermen, gelijck we ons dan ook daermede niet vorder sullen ofte mogen<lb/>
bemoeyen, maer desel ve op haer eygen vinnen laeten drijven.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 202-203.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het houte wambes, anno 1658 dwars van ’t casteel Geldria op de strant<lb/>
geëxtrueert, dienende tot lossinge ende laden der schepen ende waerin 8 stucken<lb/>
geschut hebben gelegen, is nu op ’t voorstell van d’hr. Comelis Speelman in een<lb/>
steene packhuys boven met een corps du guarde vernieuwt ende aen de oostsijde<lb/>
een platteform gelegt, daeronder de schepen op een musquetschoot nae konnen<lb/>
anckeren ende door 6 stucken, 18 ponders, all matelijcker wijse gedefendeert<lb/>
worden, dat uyt het casteel, als leggende ruym § mijl van de zee, niet conde<lb/>
geschieden, behalven dat dese vastigheyt aldaer ook is gelegt tot bescherminge<lb/>
van de waterplaetse, twelck aldaer uyt kuylen gehaelt ende aen ’t casteel wordt<lb/>
gebracht. Hebbende dit gants nodige werck echter niet meer als ƒ 2653.-. gecost,<lb/>
sijnde ook begonnen ende voltoyt op een tijt, dat de Moors gouverneur absent<lb/>
ende te hoof geroepen was, anders soude het all perijckel hebben gelopen, of<lb/>
denselven de onse daerinne niet souden hebben verhindert, gemerkt, de Comp.nIe<lb/>
aldaer geene jurisdictie heeft ende het eerste houte wambas aldaer ook is ondernomen<lb/>
te leggen in een tijt, dat het land geëmbroulliert ende den Moorsen gouverneur<lb/>
Mir Sayd Aly in seker uytvall om ’t leven was geraekt, wanneer niemand<lb/>
presendt was, die ons sulx conde beletten; anders sijn de Mooren gants ongenegen<lb/>
sulx toe te staen. Selfs will den Coninck niet vergunnen, dat op Masulipatam<lb/>
Compagnies packhuysen in plaetse van hout in steen mogen worden verandert.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">P. 205-206.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Over het algemeen gaat de inkoop van de doeken goed
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">.</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> hebbende het op ’t comptoir Tegenapatnam weynig tijts door den opstandt<lb/>
van seker visiadoor (een halve mijle van daer in een stercke bosschagie gelegen)<lb/>
wel wat gehapert, maer denselven door de Moren uyt sijn schuylhoeck verdreven<lb/>
sijnde, heeft de negotie ook weder sijnen ouden voortganck erlangt, Daertegens<lb/>
wert het op Bimmelepatnam door de gants bose ende quade regeeringe van den<lb/>
opperregent hoe langer hoe slimmer.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 207.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De oorzaak is de verpachting van het landschap aan dgl. grote heren
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> die
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> haere voorspraeken aen ’t hoff hebben, de inwoonderen sooveel mogen<lb/>
plagen ende uytmergelen, als se selver villen, sonderdat de beledigde persoonen in<lb/>
haer rechtmatige dachten aen ’t hoff oyt ofte tenminsten selden gehoort, veelmin<lb/>
geholpen, worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 207.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Coromandel,</hi> p. 101 en
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 277.<lb/>
</note>
<pb n="554" />
<fw place="top" type="page-number" >554
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Uitbreiding van de spijkermakerij ; reeds 100000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">≤6?</hi> spijkers naar Batavia<lb/>
gezonden; hoepijzers als proef gemaakt; bevestigd wordt Speelman' s mening , dat in<lb/>
Coromandel jaarlijks voor 6 ton aan specerijen en andere waren kan worden verkocht;<lb/>
er moet dan wat minder naar Suratte worden gestuurd, waar de verkoopprijzen lager<lb/>
zijn; van de opbrengst kunnen o.a. diamanten en goedkoop rood katoenen garen voor<lb/>
Siam en Pegu worden gekocht; klachten van Heren XVII over de kwaliteit van doeken,<lb/>
die wel 12 a 15°/0 is verminderd, doordat . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> door gebreck van capitael nu eenige jaeren herwaerts de leveranciers doorgaens<lb/>
niet hebben connen worden afbetaelt, maer somtij ts merckelijcke sommen<lb/>
hebben credit gelopen, sooals bij de negotieboeken ook comt te blijken, waertoe<lb/>
se gelden op interest hebbende moeten negotiëren, soo heeft men haer in den<lb/>
incoop al wat moeten tegemoet comen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 209.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Voorts doordat ervaren inkopers ontbreken; details kleedjeszendingen; de schepen<lb/>
uit Ceylon brachten carg. van f. 89754.7.4 naar Batavia; van daar is via Coromandel<lb/>
nog voor f. 30794.12 ontvangen; naar Ceylon werd gezonden voor f. 161270. 13.6;<lb/>
maar drie schepen hebben bij Ceylon op de Engelsen gekruist ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het sal [den] heer gouverneur Van Goens merckelijck ontschieten, dat wij<lb/>
met de ... . schepen gants geen secours van militie naer Seylon hebben connen<lb/>
bestellen ende dat op soo een notabelen eysch van wel tweeduysent man ende bij<lb/>
nader vertoog . . . . , dat alleen Trinquenemalo, Jaffanapatam, Manaer, Negombo<lb/>
en Gale nae de presente tijden tenminsten noch met duysend soldaeten behoorden<lb/>
te werden versterckt boven de besettinge van Battecalo en de 7 Corlas, alwaer<lb/>
vooreerst alleen wel 500 man soude vereysschen.<lb/>
P. 215.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De reden is de oorlog met de Makassaren).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Vermits de toegeseyde 1000 soldaten door de swaere reysen benoorden Schotland<lb/>
en Irland langsam en sober overcomen, soo en hebben wij niet konnen resolveren<lb/>
om Bataviaes guamisoen meerder te ontbloten ende Seylon vooralsnoch te<lb/>
adsisteren, waeromme dan ook aldaer desen jaere geen verlossinge can geschieden,<lb/>
sijnde de heer Van Goens gerecommandeert om de soldaten en matrosen tot<lb/>
overblijven te beter te disponeren alle, die haer de novo voor 3 jaeren willen verbinden,<lb/>
in plaetse twee, drie maenden gagie op de hand te geven, gelijck wij alhier<lb/>
hebben beginnen te practiseren ende ons daerbij reets wel bevonden.<lb/>
P. 216.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Eind maart zullen de beschikbare soldaten derwaarts worden gezonden; bij Heren<lb/>
X VII op uitzending van meer troepen aangedrongen; Galle is thans uitstekend gefortificeerd,<lb/>
in Colombo zal men - pak- en woonhuizen meegerekend - pas over 3 jaar<lb/>
klaar zijn, maar het is al tamelijk goed verdedigbaar; Negombo's versterking schoot<lb/>
door vele ziekten weinig op ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Chilouw blijft noch door gebreck van genougsame militie onbeset ende tot<lb/>
Calpetijn logeert onse wacht in een houte baricade.<lb/>
P. 217.<lb/>
<pb n="555" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburcli, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667 555
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van Goens is aangeschreven alleen noodzakelijke versterkingen te bouwen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">In ’t reguard van Jaffanapatnam om ’t groot casteel op ’t eyland Amsterdam<lb/>
over te brengen en de Punto das Pedras naer sijn e. project te verstercken met een<lb/>
halve ses- of sevenhoeck, tselve conde wel geen quaed werck wesen, maer wij<lb/>
menen of immers verhopen, dat sulx soo groten haest niet en sal vereysschen.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">P. 218.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 13.2pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Voor het bezetten van Batikalao zijn geen soldaten beschikbaar; rijst is er ruim<lb/>
voldoende aangevoerd; hoop, dat de eigen aanplant weldra genoeg zal opleveren; goed<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">« .</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat de Tansiouwers
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> dienstbaere in het district van Colombo, d’E. Compagnie<lb/>
nu niet alleen niet meer en costen, maer dat reets all 5000 gulden op de<lb/>
schuld van ’t gesaey ende ’t costende der slaven hadden afgeleyt.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 219.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Nieuwe bewoners van het Compagniesgebied hebben al goede oogsten).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Laeten wij ons oock wel bevallen, dat de hr. Van Goens all heeft begonnen<lb/>
aen degene, die macht en vermogen hebben, eenige aldeas
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ofte dorpen voor<lb/>
15 jaeren uyt te geven ende waermede de culture merckelijck bevordert ende<lb/>
vervolgens de landen in meerder abondantie en gerustheyt gebracht sullen werden,<lb/>
sijnde deselve Godt danck reets all soo verre gecomen, dat onse buytewachten<lb/>
van Rouanelle, Saffragam ende d’andere corlas gansch geen gebreck schijnen te<lb/>
hebben, omdat onse eygene soldaeten soowel als de lascarijns (meer als 3600 coppen<lb/>
wesende) alleen van de gerecht igheyt van den oegst werden gespij st.<lb/>
P. 219-220.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Radja Singha vertoeft waarschijnlijk in „het hof van Ditelicke” ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Drie van desselfs gesanten met de copia van den portugesen brieff, door de<lb/>
Engelse vijanden uyt Madraspatnam aen Sijn May.1 in onse prejuditie opgesonden<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> tot Colombo waeren afgecomen ende, vermits daerbij derselver oogwit<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> soo naekt als ’t middagslicht is aen te merken, soo recommandeert ons<lb/>
tselve voorsichtig ende steets wel op hoede te wesen. Ondertusschen moeten wij<lb/>
dese communicatie als een besondere getrouwe gunste van Ragia estimeren, sijnde<lb/>
ook seer goede teekenen van desselfs vrundschap, dat hij onse besettinge op Trinquenemale<lb/>
gelieft te approbeeren ende te recommanderen voor die ongesonde<lb/>
plaetse goede sorge te draegen ende waeromme ook te moeyelijcker valt, dat wij<lb/>
tot noch toe bij gebreck van soldaeten Battecalo onbeset moeten laeten, alsoo<lb/>
sulx nu (naer alle apparentie) met gelijck genougen present mede all soude passeeren,<lb/>
daer tselve naderhand in desen wonder lij eken en ongestadigen Vorst wel<lb/>
merekelijeken aenstoot soude konnen veroorsaeken, hoewel hij ook onse buytenwacht<lb/>
op Rouanelle loudeert ende de sijne noemt. Nopende dese ende d’andere<lb/>
wachten, als soo diep te landewaert in gelegen, hebben wij uyt vorige droevige<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1 ) De bewoners van Tandj ore .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Aldea, een portugees woord, aan het arabiseh ontleend, hoeve, villa, dorp.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">3) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Power,</hi> p. 37-38.<lb/>
</note>
<pb n="556" />
<fw place="top" type="page-number" >556
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
exempelen dickmael vreese en becomeringe gethoont ende oversulx den hr.<lb/>
gouverneur en de raat in serieus bedeneken gegeven, of men desel ve niet wat<lb/>
behoorden in te trecken ende nader aen onse fortificatiën af te doen comen, maer<lb/>
de veranderinge van Ragia’s staet ende dat hij door de inlandse beroerten nu<lb/>
onvermogender als oyt voor desen schijnt te wesen, heeft ons ook doen goedvinden<lb/>
ende verstaen, dat de voorsz. wachten sullen mogen blijven, daer desel ve tegenwordig<lb/>
sijn soo tot bescherminge der laege landen als om de afgecomene nieuwe<lb/>
inwoonderen meerder te versekeren ende deselve alsoo, door een aengename<lb/>
regeeringe koesterende, meer ende meerder te verbinden en andere te animeren om<lb/>
onse protectie te beminnen, daeraen tot versekeringe van Seylon seer veel leyt<lb/>
gelegen ende bij den heere Van Groens ook seer wel werdt betracht, sustineerende<lb/>
sijn e. alsnu den rechten tijt te wesen om alle de laege landen onder onse macht en<lb/>
jurisdictie te brengen en voor altijt te behouden, omdat Ragias regeeringe als van<lb/>
selfs schijnt tc declineren ende op veele plaetsen, besonderlijck tusschen Waluwe<lb/>
ende Battecalo
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> niemand van de sijne (met eenig gebiet) meer wert gevonden<lb/>
ende vermits gemelte hr. gouverneur ende raad verclaeren voornemens te<lb/>
wesen, dat, soo haest ons tegens ’t gedane interdict of waerschouwinge eenige<lb/>
inwoonders werden ontvoert, alsdan datelijck hand aen ’t werek te slaen ende hun<lb/>
voorts van alle de laege landen meester maken souden, soo hebben wij tselve all<lb/>
met wat becommeringe aengesien ende sijn e. oversulx gerecommandeert in dese<lb/>
importante saeke circumspectelijck ende met groot overlegh te procederen soo<lb/>
om Ragia niet all te seer te irriteeren, als aen d’ander sijde om onse present seer<lb/>
swacke militie op Seylon soo verre niet te engagieren, of wij mosten ons van deselve<lb/>
aen den strand ende in de forteressen connen dienen bij overcomste van eenig<lb/>
Europischen vijand.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 220-222.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Hij laat de Nederlandse gevangenen niet los, waarvan hij er nog 8 heeft; hem zal<lb/>
een Perzisch -paard worden geschonken en de gerechtigheid van de areca, die naar<lb/>
Colombo af komt; de areca gaf alleen in Suratte flinke winst, nl. 100% ,maar in<lb/>
kleine hoeveelheid; in Madura wordt jaarlijks 1600 last, waard f. 300000, geconsumeerd<lb/>
en van Kalpitiya aangevoerd; de Cie. heeft 240 last met 100% winst in Tuticorin<lb/>
verkocht; te Kalpitiya wordt er 25% tol op geheven, wat in 8 maanden 3000<lb/>
ropia opbrengt; 40 olifanten stonden te Mature te koop; 20 ervan zijn voor 11145 ropia<lb/>
verkocht; door de geringe handel leed de Cie. in Galle f. 31000 verlies; het recht op de<lb/>
parelvisserij bij Manaar bracht 22824\ ropia of f. 6847 3$ op, de kosten waren<lb/>
f. 9349.18; f. 24000 van die winst is aan parels voor patria besteed; het
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:5.0pt">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> weven en schilderen op Jaffanapatnam niet veel en schijnt te sullen beschieten,<lb/>
dewijl doch de kleden, die wij van daer hebben gekregen, geheel niet<lb/>
getrocken zijn ende noch seer sober voordeel geven, sulx dat wij de procure<lb/>
hebben af geschreven, ten waere deselve om de schulden van wevers en schilders<lb/>
in te crijgen of om andere redenen noch wat most werden gecontinueert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 226.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Er zijn slechts 5 predikanten op Ceylon).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 2200">1 ) Dus de zuidoostkust.<lb/>
</note>
<pb n="557" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >557
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> hadden wij derhalven wel gewenscht, dat de eerw. Philippus Baldeus
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi><lb/>
die noch verleden jaere met de fluyt Venenburg van daer naer ’t vaderland is<lb/>
geraekt, tot langer verblijf gedisponeert waere geworden om de goede diensten, die<lb/>
de Indische kercke van sijn e. taelcunde en andere goede gaven noch hadde te<lb/>
verwachten.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 227.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Ds. Masius is derwaarts gezonden en een krankbezoeker, die na examinatie<lb/>
proponent kan worden; in Ceylon is nog 2723 pak kaneel, terwijl 4697 naar Batavia<lb/>
ging ; dat is samen 59360
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">{£;</hi> bij de volgende oogst zal maar 4000 pak geschild worden;<lb/>
aan Van der Laen is op zijn - nu beleefd gedaan - verzoek toegestaan te repatriëren).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De oorlogsgeschillen tusschen den Neyck van Madure ende den vrijheer<lb/>
Ragadiada Teuver bijgeleyt ende tot een matige vreede verandert sijn, maer om<lb/>
(naer ’t concept van de hr. Van Goens) tot meerder versekeringe van ’s Comp.8<lb/>
negotie op de Madurese cust bij minnelijcke tentativen een vastigheyt tot Tutucorijn<lb/>
te crijgen schijnt (volgens d’advijsen van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> Van der Dussen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2))</hi> t’eenemael<lb/>
desperaet te wesen ende om daertoe het harnas aen te gespen menen wij,<lb/>
dat het nu ook geen tijt en is.<lb/>
P. 229.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De regering wil er alleen kantoor houden, wat .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> mettet caresseeren van den afgunstigen Barmilappa Pulle
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 *)</hi> (’s Neyx<lb/>
stadhouder in de laege landen en zeehavenen wesende) wel sal wesen te obtineeren ;<lb/>
licentie tottet bouwen van soodanige wooningen en packhuysen als tot de negotie<lb/>
werden vereyscht.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 230.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( „Geschilderde Tvtueorijnse doecken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> geven te Batavia goede winst, ook „caetchies<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> van Coromandel op Ceylon, nl. die laatste 40% ondanks de kleine afstand; de<lb/>
Moren betalen er te Galle en Colombo 10% tol op; de Parkiet verging voor Bimlipatam<lb/>
met cargasoen voor Ceylon, waard f. 20414.6.4; Johan Nijhof, opperhoofd te Tvticorin<lb/>
is te Colombo veroordeeld tot „ deportatie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> en restitutie van 8343 rsd .; de goederen, in<lb/>
1665 naar Basra gezonden, waren waard
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 54801.10.13 en brachten f. 101122.7 .11<lb/>
op, nl.)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> nagelen 5 gulden, canneel 46 strs. ende peper 5 strs. het pont mitsgaders<lb/>
thin en coper 30 rsd. ’t picol.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 232.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">1) Ds. Philippus Baldaeus kwam juni 1655 als predikant te Batavia, vergezelde een<lb/>
bezending naar Makassar en werd in 1656 op Ceylon geplaatst, in 1658 vergezelde hij Van<lb/>
Goens en zijn troepen, waarna hij te Jafnapatam werd geplaatst, herhaaldelijk vergezelde hij<lb/>
expedities; hij repatrieerde in 1666 en was de schrijver van het in de literatuurlijst onder zijn<lb/>
naam genoemde werk.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">2) Lucas van der Dussen, 1655 onderkoopman te Batavia, 1656 fiscaal op de vloot naar<lb/>
Goa, op Ceylon geplaatst, 1662 naar patria, 1664 komt hij als koopman weer uit, fiscaal te<lb/>
Cochin, 1667 commandeur vanMalabar, 1667-1672 directeur van Perzië, oct. 1672 commandeur<lb/>
van de vloot ter bescherming van de schepen naar Japan, juli 1673 te Batavia gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">3) Barmilappa Pulle was zeker sinds 1659 al als vertegenwoordiger van den Naik van<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">Madura te Tuticorin werkzaam.<lb/>
</note>
<pb n="558" />
<fw place="top" type="page-number" >558
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVT, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De caetchies gaven 58% winst, de textiel uit Suratte 30 a 40%; er zal van<lb/>
Ceylon weer een schip heengaan; de ... .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> Sammorijn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> niet alleen niet en voldoet het contract van 100 lasten peper<lb/>
jaerlijx aen d’E. Compagnie te leveren, maer dat ook manqueert in sijne beloften<lb/>
van den wilden caneel in te houden en de Engelsen uyt sijne landen te doen<lb/>
verhuysen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> daerbij dan comende, dat denselven mede geen werck en schijnt te<lb/>
maeken van het beslechte geschil tusschen Sijn Hoogheyt ende den Ragia van<lb/>
Coutchin, verleden jaere door den Vorst van Teckencour ende den heere Van<lb/>
Goens als arbiters tewege gebracht, soo sijn wij in dese saeke all wat bekommert en<lb/>
verlegen gebleven, want in plaetse dat den Sammorijn het landschap van Catour<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 *)</hi> aen de Coutchinse croone soude restitueeren, soo heeft hij deselve tsedert<lb/>
noch geweldelijck onttrocken twee andere van de beste landschappen, gelegen<lb/>
achter Cranganoor, ende de passen, door dewelcke den peper naer sijne landen<lb/>
gevoert ende alsoo tot merckelijcke schade van d’E. Compagnie geslooken en ons<lb/>
ontvoert can werden ende twelck geensints magh werden geconniveert ofte<lb/>
geleden; want dewijl de peper in des Sammorijns land wel 50 per cto. meerder<lb/>
cost als aen de Zuyd, soo kan lichtelijck werden afgemeten, hoe noodsaekelijck<lb/>
dat dit vervoeren gestuyt ende de Engelsen alsoo ontset moet werden ’t gerief<lb/>
van den peper, daermede t’onser spijte gemackelijck deurgaen en ons met de<lb/>
lasten van guamisoenen etc.a op het suyder Mallabar als in vredige possessie<lb/>
laeten souden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Dese geweldenarijen van den Sammorijn schijnen notoirlijck te resulteren uyt<lb/>
de cleyne bequaemheyt van den Cochinsen Ragia ende waeromme wij ook (als<lb/>
sijnde ’s Comp.8 interessen in veelen met hem soo seer gemeen) desselfs rijck<lb/>
bijnaer selfs moeten regeren, dat de bedieninge van den commandeur der stadt<lb/>
Coutchin all vrij wat bekommeringe en moeyelijcheyt is aenbrengende.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 233-234.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van Goens heeft hiervoor 3 d 400 man aangevraagd
<hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> die echter niet beschikbaar<lb/>
zijn; het fort je te Cranganore ivordt hersteld en met 36 d 40 man bezet o.a. om peper -<lb/>
sluikerij tegen te gaan; anders zou de Samorijn hel misschien aan de Engelsen inruimen;<lb/>
te Paliport is een nieuwe stenen reduit, waarmee wordt gehoopt, . .
<hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">.</hi> . )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> dat den peper aen den noordsijde van Coetschin ten principalen sal wesen<lb/>
versekert, sijnde zuydwaerts tot aen de vestinge Coilan tsedert ’t succes van de<lb/>
oorlogs-expeditie aen Carembaly geheel van geen sluykerijen meer gehoort, invoegen<lb/>
dat hetselve all vrij wat ontsag veroorsaekt heeft. Voorsz. Carembaly<lb/>
wert met een inlandse wacht beset gehouden ende sijn de andere posten tusschen<lb/>
Coutchin en Coilan mede van weynig belang, sulx dat eenelijck dese twee steden de<lb/>
swaerste lasten geven, die d’E. Compagnie op Malabaer te draegen heeft ende<lb/>
noch wel besonderlij ck de stadt Coutchin. Deselve is nu eenmael met fortificeeren<lb/>
en van alles wel te provideeren soo verre gebracht, dat ons d’hr. Van Goens versekert,<lb/>
dat men aldaer voor eenige onverwachte opkomende swarigheyt niet<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">1 ) De Sara(m)orijn, juister Samudri, heerser der zee, de titel van den Koning van Calicut.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">2) Dit werd behandeld in het contract van 16 febr. 1665, afgedr.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus,</hi> II, nr.<lb/>
CCXCVII.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">3) Katur, een landschap benoorden Cranganore, waarop Cochin pretenties had, vgl.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt"><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregistera</hi> 1664, p. 173 en 1665, p. 144. Het ligt op 10°22/ N.B. ter kust van Malabar.<lb/>
</note>
<pb n="559" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >559
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">bekommert ofte bevreest behoeft te wesen, sullende tgene, dat tot de vollbouwinge<lb/>
van de resteerende fortificatie als andersints gebreekt ende noch wel twee jaeren<lb/>
tijts vereyscht, van langer hand en mettertijt werden aengebouwt om het nodig<lb/>
contant te mesnagieren, maer de afsnijdinge en versterckinge van Coilan gissen<lb/>
wij, dat nu all geabsol veert ende eenmael teneynde sal wesen niet sonder notabele<lb/>
ende excessive costen, alsoo deselve de gemaekte calculatie van de hr. Van Groens<lb/>
meer als de helfte comen te passeeren en waerinne men ook twijffelt, of all met de<lb/>
vereyschte trouwe is gehandelt.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">P. 236-237.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Cochin en zuidelijker gaat de handel goed; de Vorst van Tekkenkur
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> niet en wilde desisteren van het nieu ingevoert gebruyk om de coopmanschappen<lb/>
in sijne landen op te voeren ende weder den peper van daer te halen,<lb/>
als daerbij interest en vordeel weetende, maer de hoop was, dat hij sich echter wel<lb/>
soude laeten geseggen ende d’oude observantiën der Portugesen achtervolgen,<lb/>
hebbende deselve voor een vast gebruyck gehouden niet te lande waert, maer in<lb/>
hunne vestinge van Coetchin en Coylan respective te negotiëren, alwaer den peper<lb/>
wiert aengebracht ende de coopmanschappen weder van daer gehaelt.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 238.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Hoop, dat dat weer kan worden ingevoerd; vermoedelijk is veel peper in de<lb/>
pakhuizen van Malabar voorradig, want te Batavia werd maar 1301092 van daar<lb/>
aangevoerd; Perzi'è eist 300000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">'ffi,</hi> hoewel in Gamron nog 200000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">'ffi</hi> is, waarvoor<lb/>
maar 4
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">1</hi> st. per
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> is geboden; hel zal niet lukken die prijs
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> zoals Van Goens wil
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> op<lb/>
6 st. te brengen,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> soo lange de Malabaerse Moren in ’t vaerwaeter sijn ende om die daeruyt te<lb/>
houden sien wij alsnoch geen kans, maer alsoo sij den peper benoorden Cranganoor,<lb/>
soo in des Sammorijns land als tot Cananoor ende op de cust van Canara,<lb/>
bijnaer tot 4 stuyvers ’t © moeten betaelen, daer ons denselven (besuyden voors.<lb/>
Cranganoor tottet stedeken Coilan in de eygentlijcke peperlanden) niet meer als<lb/>
ongevaer half soo veel te costen comt, soo menen wij, dat ons de voorsz. Mooren<lb/>
de markt niet merckelijck en konnen setten, te min omdat wij naer Persia geschreven<lb/>
ende geordonneert hebben, dat (om met den peper sleet te maeken) de hand<lb/>
gelicht ende, niet meerder konnende bedingen, deselve afgestaen sal mogen werden<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">tot voorsz. prijs van 4| str . jae, tot strs. ’t pont.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 239-240.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( In Suratte ten hoogte 5, ten laagste 4 st.; zo zal ze niet doorverkocht worden naar<lb/>
Europa; in Bengalen komen geen andere verkopers, waarom meer gevraagd kan<lb/>
worden, 7 st.).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Binnen Coutchin verbleven de vier Franciscaner municken alsnoch haeren<lb/>
godsdienst exerceren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> maer dewijl des stads werken van fortificatie tegens ’t<lb/>
uytlopen van anno 1666 in ontsaghelijcke defentie ende onse quaedgunstige niet<lb/>
te vreesen souden wesen, soo lagh het voornemen om de voorsz. papen naer Goa te<lb/>
dimitteeren, sulx dat wij gissinge maeken, dat deselve nu all derwaerts sijn vertrocken,<lb/>
hebbende de seven inlandse priesters, die de kercken soo binnen als<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daglire.gi8te.r8</hi> 1664, p. 571.<lb/>
</note>
<pb n="560" />
<fw place="top" type="page-number" >560
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
buyten de stadt sullen bedienen ende tot dewelcke de Roomse Christenheyt<lb/>
aldaer meerder schijnt te inclineren, den eed van getrouwigheyt aen d’E. Com.nle<lb/>
gedaen. Denselven eed is bij de seven capitainen der burgertoepassen geconfirineert<lb/>
ende die ook borge voor de trouwe van de voorsz. priesters gebleven sijn,<lb/>
sulx dat aldaer niet anders sal resteeren als met een oog in ’t zeyl te houden, doorgaens<lb/>
wel toe te sien ende steets op hoede te wesen, sijnde soowel de voorsz.<lb/>
burgercapitainen als de seven priesters door de hr. Van Goens ijder 3 rsd. ter<lb/>
maend toegeleyt niet alleen om liaer tot meerder trouwe te verbinden maer wel<lb/>
besonderlijck om de gemelte papen vaster te maeken aen onse jurisdictie en<lb/>
judicature sonder eenig ontsag te dragen aen Alexander de Roose
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> bischop der<lb/>
St. Thomese Christenen, als den stoel van Romen onderdanig wesende.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt">De saeken der voorschreven St. Tomese Christenen verbleven noch all in<lb/>
denselven staet als verleden jare met geen andere veranderinge, als dat de querellen<lb/>
tusschen gemelte Alexander de Roose ende den archidiacon
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> all wat begonnen<lb/>
te vermenichvuldigen, schijnende ’t aensien en vermogen van den eersten te<lb/>
declineren ende dat van den laetsten toe te nemen, als hebbende denselven wat<lb/>
grooter macht en ontsach gecregen met den nieuwen patriarch, aldaer uyt Babilonia<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> overgekomen ende onder wiens heerschappij e de voorsz. Christenen naer<lb/>
allen schijn veel liever als onder die van Romen sullen villen buygen ende houden<lb/>
wij ook voor ’s Comp.8 staet de sijde van voorsz. patriarch de veyligste te sullen<lb/>
wesen, hebbende desen prelaet de hr. Van Goens binnen de stadt de visite gegeven<lb/>
ende onse vrundschap en bescherminge versocht, die hem ook naer voorvall en<lb/>
gelegentheyt des tijts is toegeseyt.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 240-242.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Iiermanus van Haescamp, een soldaat , die latijn en grieks kent, zal op verzoek<lb/>
der St. Thomas Christenen hun latijn leren; zij
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> besonderlijck vijanden van dronckaerts wesende ende om welcke redenen<lb/>
de hr. Van Goens terugge heeft gesonden den cranckbesoeker Amoldus Braetman,<lb/>
die het andersints niet en gebreekt aen kennisse van talen en bequaemheyt om<lb/>
meester of rector te wesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 242.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Volgens commandeur Godske zal de fortificatie van Cannanore pas over twee<lb/>
jaar klaar zijn).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Om ondertusschen in een soo verre afgelegen frontier de minste pericul van<lb/>
affronten te mogen lopen is raedsam gevonden alle de getroude ende vremde<lb/>
natiën van daer te lichten.<lb/>
P. 243.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> o.a. het opperhoofd Gelmer Vosburg, ofschoon die er nog f. 300 - netto<lb/>
winst wist te maken ; Pieter Verlangen volgt hem op; hoop, dat uit verdere winsten de<lb/>
fortificatie zal kunnen worden betaald; verwondering,
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> . )<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 26.0pt">1) Alexandre de Rhodes was al in 1660 in Perzië gestorven, vgl. dl. ET, p. 304, noot 3.<lb/>
Hier wordt bedoeld Alexander de Campo, een Malabaar, die in 1685 stierf.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt">2) Archidiacon was de titel van de hoogste kerkelijke autoriteit van de ThomasChristenen,<lb/>
vgl. p. 513, noot 4.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">3 ) Babilonia = Bagdad .<lb/>
</note>
<pb n="561" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinclc, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >561
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat den grooten Adersia *) Cananoor (alwaer hij ende sijne voorsaten soo<lb/>
een langen reex van jaeren geresideert ende den handel genougsam alleen gedreven<lb/>
hebben) nu t’eenemael geabandonneert ende sich weder nedergezet hadde in de<lb/>
landen van Canara omtrent Mangaloor1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> in een oude vestinge, hem aldaer vergunt<lb/>
om desel ve op te maeken ende sijne vorige negotie ende equippagie ter zee van<lb/>
daer te vervolgen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 243-244.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Sedert zakken de levensmiddelenprijzen er tot de helft; gepoogd wordt de vroeger<lb/>
Portugese havens van Canara neutraal te houden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Twelck wij evenwel gelooven, dat niet wel doenelijk en sal wesen, dewijl doch<lb/>
de Portugese papen, in die landen s wervende ende selfs in ’t hoff van den Neyck<lb/>
groote familiariteyt hebbende, aldaer wellicht veel beter staen, dan bij d’onse<lb/>
wert gegist.<lb/>
P. 244.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Dat is van geen belang
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> als de rijstuitvoer maar vrij blijft; er werd 647 last<lb/>
ingekocht voor Cochin
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> 992 voor Colombo a 23 rsd. ’t last; de Canarezen beginnen ze<lb/>
zelf naar Cochin te brengen; de Engelsen verkochten te Londen wilde kaneel voor de<lb/>
hoge prijs van 40 st. ’t pond
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> voorts kaneel
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> die
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . met de schepen Phenix en Hooningen in der Engelsen handen was gevallen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi><lb/>
rnaer gelijck als spiering de cabeljauw ordinaris afslaen doet, soo is het oock maer<lb/>
all te gewis, dat den Ceylonsen suyveren caneel door voorsz. wilden bast all vrij<lb/>
wat schade soude connen lijden ende vermits denselven noodsaekelijck van Canara<lb/>
of uyt de landen van den Sammorijn moet wesen voortgecomen, soo blijckt daerbij<lb/>
genoegsaem, wat d’E. Comp.ne aen ’t inhouden van voorsz. wilden caneel gelegen<lb/>
leyt mitsgaders ook, hoe nodig dattet sij den Sammorijn te constringeren tottet<lb/>
naecomen van ’t contract.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">P. 245.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( In Canara kochten de Engelsen peper voor 5 st. het
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">{£,</hi> wat hun weinig winst kan<lb/>
geven; in Malabar is in een jaar uitgegeven f. 334262.9.7 en gewonnen f. 222315.4.7;<lb/>
alleen in Cochin al kostte de fortificatie f. 92322
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> die in Coylan f. 36000; Van Goens<lb/>
verklaart 12 nov. door de komst van 5 schepen uit Batavia van materiaal enz. goed<lb/>
voorzien te zijn; 2 schepen uit Perzië brachten hem f. 59331 aan zilveren munten; het<lb/>
uitblijven van soldaten dwingt hem tot defensief optreden; hij gaf f. 15 - p.m. aan wie<lb/>
van hen door wilde dienen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> d.i. 1- meer dan gebruikelijk; hij dringt aan op vestingbouw<lb/>
te Kalpitiya ; hij zond geen kostenberekening voor het overbrengen van de hoofdvesting<lb/>
J af napatam naar
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,,</hi> Amsterdam ” of Pedro Point ; rapport van Van der Dussen<lb/>
en De Saint Martin over . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> Trinquenemale. Aldaer sal nochall een swaer werck aen de fortificatie<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">1) Adersia was een zo grote koopman, dat men hem in Compagniesstukken wel vermeld<lb/>
vindt als de „Moorse Vorst Adersia”, vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Valentijn</hi> V, I, Ceylon, p. 185 vlg. Voor overeenkomsten,<lb/>
met hem gesloten, zie men het register van
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> II.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">2) Mangalore, stad ter kust van Malabar op bijna 13° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">3) Deze schepen werden 13 sopt. 1665 bij het westeinde van de Doggersbank door de<lb/>
Engelsen genomen.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">36
</fw>
<pb n="562" />
<fw place="top" type="page-number" >562
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">vereysschen, insonderheyt als deselve naer gelegentheyt van de costelijcke situatie<lb/>
ende ’t overgelevert project van capitain St. Martin
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> gebouwt ende genougsam<lb/>
onwinbaer soude werden gemaekt, maer in desen schijnt sich nu all weder een<lb/>
nieuwe swaerigheyt te openbaren, omdat met de vestinge selfs niet verhindert<lb/>
sal konnen werden de vaert op Cotiaer ende consequent ook niet de communicatie,<lb/>
die Ragia Singa met andere Europische natiën houden can, werdende derhalven<lb/>
geproponeert van aldaer gestadig aen te houden een gemonteerden uytlegger
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi><lb/>
om alsoo op alles toe te sien ende de tollen van den uytvoerenden arreek en inbrengende<lb/>
goederen met meerder gemack te connen vorderen, dewijle doch de<lb/>
Ragias onderdanen ons noch noyt aen de Cotiaerse sijde residentie hebben willen<lb/>
laeten begrijpen ende twelck wij ook vreesen, dat niet licht en sal geschieden.<lb/>
Andersints schijnen d’onse aldaer met deselve niet qualijck te staen, dat all groote<lb/>
gerustheyt geeft, soomede dat de gecommitteerde, empassant Battacalo aengedaen<lb/>
hebbende, aldaer geen besondere navigatie ofte commercie hadden konnen<lb/>
bemercken.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 252-253.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt">( Daar wonen 20 Portugezen, heel armoedig ; Radja Singa
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> wat meerder tegens sijne vijanden scheen te wesen versekert ende begon<lb/>
derhalven all weder te tiranniseeren ende te moorden degene, welcke hij onder<lb/>
sijne macht conde crijgen ende daerop maer eenige suspicie was, noteerende de<lb/>
hr. Van Groens . . . . , dat Sijne Mayesteyt meer als ordinaris van Engelsen en<lb/>
Portugesen wiert aengesocht door Moorse en Portugese toupassen, als gesanten<lb/>
van die natiën over en weder wandelende ende had sijn e. reets cundschap gecregen,<lb/>
dat vier Moren en twee Singalesen in Portugese habijten met eenige brieven tot<lb/>
antwoord van Ragia weder souden vertrecken ende waerop omtrent Manaer en<lb/>
Calpentijn wiert gepast.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 253-254.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
(Nodig ia,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> dat wij met bestante
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> crijgsmacht alle passen en posten wel besetten en<lb/>
steets met de gewapende hand op hoeden sijn sonder ons op yemand te mogen<lb/>
vertrouwen.<lb/>
P. 254.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Goede vooruitzichten van de landbouw; in Mature ligt 300 last nelly, zodat<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">—</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> reets all tot Gale geen rijs van buyten meer behoeven ende om dit seer<lb/>
nodige werck de hand nochall crachtiger te bieden, soo heeft de lir. Van Goens een<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Isaac (de 1’Ostal) de Saint -Martin, Fransman, die 1657 als vaandrig uitkwam en die<lb/>
vooral op Ceylon en in Malabar diende, 1661 luitenant, 1664 kapitein, in 1672 wegens de oorlog<lb/>
met Frankrijk overgeplaatst naar Batavia; in 1677-1679 nam hij deel aan de strijd in Mataram,<lb/>
1679 majoor, 1680 maakt hij een veldtocht naar Temate en in 1682 in Bantam. Hij repatrieerde<lb/>
in 1683 en kwam in 1685 weer uit als raad-extraordinair, 1686 tevens weer majoor, 1688 raadordinair,<lb/>
als zodanig 1696 gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Uytlegger, wachtschip.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Bas tan te, voldoende.<lb/>
</note>
<pb n="563" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >563
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ijder gepermitteert ’t gebruyck van alle landen, die de eygenaers selfs niet machtig<lb/>
sijn te besaeyen ende soodaenige landen (als wel 25 a 30 jaren ledig hebben gelegen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">)</hi><lb/>
werden gegeven aen degene, die desel ve aenneemt te bebouwen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 254-255.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(In Colombo is
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">/.</hi> 10 a 12000 af betaald op de rekening van onkosten voor de<lb/>
landbouw; overvloedige oogst van rijst; die uit Bengalen zal daarom wel naar Cochin<lb/>
kunnen worden doorgezonden
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">,</hi> waar de oogst ook goed was
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">,</hi> zodat niets uit Canara<lb/>
nodig is; om de landbouw bij Colombo tegen overlast van olifanten te helpen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. ... op de menichvuldige dachten van Colombo ’s district
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> is met een<lb/>
extraordinair groot corael te maeken de jacht aldaer aengestelt en dat met<lb/>
soodanig succes, dat wel hondert van die beesten, soo groot als cleyn, vergadert en<lb/>
gevangen sijn geworden. Uyt deselve sijn 6 schoone, getande, ende 18 van de<lb/>
alderbeste wijfkens en alias behouden, sijnde de overige meest van malcanderen<lb/>
ende de rest selfs door onse jagers om hals gebracht, uytgesondert eenige weynige<lb/>
van de mooyste wijfkens, die losgelaeten sijn om de beste race niet uyt te roeyen,<lb/>
hoewel het op Seylon niet licht aen goede eliphanten gebreken sal, dewijl doch<lb/>
eenelijck in ’t gebied van Jaffanapatnam jaerlijx 120 stux aen de E. Comp.ne<lb/>
opgebracht en gelevert moeten werden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 256.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Het volgend jaar zal om de prijzen hoog te houden niet gejaagd worden; er komen<lb/>
nu minder kopers
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">,</hi> daar geen rijst aan te voeren valt; de krankbezoeker Tholy is naar<lb/>
Batavia teruggezonden
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">,</hi> daar men geen gelegenheid had hem voor proponent te examineren;<lb/>
Van der Laen zal wegens zwakte pas met de volgende vloot repatriëren; de<lb/>
heren in Ceylon achten een fort te Tuticorin nodig
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">,</hi> maar het is de vraag
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">,</hi> of
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">...</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> bij ’t leven van Barmialappa Pulle door vrundelijcke intercessie, met hoe<lb/>
groote vereeringen die ook mochten vergeselschapt sijn, oyt sal werden vercregen<lb/>
licentie tottet maeken van een nieuwe logie, veel min een fort op Tutucoryn.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">P. 260.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Daarom een verzoek bij den Naik zelf in te dienen; wil die niet goedschiks
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> alsdan in wat dreygen te veranderen en, dat allmede niet helpende, selfs<lb/>
tot de daet te comen, besonderlij ck in ’t weygeren van passen ende voorts met<lb/>
twee lichte jachtjens ende 2 a 3 chialoupen de gansche cust soodanig te besetten,<lb/>
dat geen de minste coopmanschappen in noch uyt soude konnen werden gebracht,<lb/>
hun nochall verder quellende met het inf esteren van de voorsz. cust, principalijck<lb/>
in ’t visschen allerwegen te beletten ende twelck wert gemeent, dat deselve grotelijx<lb/>
incommoderen, jae, in 4 ∪ 5 maenden bewegen soude om ons begeren van een<lb/>
logie toe te staen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 260.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De Hoge Regering overweegt echter Barmalappa's voorstel, dat wij
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:4.0pt">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> ons maer souden dienen van de Portugeese kercken ende, naer wij ons<lb/>
hebben laeten berichten, soo soude het Jesuïtenclooster niet onbequaem wesen<lb/>
om tot een logie te werden geaccomodeert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 261.<lb/>
</p>
<pb n="564" />
<fw place="top" type="page-number" >564
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Commandeur Godske heeft . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> in augusto verleden ’t casteeltjen tot Cranganoor met alle het canon,<lb/>
aldaer noch leggende
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> ende weleer den Sammorijn mettet voorsz. casteeltjen tot<lb/>
buyt toegevallen, in possessie genomen ende waermede nu wert vastgestelt, dat<lb/>
van Coilan noortwaerts door de binnenwateren geheel geen peper can werden<lb/>
vervoert, tselve schijnt nu ook ten principale (maer niet t’enemael) te lande belett<lb/>
te wesen ende twelck den voorsz. Vorst niet weynig spijten en irriteren sal, als<lb/>
sijnde hem Cranganor geen cleenen doorn in den voet ende wert hij hierdoor van<lb/>
offentie wederhouden.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 261-262.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Samorijn dient als vijand te worden beschouwd
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> te meer
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> dewijl staende dese onderhandeling door een van desselfs roofbarcken in de<lb/>
revier van Baliapatnam1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> (ongevaer een mijl benoorden Cananoor gelegen)<lb/>
schelmachtig is overvallen seker schuytjen met een sergeant, 2 soldaeten, ses<lb/>
matrosen en een tolck tot ontdecking van de voorsz. revier (alsoo de Cananoorse<lb/>
masten langs deselve moeten werden afgevoert), door den ondercoopman Pieter<lb/>
Vertangen derwaerts gesonden. Drie van de onse sijn doodgeslaegen ende 6 gevangen.<lb/>
Eenelijck is den sergant wonderlijck ontcomen ende sijn de voorsz. gevangenen<lb/>
gevoert in des Sammorijns land, alwaer dese vuyle daet wert gesecreteert<lb/>
ende door d’onse gesimuleert om soo lang, als ’t mogelijck sij, buyten oorlog te<lb/>
mogen blijven, alsoo ons deselve bij gebreck van macht nu niet en soude passen.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">P. 262.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van Goens meent
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> dat het personeel aanleiding gaf; breekt oorlog mei den<lb/>
Samorijn uit
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> dan is Van Goens
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">’</hi> plan
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> om onse passen in te houden ende alle de Sammorijnse havenen nae vermogen<lb/>
te besetten, mitsgaders om sijne vaertuygen allomme op de cust van India<lb/>
ende waer het soude mogen sijn, sonder onse passen bejegenende, aen te snoeren<lb/>
etc.a, maer omdat hij (mits de onbequame gaven van den Ragia van Coutchin ende<lb/>
dat sonder onse hulpe met de nayros niets uyt te voeren is) nochall de sterckste<lb/>
blijft, soo hebben wij hem alsdan te lande weder te vresen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 263.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Zending van troepen noodzakelijk; aan de fortificatie van Coylan is nog veel te<lb/>
doen; hei wordt wel duur in een goedkoop land; ook die van Cochin vordert lang
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi><lb/>
zaam
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">, . . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> omdat door het seer opulent rijsgewas geen coelys waeren te crijgen, gelijck<lb/>
ook tot Cannanor soo door gebreck van arbeyders als manquement van calck en<lb/>
andere hindernissen de fortificatiën weynig was gevordert, sijnde echter d’een<lb/>
soo wel als d’ander reets all gebracht in matig goet postuyr van defentie.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 264.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) V olgens
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Survey</hi> was dit in beslag nemen van 15 kan ons een der hoofdredenen van het<lb/>
ongenoegen van den Samorijn.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Baliapatnam, Valarpattanam of Azhikkal, plaats ter westkust van India, vlak bij de<lb/>
dl. II, p. 205 genoemde Monte Delly, ligging ongeveer 12° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="565" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Vorburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >565
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De pepervoorraad in Malabar is te Batavia niet bekend).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">Tot Cananor was den groten coopman Adersia wedergekeert, sijnde van desselfs<lb/>
geschepte hoope het oude fort omtrent Mangaloor te besitten gefustreert ende<lb/>
van den Neyck uytgeseyt.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 265.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Er is te C. geen peper ontvangen; in Canara behoefde geen rijst te worden<lb/>
ingekocht; de fortificatie in hei gouvernement Ceylon kostte in het afgelopen jaar<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 180000; eind februari 1666 was het financiële resultaat over een jaar:)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De generale lasten van :<lb/>
Colombo . ƒ 424212. 6. 7<lb/>
Jaffanapatnam in 13 m . . 130679.11. 7<lb/>
Gale . „ 193984.12.12<lb/>
- ƒ 748876.10.10<lb/>
Mallabaer . . 334262. 9. 7<lb/>
Madure . . 15206.18.13<lb/>
Somma ƒ 1098345.18.14<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Generaele winsten van :<lb/>
Colombo . / 138457.17.12<lb/>
Jaffanapatnam . . 279004.12. —<lb/>
Gale . . 162529. 4.10<lb/>
ƒ 579991.14. 6<lb/>
Mallabar . . 222315. 4. 7<lb/>
Madure . . 32716. 4.14<lb/>
„ 835023. 3.11<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:sub">266</hi> Somma comt ten achteren ƒ 263322.15. 3<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Door troebelen weinig handel in W ingurla; er is gewonnen f. 15376 en uitgegeven<lb/>
f. 12611; de gestrande Naarden is aan een Portugees verkocht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het Sweedse schip de Valck is ... . mede tot Goa aengecomen ende insgelijcks<lb/>
aen de Portugesen vercocht voor een somma van 30 000 xeraphins, omdat<lb/>
de opperhoofden geen raad en visten het langer gaende te houden, als sonderling<lb/>
geen capitael hebbende uytgebracht.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Uyt Portugael waeren successive tot Goa aengeland een carvel, genaemt de<lb/>
Nasaret, en 3 galloens, met name Nossa Sengora de Guia Sant Joan, Sant Pedro<lb/>
ende Nossa Sengora dos Remedios. Daertegens was in ’t eynde january verleden<lb/>
jaers weder van desel ve nae Portugael geretoumeert het galloen Nossa Sengora<lb/>
da Guia St. Joan voomoemt, waermede overgegaen is de Sweedse comandeur<lb/>
Hendrick Gerritsen Zeehelmt . . . . , soo men heeft gesecht in de ij sers om<lb/>
eenig delict, bij hem begaen, nevens noch 14 ∪ 15 man van het volck, met hem<lb/>
uytgecomen. Het cargasoen, mettet voorsz. galloen nae Portugael gesonden,<lb/>
soude
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> bestaen hebben uyt goede partije diverse lijnwaten, fijne rijs, salpeter,<lb/>
wilde caneel, weynig peper, ook eenige nagelen, daer van Macassar aengebracht.<lb/>
<lb/>
</p>
<pb n="566" />
<fw place="top" type="page-number" >566
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">De troubles in de landen omtrent Wingurla en schijnen noch niet te cesseeren,<lb/>
soodat daer vooreerst noch weynig staet op de negotie is te maeken.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 267-268.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Zending van waren naar Wingurla).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De Portugesen schijnen voor te hebben haer oude respect op de cust van<lb/>
India te herstellen, maer of se daermede sullen door connen, sal de tijt leeren,<lb/>
alle inlandse schepen aenslaende, die in zee bejegenen sonder zeebrie ven van haer<lb/>
te hebben. Onder anderen had het voorsz. galloen Sant Pedro, uyt Portugael<lb/>
komende, onderwege aengesnoert en opgebracht 2 Moorse schepen, ’t eene tot<lb/>
Canara en ’t ander tot Masulipatnam thuys behorende, en van dewelcke sij het<lb/>
laeste, als toeco mende den Coninck van Golconda, rede voor goede prinse hadden<lb/>
verclaert, omdat sij quansuys metten selven over ’t nemen van St. Thomé in<lb/>
oorlog sijn. ’t Ander wierd gesecht den Koninck van Persia eygen te sijn, door sijn<lb/>
gesand aen de Coninck van Golconda op Cormandel gecocht, om wiens respect<lb/>
tselve ook soo geladen was blijven leggen. Voomamentlijck schijnen sij het gemunt<lb/>
te hebben op de Mallabaren en de Canarijns, dewelcke sij niet alleeen de vaertuygen<lb/>
en coopmanschappen aenslaen ende buytmaeken, maer ook de luyden<lb/>
self tot lijf eygen in de ketting slaen ende aen de gemeene wercken laeten<lb/>
arbeyden.<lb/>
P. 269.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
(Nader is van Wingurla vernomen
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">, . . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> dar de Portugesen sekere tijdinge hadden, dat eene Joan Nunes de Cunha
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi><lb/>
uyt stond te comen voor Vicerey om den presenten te vervangen met vier schepen<lb/>
en een carvel ende dat in comp.nle van noch 6 Engelse schepen, die tot dien eynde<lb/>
op de revier van Lisbon gereetlaegen en ’t seggen was, dat de gemelte Vicerey<lb/>
last soude hebben de Compagnie af te eysschen ontruyminge van de stadt Cochin<lb/>
etc.a ofte haer bij weygering den oorlog aen te doen, dat wij niet connen geloven,<lb/>
of het most door aenhitsinge der Engelsen wesen om ons mede aen den dans te<lb/>
crijgen. Van de restitutie van de stadt Bombain en schijnen sij ook de hoope noch<lb/>
niet verloren te geven.<lb/>
P. 270.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Het Golcondase schip restitueerden zij niet).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De bekende Siwasi had hem in may verleden met een groot geschenck van<lb/>
geroofde goederen nae ’t Agrase hoff begeven, maer sijn onthael was slecht geweest.<lb/>
Eenige seyden, dat hij gevangen sat, andere dat hij all gemassacreert<lb/>
soude sijn, maer de leste advijsen uyt Bengala melden, dat hij den dans weder<lb/>
ontsprongen was
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> en op een nieuw all 3 ∪ 4 duysent ruyters bij malcander had<lb/>
ende mette welcke hij in een schermutseling met de coningse omtrent Brampour<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Joao Nunes da Cunha, Conde de Sao Vicente, Onderkoning van Portugees Indië,<lb/>
okt. 1667 tot zijn dood in nov. 1668.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Sjivadji kwam 22 mei 1666 te Agra en werd daar wegens zijn arrogante houding onder<lb/>
politie-toezicht gesteld, maar hij wist 29 aug. te ontsnappen, 30 nov. was hij in zijn hoofdplaats<lb/>
terug.<lb/>
</note>
<pb n="567" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:9.4pt" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667 567
</fw>
all eens de overwinninge hadde gehadt, soodat hij noch niet gedaen schijnt te<lb/>
hebben.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">De hr. Hachiem *) had eyndelijck in Visiapour de coopmanschappen, door<lb/>
gemelten Siwasi van de Compagnie gerooft ende ter genoemde plaats opgebracht,<lb/>
doen restitueren.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 270-271<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Uit Suratte is te Batavia cargasoen van f. 878579.16.8 aangebracht; de waren<lb/>
van de Compagnie waren daar bij vendutie goed verkocht; . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> sijn de onse daerdoor ook machtig geworden een tonne gouts met
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">2\</hi> per<lb/>
cento verlies per wissel nae Cormandel te remitteren, soudende wel grooter capitael<lb/>
sijn overgemaeckt, ingevalle het in Suratta tot de nieuwe procure selver niet<lb/>
en ware van doen geweest. Het op interest gelichte capitael was voor de comste<lb/>
der cargasoenschepen all tot op acht tonnen gouts geclommen, waervan ruym de<lb/>
helft afgeleyt is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">P. 272.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Batavia is voor patria voor twee jaar van Suratse doeken voorzien, waarom nu<lb/>
maar voor f. 150000 is geëist, zodat de schuld kan worden afbetaald; de vracht op<lb/>
vervoer van waren naar Perzië bracht maar f. 4606.13 op,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> eensdeels omdat de jachten Domburg ende Willigenburg een geruymen tijt<lb/>
tot besettinge van de Suratse revier om het Engelse schip den Affricaen soo lang<lb/>
daerbinnen te houden, dat den tijt soude verloopen wesen om nae Engeland te<lb/>
retourneren, en ten anderen de coopluyden, aenmerckende den Engelsen orlog,<lb/>
scrupuleus waeren haere goederen in onse schepen te imbarqueren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">P. 273.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Het Engelse schip is vermoedelijk begin sept. naar Engeland vertrokken; van een<lb/>
daar met 60 stukken uitgerust schip is nog niets naders vernomen; de Engelsen in<lb/>
Bonibay zijn bevreesd voor een Nederlandse aanval; er
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> souden maer een hondert blancke coppen daerbinnen leggen en sij besich<lb/>
wesen om die plaets tot versekeringe wat beter te fortificeeren. Hoe den Grooten<lb/>
Mogol inclinatie heeft gehadt om de Engelsen die sterekte af te handelen ende, sij<lb/>
daertoe niet villende verstaen, d’E. Compagnie door den Suratsen gouverneur<lb/>
doen aensoeken heeft om hem deselve plaetse met macht van wapenen te helpen<lb/>
winnen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 274.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">...</hi> is vermeld in een brief uit Suratte; hierop valt weinig staat te maken).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De Francen schijnen voor te hebben om in Suratta te comen negotiëren, alsoo<lb/>
sekere twee personen, met namen Labole ende Beber
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi> met een Armenis scheepje<lb/>
van Gamron als afgesanten van de France Mayesteyt aldaer aengecomen ende<lb/>
voorts nae het Dillyse hof nevens eenige geschencken opgereyst sijn om van den<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300">1) Hasj im, grote van Bij apur.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300">2) Vgl. p. 550, noot 1.<lb/>
</note>
<pb n="568" />
<fw place="top" type="page-number" >568
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
Coning Orangeeph ofte Grooten Mogol een firman des vrijen handels in desselfs<lb/>
rijck te procureren, dat se nae alle apparentie (gelijck sulx in Persiën alreets geobtineert<lb/>
hebben) wel stonden te vercrijgen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 275.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Zij zullen bij de Moren niet veel crediet hebben
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">, . . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> omdat se tevoren, doen Huybert Hugo int Rode Meyr is geweest, voor<lb/>
zeerovers sijn gerenomeert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 275.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Aan het Nederlandse personeel is geschreven
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> hoe het zich t.a.v. hen heeft te<lb/>
gedragen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het Sweedse schip de Valck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> heeft in ’t gemelte Roode Meyr verleden<lb/>
jaer aengesnoert een Mochasvaerder, in Suratte thuysbehoorende ende dewelcke<lb/>
sij buyten twijvel ook voor goeden buyt souden hebben aengeslagen, ingevalle<lb/>
met geen Engelsen ende Nederlantsen zeepas en waere versien geweest, ten welcken<lb/>
respecte de hand daeraff gehouden en uyt het voorsz. Moorse schip eenelijck twee<lb/>
anckers ende een cabeltouw gelicht hebben, passeerende daervan een handschrift,<lb/>
in ’t nederduyts gesz. en door twee personen, met namen Hendricq Gerritsen<lb/>
ende Adriaen Janssen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> ondertekent, daerbij de eygenaers van ’t Moorse schip<lb/>
om aen haer restitutie te doen op de onse in Suratta assignerende, waeruyt den<lb/>
gouverneur (twelck niet vremd en was) ten eersten besloot, desen rover een Hollander<lb/>
moste wesen, waervan hem nochall met meerder discretie anders onderrichten<lb/>
liet, als men wel hadde verwacht.<lb/>
P. 276.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het varen van dgl. schepen met deels Nederlandse bemanning maakt ons verdacht;<lb/>
op de doeken uit Agra werd in Perzië niets gewonnen , vermoedelijk doordat<lb/>
men te duur inkocht; onderzoek wees niet op knoeierij der Nederl. opkopers
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">, . . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
hebbende de E. Compagnie in desen schralen geldtijt haer capitael tot vordeliger<lb/>
negotie wel beter van noden.<lb/>
P. 278.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Onderzoek naar knoeierij van personeel te Suratte
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> waarover twee anonieme<lb/>
portugese brieven handelden, leverde niets op).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den accusateur van dien bevonden sij te wesen een maekelaer, die voor desen<lb/>
uyt ’s Comp.8 dienst is geset, omdat hij een banqueroet wel van over de 600 000<lb/>
guldens hadde gemaekt ende dierwegen niet te vertrouwen was. Soo het schijnt,<lb/>
desselfs oogmerck geweest sijnde om door dit middel weder in desselfs vorigen<lb/>
dienst te geraeken.<lb/>
P. 278.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">( Er resteert nog voor
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 54000 te Suratte aan onverkochte waren; hoop, dat ze<lb/>
inmiddels verkocht zijn; vermoedelijk is er 3 ton voor de nieuwe inkoop; van de 80000<lb/>
nagelen wordt f. 280000 verwacht; Hubert de Lairesse is er op f. 180 - p.m. tot<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Vgl. p. 515.<lb/>
</note>
<pb n="569" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >569
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">directeur benoemd; de waarnemer , Abraham Hartman, volgt hem als directeur van<lb/>
Perzië op; 31 mei was er in een jaar gewonnen f. 405345.12.3 en uitgegeven f. 78586.11.2;<lb/>
de handel in Perzië viel tegen; er was voor f. 33400 - aan cargasoenen aangebracht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het aldaer aen resoluyte coopluyden en wel voomamentlijck aen contanten<lb/>
gebreekt, die in Persien hoe langer hoe schaerser te crijgen sijn en dat doet den<lb/>
handel van tijt tot tijt verslappen, waerinne weynig apparentie van beterschap<lb/>
voorhanden is, soo lange de Moren in soo stercken vaert op Gamron continueren,<lb/>
waerdoor die landen met coopmanschappen seer vervult en vervolgens van<lb/>
contanten ongemeen werden uytgeput, hetwelcke voor d’E. Compagnie ende<lb/>
besonderlijck in dese tijt, dat se allerwegen soo machtig om capitael verlegen is,<lb/>
seer qualijck comt.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 282.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Er is maar één ton gouds verworven, die naar Suratte is gezonden, niets naar<lb/>
Geylon en Coromandel).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> Zijnde de eygentlijcke oorsaeke van dien, dat den vertrouder des rijx de<lb/>
onse heeft doen waerschouwen en bekent maeken, d’E. Comp.n,e voor het jaer 1666<lb/>
drie hondert cargo coningssijde ten gecontracteerden prijse van 48 thoman de<lb/>
cargo soude moeten aennemen,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 282-283.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(. . . . ondanks de vertogen van den directeur; er is zeker 5 ton voor nodig;<lb/>
gehoopt , dat gedeeltelijk uitstel van betaling kan worden verkregen tot de verkoop van<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">’s</hi> Compagnies goederen te Qamron).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
’t Sedert 14 jaeren herwaerts en is d’Ed. Compagnie door den anderen niet<lb/>
meer als een derde part van de gecontracteerde coningssijde jaerlijx opgedragen,<lb/>
soudende het haer seer lastig vallen bij continuatie steets sucke diere zijde in soo<lb/>
grooten quantiteyt te moeten aennemen, waertegens niet te doen valt als in<lb/>
toecomende, soo het mogelijck is, omtrent het hoff te bewercken, dese groote<lb/>
leverancie van geen consequentie werden mag, all
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps">bouw</hi> daeromme aen de hovelingen,<lb/>
die daerinne het meeste te seggen hebben, iets extraordinaris moeten<lb/>
werden gespendeert.<lb/>
P. 283-284.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Wegens de oorlog met de Engelsen is de zijde over twee schepen verdeeld , die al<lb/>
te Batavia hadden moeten zijn; directeur Hendrick van Wyck sterft 5 mei te Gamron,<lb/>
nalatende een instructie voor zijn opvolger De Lairesse, die van 12 maart tot 8 mei<lb/>
van Gamron naar Ispahan reist om den Koning te begroeten, die echter afwezig is).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den Iman van Maskatta heeft bij een missive, door hem aen den directeur<lb/>
Van Wijck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">l)</hi> zal.r geschreven, d’Ed. Compagnie met veele complementen wel<lb/>
vrundelijck genodigt om aldaer to willen comen handelen en onder sijn gebiet<lb/>
permanente residentie te begrijpen, maer en mentioneert niet, met wat prerogativen<lb/>
hij gesint soude wesen ons te beneficeren, want, soo wij neffens andere<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Hendrick (van Asch) van Wijck was reeds in 1652 als onderkoopman in Gamron<lb/>
werkzaam, 1661 tot zijn dood in mei 1666 directeur in Perzië.<lb/>
</note>
<pb n="570" />
<fw place="top" type="page-number" >570
</fw>
<fw place="top" type="head" >Mactsuyker, Harteinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
gemeene coopluj^den aldaer thol souden moeten betalen, die ginder extraordinaris<lb/>
hoog en veel boven de Gamronse gerechtigheyt geheven wert, en waere die residentie<lb/>
voor de E. Compagnie niet veel te estimeren ende souden wij derwegen all<lb/>
voren wel dienen te weten, op wat conditie eygentlijck ginder tot den handel sullen<lb/>
werden geadmitteert. Hebbende wij den directeur en de raad aengesz., dat se hun<lb/>
daerop grondig sullen hebben te informeren ende ons alsdan nopende die saeke te<lb/>
dienen van haer nader ad vijs, meynende wij, dat het althans vermits den Engelsen<lb/>
oorlog den tijt niet is om ons soo verre in de Persise Golf te verspreyen, werdende<lb/>
bij dese uytstellinge sonderling niet versuymt, alsoo den handel in Gamron nae de<lb/>
gelegentheyt van den jegenwoordigen tijt ondertusschen evenwel de ordinaris<lb/>
voortganck en vervolg is hebbende. Aengaende den voorslach, door sommige<lb/>
grote Persiaense heeren gedaen om den Coninck met schepen en volck tottet<lb/>
vinnen en vermeesteren van Maskatta te adsisteren, daerop is ... . weynich<lb/>
staet te maken.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 278-288.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Heren XVII lieten vroeger al weten:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> dat, wanneer men vresen mocht, die plaetse in hande van de Engelsen of<lb/>
Portugesen vervallen soude, U Ed. alsdan niet vremd en soude wesen omme den<lb/>
Persiaen onder beding van favorabele conditiën sijn voornemen te helpen uytvoeren.<lb/>
<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 288.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Hiermee zal rekening worden gehouden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Door het hoekerbootie de Meerkatt, dat van Seylon gecomen sij, is een generale<lb/>
ontdeckinge van alle de zeehavens, die in de Golf van Persien aen de Arabise<lb/>
kust gelegen sijn, gedaen, daeronder voornamentlijck Mascatta mede begrepen,<lb/>
waervan men sich in veele gelegen theden sal connen dienen, sijnde alles perfectelijck<lb/>
beschreven en in een kaerte gebracht.<lb/>
P. 288.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het amasseren van merkelijcke quant iteijt peerlen in Persien wert bij nae<lb/>
geheel desperaet gestelt. Den coopman Willem Bosem
<hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.0pt">l)</hi> heeft daeromme all<lb/>
eenige malen nae Congo en Barin, daer de visscherye ende merckt der perlen is,<lb/>
geweest, maer ginder noyt iets van importantie konnen negotiëren, hebbende<lb/>
jongst niet meer dan 443 stux ende bovendien noch 637 maticael
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> stamppeerlen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi><lb/>
van daer gebracht, monterende tesamen incoops f. 1319.<lb/>
P. 289.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Dit loont de kosten niet).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De Gouseratse ben janen sijn in dien handel seer doorslepen, die aldaer geduerig<lb/>
als bijen swerven om met voordeel op te copen, all watter te crygen is. Will men<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Willem Bosem wordt in 1662 te Colombo vermeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">2) Matical, arabisch mithkal, een gewicht .aanvankelijk van 73 gram, later kleiner en<lb/>
vooral voor parels in gebruik.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">3) Stamppeerl, parelgruis.<lb/>
</note>
<pb n="571" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuykor, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >571
</fw>
haer die negotie van Compagnieswegen betrouwen, soo sullen se ons bedriegen ende<lb/>
hebben de onse door oncunde de asseurancie niet om nevens haer ongesorteert<lb/>
goet aen te slaen, behalven dat sij die nae Suratta aen haer volck senden, dewelcke<lb/>
alderhande sortementen door lanckheyt van tijt bijeen vergaderen en dan daermede<lb/>
soo hun profijt weten te doen, daer d’onse hun op die wijse niet mede konnen<lb/>
behelpen en uyt de twede of derde hand te copen vallen se de Ed. Compagnie te<lb/>
duer, sulx, so der all iets in te doen was, sou der een persoon van noden wesen, die<lb/>
rechte kennisse van gemengde paerlen hadde, daertoe tot noch niemand toe hebben<lb/>
konnen uytvinden, lijdende jegenwoordig ook Compagnies cassa niet om daerin<lb/>
veel geld te besteden.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 289-290.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De doeken uit Coromandel, waard f. 21274, zijn er nog niet verkocht, maar<lb/>
goede winst wordt erop verwacht; de Engelsen doen er weinig, in twee jaar kwam er<lb/>
geen schip van hen ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Evenwel continueren sij noch all om de Persianen de oren vol te blaesen van<lb/>
een groot secours, dat se hier te lande verwachtende sijn, die nae dat snorken niet<lb/>
meer en willen luysteren, alsoo sy bemercken, daer noyt yets op en volgt.<lb/>
P. 290.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Vermoedelijk is door de Compagnie voor f. 200000 aan car gasoen naar Perzi'è<lb/>
gezonden; er was 30 april 1666 in een jaar gewonnen f. 463651 -.3 en uitgegeven<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 32159.5.8, volgens latere berichten gaat de verkoop er traag).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De quantiteyt Persiaense sijde, die de onse aen ’t hoff in Spahan hebben<lb/>
moeten ontfangen, is groot, sijnde de leverantie van dien evenwel noch 41 cargo<lb/>
beneden de 300 ditos gevallen, sullende de Ed. Comp.Ie daermede niet weynig<lb/>
verlegen wesen, nadien wij hier van ’t verleden jaer noch 217 balen hebben leggen.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">P. 292.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Heren XVII eisen maar 300 balen; er blijven te Batavia 160 balen
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> die in<lb/>
Japan weinig opbrengen kunnen; een poging zat daar worden gedaan, maar lukt die<lb/>
niet, dan moet alles naar patria; van Gamron is voor f. 59331 aan zilveren munt naar<lb/>
Ceylon gezonden; De Lairesse schrijft-.)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> leggende in ’t veld omtrent de provintie van Massandran,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> hoe in<lb/>
Spahan ordre becomen hebbende van voorts nae den Coninck te moeten opreysen.<lb/>
sijn e. gevolgelijck met de schenckagiegoederen den 23en junij derwaerts vertrocken<lb/>
sij, alwaer sijn e. den 21en daeraen volgende, naerdat een seer moeyelijeke voyagie<lb/>
over veel geberchten ende door snoode wegen heen hadde uytgestaen, te arriveren<lb/>
quam, sijnde niet langer als twee daegen nae desselfs comste aldaer aengelopen,<lb/>
dat audiëntie voor den Coninck vercregen heeft, twelck seer spoedig is, alsoo men<lb/>
daeromme dickwils dat hoff lang achteraen lopen moet. Do congratulatie was<lb/>
nevens de overleveringe van den brief f en de geschencken in goede ordre geschiet,<lb/>
dewelcke de Maj
<hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">.t</hi> schenen aengenaem te wesen. Wijders de e. Laresse en vordere<lb/>
suite met een vrundelijck opsicht bejegenende, vraegende onder anderen of sijn<lb/>
e. van den Hollandsen Conink ofte Prins uyt Europa aen hem gesonden was,<lb/>
waerop in antword wiert gedient, datter tot sulx ordre van U Ed. onse principalen<lb/>
aen den Gouverneur Generael tot Batavia uyt het vaderland gecomen waere, die<lb/>
</p>
<pb n="572" />
<fw place="top" type="page-number" >572
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Harte inck, Verburch, Pit, Overtwator, enz. XXXVT, 25 januari 1667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">dan gevolgelijck dese begroetinge in ’t werck gestel t ende hem, Lairesse, tot dien<lb/>
eynde aen de Maj.1 afgesonden hadde etc., daerop vorder geen vraegen noch antwoorden<lb/>
meer en volgden. d’Onse vierden volgens costume bij den Coninck ter<lb/>
maeltijt gehouden, nae ’t eyndigen van dewelcke afscheyt namen ende nae hunne<lb/>
tenten retireerden ; eenige daegen daeraen haer hebbende besich gehouden om den<lb/>
vertrouwder des rijx ende de voomaemste groote hovelingen ider in ’t bijsonder<lb/>
te begroeten ende te beschencken, mitsgaders derselver hulpe tot een spoedige<lb/>
depesche te vereoeken, waertoe goede apparentie scheen te wesen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 294-295.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Deze bezending
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> waarbij twee jonge olifanten werden geschonken
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> zal veel gekost<lb/>
hebben; wij de Kaap
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> vermits het veele gelichte volck tot den arbeyt van de nieuwe fortificatie<lb/>
wederom met een merckelijcke quantité rijs ende andere noodwendigheden hebben<lb/>
moeten secunderen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 296.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(NL 247 last rijst in twee jachten).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Schijnende oock niet anders, of sal sulx alle jaren eenigsints moeten blijven<lb/>
continueeren, vermits daer bij de hand sooveel bequaem bouwland niet gevonden<lb/>
wort, als tot de gansche residentie van d’E. Comp.nle ende der vrijeluyden spijsinge<lb/>
doorgaens wel nodig sal commen te vereysschen, boven noch hetgeene bij de aencomende<lb/>
luyden soo van ’t vaderlant ende van hier (die plaatse heen en weder<lb/>
passeerende) tot hunne verfrissinge in versch broot etc.a geconsumeert wort,<lb/>
hebbende de voyagies, nae Madagascar om rijs nu en dan gedaen, telkens mede soo<lb/>
soberen succes gehadt, dat daermede all weynig hoop op te stellen is
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x).</hi> Komende<lb/>
daer noch bij, dat ook Mouritius óf van daer ófte mede wel van hier sal moeten<lb/>
geprovideert worden, gelijck voor desen ook ervaeren is, dewijl men van daer<lb/>
placht te adviseren, datter den rijs wel groeyen wilde, maer telckens door de<lb/>
rotten (daer het land voll van is) opgegeten ende verslonden wierd, eer het terdeege<lb/>
rijp ofte voll wassen worden coste. Ende om aen de Caep dieper in het land de<lb/>
corenbouw uyt te breyden is qualijck practicabel, niet omdatter goed land soude<lb/>
manqueren, maer omdat de luyden soo verde van de hand noodsaekelijck voor de<lb/>
inwoonders met soldaeten onder faveur van redouten etc.a souden moeten beschermt<lb/>
worden, twelck de lasten te groot maeken soude voor d’E. Comp.nIe ende daerom,<lb/>
dewijl het doch anders niet wesen can, sal in het senden van rijs moeten gecontinueert<lb/>
worden. Doch naedien de vrijeluyden, sooveel sij van doen hebben, de rijs tot<lb/>
een stuyver of anderthalf het pont betalen (dat se seer gaeme doen), soo can sulx<lb/>
d’oncosten van de besending etc.a noch eenigsints wat tegemoet comen, sonderdat<lb/>
sulx de luyden ginder tot eenige beswaemisse soude comen te strecken, want sij<lb/>
hebben daer all tamelijeke gelegentheden om haer profijt te soeken buyten de<lb/>
landbouw met haere aenplantende vruchten, die se in hunne thuynen ende ook<lb/>
op haer corenlanden (selfs als den oegst all in is) weten te teelen ende tot ververschinge<lb/>
aen de passeerende luyden te slijten, boven noch de visscherijen, daervan<lb/>
seer goede soort abondant sijnde ende mede aen de schepen, gedroogt ende gesou-<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Resoluties,</hi> I, register in voce Madagaskar en Rys.<lb/>
</note>
<pb n="573" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >573
</fw>
ten, wetende te beneficeeren tot goede accommodatie ook voor het volck op de<lb/>
thuysreyse voomamentlijck dienstig ende nut.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">P. 296-298.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens Westkust
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Westkust,</hi> p. 91-92
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> 104; 5 schepen uit Japan kwamen<lb/>
27 nov. tot 1 dec. te Malakka met cargasoen van f. 1938293.5.1 en voeren 20 dec.<lb/>
door met vijf andere uit Batavia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> totaal cargasoen f. 2204270.16.10 onder Bartholomeus<lb/>
Verwey
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> waarvan f. 1299910.8.5 voor Coromandel, f. 469736.4.14 Bengalen,<lb/>
f. 85350.12.10 Ce-ylon
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> f. 285954.10.11 Suratte, f. 63317.10.2 Perzië; uit Tonkin en<lb/>
Siam is nog voor f. 22158.2.4 naar Malakka gezonden, vnl. goud voor Coromandel) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op 20en en 23en november passado waren gins noch 2 Moorse schepen, ’t eene<lb/>
ongevaer 50 en ’t ander 80 lasten groot, geladen met kleeden, van Porto Novo<lb/>
aengecomen, beyde versien met passen van den gouverneur Pavilioen om tot<lb/>
Queda in te lopen, dat hun door onse besetters aldaer was verhindert geworden,<lb/>
die deselve naer Malacca hadden gewesen, daer se dan den thol bij wege van ’t<lb/>
thiende kleet volgens ’t jongst ingevoert gebruyk hebben voldaen, invoegen uyt<lb/>
den vercoop van dien bij openbare afslach, te weten van ’t grootste schip 5531 en<lb/>
’t ander 1555, tsamen uytmaekende 7086 rijxdrs. geprocedeert waren, dat all<lb/>
eenigsints bestaen can.<lb/>
P. 303-304.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Paviljoen ondervond hiervan in Coromandel geen last ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Noch seker Portugees scheepken, comende uyt Goa, twelck met sijn ingeladen<lb/>
deden tot Queda meynde binnen te lopen, was bij gemelte onse besetters van daer<lb/>
afgewesen en naer Malacca gesonden, twelck voor den thol allmede een goede<lb/>
somm stont op te brengen.<lb/>
P. 304.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Dit verhoogt de inkomsten van Malakka).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Uyt Maccau was aldaer ook op llen december seker capitain, Vincent Ferdinandis<lb/>
geheten, met sijn navet beneffens den pater Andrea Gomes, die in den jaere<lb/>
1665 hier uyt Goa in commissie is geweest
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 *),</hi> aengecomen, ophebbende in alles<lb/>
115 coppen en bestont de lading des geseyden na vets eeniglijck in 70 vaeten diversche<lb/>
porceleynen, 5000 stux schotels, 400 d.°8 groote commen en 40 picols spiaulter,<lb/>
waermede deselve, soo haest hun saeken in Malacca verricht en wegens passagiegeld<lb/>
250 rijxdrs. souden voldaen hebben, de reys nae Goa meynden te vorderen.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">P. 304-305.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verder geen berichten uit Macao).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Besij den verhaelden bodem was gins mede noch op 17en december voomoemd<lb/>
een Portugese jonck, waervan den capitain Domingos Piris Banois wierd geheten,<lb/>
uyt Cambodia aengecomen, ophebbende in alles 44 coppen, waeronder sich 6<lb/>
vrouwen en 8 kinderen bevonden, der meyning daermede nae Goa te seylen. De<lb/>
lading van dien bestont in 40 picols benjuin ende 200 d.08 harpuys.<lb/>
P. 305.<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: right; line-height: 9.9pt">1) Andrea Gomez, Dominicaner missionaris, die in 1665 te Batavia vertoefde; in 1667<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.9pt">maakte hij deel uit van de Portugese ambassade in China.<lb/>
</note>
<pb n="574" />
<fw place="top" type="page-number" >574
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maotsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, onz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Terboede brengt 22 nov. maar 240 bahar tin van Ligor te Malakka; te Ligor<lb/>
werd in een jaar netto f. 488.1.4 gewonnen; er blijft enig personeel met goederen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">,</hi><lb/>
waard f. 31597.15.4; de Cabo Jask kwam 5 dec. te Malakka van Siam met cargasoen<lb/>
van f. 20912.7; Pits, dien Bort .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">.</hi> . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> op 22en november met het fregat Cananoor naer Johor had gesonden, is,<lb/>
naerdat met den ouden en jongen Coning aldaer over de verschillen, tusschen hun<lb/>
en den Pangeran tot Jambij voorgevallen, verscheyde malen in gesprek was geweest,<lb/>
op 16en december weder in Malacca gekeert.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 306.<lb/>
</head>
<p resp="int_paragraph_joining">
Hebbende hij, Pits, den ouden Conink tot Johor, staende sijn aenwesen aldaer,<lb/>
soo verr bewogen, dat denselven beloften had gedaen van alle dadelijckheyt<lb/>
tegens Jamby te plegen, totdat alvorens sijn gesanten om met ons des geseyden<lb/>
verschills hal ven mede te spreken had herwaerts gesonden, afstant te doen,<lb/>
onder verder toesegging sich in dese saeck, die niet soo seer hem als wel sijn<lb/>
broeder aenging
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x),</hi> mede tot een scheytsman naer der billigheyt te willen laeten<lb/>
vinden.<lb/>
P. 307.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Waarschijnlijk is het gelijk bij Johore, gegevens Tonkin, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 7<lb/>
jan. 1667, p. 221-223; van daar wordt 10205 kati zijde ontvangen; 10 oct. was er in<lb/>
9 maanden gewonnen f. 36475 en uitgegeven f. 18270; er blijft voor f. 356933.13.6;<lb/>
gegevens Batavia, afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 103-104; Bantam zendt weglopers<lb/>
slecht terug).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Haer scheepkens
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> de Noot en Surattefregat hebben se opgeleyt, het eerste<lb/>
binnen de revier voor de logie en ’t leste in de modder voor de stad, doch en laeten<lb/>
daerom echter niet gestadig lustig op te snuyven van de macht oorlogsschepen, die<lb/>
sij uyt Engeland sijn verwachtende, maer de Javanen beginnen de leugens all<lb/>
gewent te worden. Ongevaer 300 lasten geharpten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> peper hebben sij noch in het<lb/>
packhuys, maer buyten die weynich ander capitael.<lb/>
P. 310-311.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Gegevens Bantam, af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 104^105; er is te Batavia rijst<lb/>
voor twee jaar en nog 600 last ter rede; gegevens Japara, ibid., p. 105; gebrek aan<lb/>
kromhouten, wat lastig is voor de kleine vaartuigen; gegevens andere Javaanse zeehavens,<lb/>
ibid., p. 105; houtwerk uit Kaliumngu ontvangen; contact met den Susuhunan, ibid.,<lb/>
p. 105-106).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het aenbrengen van koebeesten ende buffels uyt het gebergte om de oost en<lb/>
neemt ook niet af, dat groote vervulling geeft en waerdoor de velden rontom de<lb/>
stadt meer en meer met schoone troupen bestiael verciert worden gesien, maer<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Ten rechte was de Johorse troonopvolger, getiteld jamtua muda, bijgenaamd Radja<lb/>
Badjau, de man, wiens mislukte huwelijk de oorzaak was van de oorlog met Djambi; hij was de<lb/>
neef van Sultan Abdul Djalil III en stierf voor deze in 1676.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Die van de Engelsen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Harpen, zeven.<lb/>
</note>
<pb n="575" />
<fw place="top" type="head" >Mactsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >575
</fw>
daertegen en hout ook het weglopen van lijfeygenen niet op, maer neemt eer toe,<lb/>
daer de ingesetenen en ook altemet de Comp.nle geen cleyne schade bij lijden en<lb/>
sonder dat wij middel weten te bedenken hetselve voor te comen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Besijden de voors. lijfeygenen, daer het soo seer niet van is te verwonderen, is<lb/>
in de maend junio verleden van hier ook fugityf geworden eenen Hendricq Springer,<lb/>
gewesen schipper in dienst der E. Comp.nle en in welcke qualiteyt hij het jacht de<lb/>
Wassende Maen voor de eerste rej^s uyt het vaderland heeft gebracht, doch anno<lb/>
1665 in Amboina daervan gedeporteert, sijnde doorgegaen met een chaloup, een<lb/>
borger toebehorende, en noch 12 a 13 Nederlandse vagabonden ofte landlopers,<lb/>
daertoe, soo ’t schijnt, van hem gedisponeert, mitsgaders eenige lijfeygenen van<lb/>
den voorsz. burger, die van ’t voornemen niet schijnen geweten te hebben. Wij,<lb/>
hiervan verwitticht sijnde en niet anders kunnende oordelen, dan dat het op een<lb/>
vrijbuyterije moste aengesien wesen, lieten datelijck eenig cleen oorlogsvaertuyg<lb/>
uytsetten op hope hen hier ofte daer op de cust van Java te achterhalen, alsmede<lb/>
nae alle quartieren advijs geven om voor hen op hoede te wesen, alsoo vreese<lb/>
hadden, dat sij het wel souden mogen aenleggen om ’t een of ’t ander schip onder<lb/>
schijn van goede vrunden af te lopen en in haer ge welt te crijgen, maer de eerste<lb/>
contschap, die wij van den selven hebben becomen, is geweest van Cormandel,<lb/>
namentlijck dat sij nae lang swerven eyndelijck aengeland waeren op ’t eyland<lb/>
Zeylon omtrent de Baxos
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> alwaer se, twee der voorsz. lijffeygenen verruylt<lb/>
hebbende tegen rijs en andere eet waeren, mitsgaders twee Nederlanders van de<lb/>
troup weggelopen sijnde apparent uyt vreese van een quaed eynde, sijn se eenige<lb/>
daegen daemae omtrent Trinquenemale door twee Comp.8 roeyvaertuygen aengehouden<lb/>
geworden, maer als hij hem alleen aen land hadde begeven, had hij de<lb/>
commandant weten wijs te maeken, dat se van haer schip, dat hij noemde de<lb/>
Blauwe Molen, afgedwaelt waeren en tselve voor Punto Pedro weder verhoopten<lb/>
te vinden, waerdoor soo veel had vercregen, dat de gemelde commandant hem<lb/>
noch wat rijs en eenige stucken gesouten vleesch had bij geset, waermede weder<lb/>
onder seyl gegaen en, voor het Deense fort Tranckebare gecomen sijnde, hebben<lb/>
sij de slotvoogt op gelijeke wijse geabuseert, doch daer sijn weder twee van sijn<lb/>
volck weggelopen en tot Nagapatnam aengecomen. Naderhand melden de advisen,<lb/>
dat hij in de maend september omtrent Bimilipatnam sij geweest en dat, door<lb/>
gebreck van victualie, soo men meent, met 8 Nederlanders aen land geset hebbende,<lb/>
alleen met drie Nederlanders en 1 a 2 slaven weder in zee gesteken was.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Nu wort ons bij de jongste brieven uyt Bengale gead viseert, dat deselve daer<lb/>
aengecomen ende nae eenige suckeling met sijn broeders soon nae Catteck opgereyst<lb/>
was om te claegen over seker regent, die sijn goederen gerooft soude hebben,<lb/>
hetwelck ter kennisse van de onse gecomen sijnde, hebben se terstont mede derwaerts<lb/>
gesonden om aen den hr. nabab Chandaura te versoeken overlevering van<lb/>
deselve fugitiven ende de chaloup, daer de antword op verwacht wierd. Maer wij<lb/>
vreesen, dat se haer ondertusschen tottet Moorsdom sullen hebben begeven om<lb/>
niet overgelevert te worden, gelijck van degene, die bij Bimilipatnam sijn staen<lb/>
gebleven, all ses gedaen hadden ende men veel siet, dattet eene schelmstuck ’t<lb/>
ander te hulp moet comen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 315-317.<lb/>
</head>
<note rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 8.9pt; margin-right: 1100">1) De Baixos, eilandjes, eigenlijk niet veel meer dan banken, bezuidoosten Ceylon.<lb/>
</note>
<pb n="576" />
<fw place="top" type="page-number" >576
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er zijn te Batavia geen belangrijke nieuwe werken opgezet; padi blijft langer<lb/>
goed dan gedorste rijst; hiervoor een half stenen, half houten pakhuis gebouwd; herstelling<lb/>
van gebouwen; oprichting van een Chinees ziekenhuis).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Ende alsoo ons vertoont sij geworden, dat hier vrij eenig getal menschen<lb/>
gevonden worden, met melaetsheyt besmet, soo Nederlanders als Chinesen ende<lb/>
andere natie, soo hebben wij nodig geacht deselve om de af sienelij ckheyt ende<lb/>
besmettelij ckheyt van de siekte een afgesonderde plaetse te geven om te wonen<lb/>
ende nodig onderhout te genieten, waertoe uytgekosen hebben een stuck land aen<lb/>
de vaert naer Anchee
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> aen de oversijde van deselve tusschen de redouten Vijfhoek<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> ende Nieuwendam.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 319.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Oprichting Latijnse school, afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 106; dr. Andries Cleyer<lb/>
wordt rector; een man kwam om bij een ongeluk mei de oudste buskruitmolen; ze zal<lb/>
voortaan alleen bij groot gebrek aan buskruit gebruikt worden; de leertouwerij is naar<lb/>
de sluis aan de Molenvliet verplaatst; aanleg van een buitensingel aan de westzijde;<lb/>
het ambt van walerfiscaal ingesteld, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> II, p. 416-418 ; voorschriften<lb/>
over het recht van appel, ibid., p. 412-413).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De clappusbomen, die voor desen mede een meritable somme totte incomsten<lb/>
van Batavia plegen te addeeren, beginnen geheel tot niet te loopen, soo omdat se<lb/>
out worden ende veel beginnen uyt te gaen, als ook voomamentlijck omdat particuliere<lb/>
ingesetenen van tijt tot tijt seer groote menichte van dat profytabel geboomte<lb/>
hebben aengeplant.<lb/>
P. 325.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Op 31 aug. was in een jaar uitgegeven . . . .)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De betaelde interesten . ƒ 183577.10. —<lb/>
’t hospitael . „ 4066. 2.10<lb/>
de betaelde soldijen . . 470453.19.15<lb/>
de costgelden ofte rantsoenen . „ 222509.13. 4<lb/>
equipagie van schepen, chaloupen etc.a . . 780384. 2. —<lb/>
gemeene oncosten . „ 91923. 7. —<lb/>
rekening van fortificatie . „ 5645. 6.12<lb/>
rekening van schenckagie . „ 12298. 3.10<lb/>
het stadhuys . . 11314.10. —<lb/>
verbetering der stad Batavia . „ 1974.18. —<lb/>
Somma bedraegen de generaele ongelden hier tot Batavia in 12<lb/>
maenden . ƒ 1784147.13. 3<lb/>
daerjegens belopen de tollen ende incomsten ƒ 336768.15. —<lb/>
de winsten op coopmanschappen . . 1192184.15. 3<lb/>
„
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">1528953.10.</hi> 3<lb/>
Somma Batavia comt weder ten achteren ƒ 255194. 3. —<lb/>
P. 326.<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Dus aan de westkant van de stad.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">2) De Vijfhoek is te vinden op fig. 12 van
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Voormalig Batavia</hi> ; ze lag, waar de Grogol de<lb/>
Mookervaart snijdt.<lb/>
</note>
<pb n="577" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Harfcsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >577
</fw>
</p>
<p rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Bezuinigingspogingen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">) .</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">All ettelijcko maonden verleden is hier comen te sterven de Chinese capitain<lb/>
Sinqua. Nae welcke plaets haer diverse sollicitanten hebben opgedaen, maer wij<lb/>
sijn tot noch toe tot geen nieuwe electie getreden, omdat om veele redenen seer is<lb/>
te twijffelen, of all nodig sij, dat die natie hier een hooft en consequent een stoel<lb/>
in de banck van Justitie gegeven werde meer dan andere, veel stercker sijnde als de<lb/>
Chineesen, behalven de groote snoodheyt van deselve om het recht te verkeren en<lb/>
de arme luyden, daer se over te seggen hebben, uyt te suypen, waerom wij nae<lb/>
verscheyden deliberatiën hebben goetgevonden het aenstellen van een ander<lb/>
capitain noch voor ettelijcke maenden aen te sien om te ervaren, hoe het sich<lb/>
schicken sal.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 326-327.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Verkiezing van schepenen enz.).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op 9en deser is hier ook comen te overlijden de oude capitain Johannes<lb/>
Burgers, hebbende de Compagnie gedient van ’t jaer 1630 ende lange jaeren in den<lb/>
Raad van Justitie geseten. Welcke plaets wij dan weder hebben doen bededen<lb/>
mette persoon van den sergeant-mayor joncker Tymon Sloot
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> alsoo wel voegt,<lb/>
dat ook alt ij t een militair officier sessie in gemelten Raad hebbe om voorvallende<lb/>
saeken van de soldatesca.<lb/>
P. 327.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Verliezen door de Compagnie in Europa door de oorlog geleden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt">Hier te lande en heeft deselve oorlog ons tot noch toe sonderling geen ander<lb/>
schade toegebracht, dan dat door gebreck van vereyscht capitael do negotie<lb/>
overall soo wel niet heeft konnen volstaen, als wel anders soude sijn geschiet.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">P. 328.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Klachten van Heren
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">XVII</hi> over „particulariteyten" ; wij worden . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> door U Ed.e ernstige recommandatie noch meer aengeprickelt om alles bij<lb/>
te brengen ende in ’t werck te stellen, dat in ons vermogen sal wesen om dien<lb/>
inge wortelden cancker, is ’t doenelijck, eens te mortificeren, tenminsten het breet<lb/>
weyen te beletten, gelijck het aenstellen van een water-officier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> daer ook ten<lb/>
principalen op gesien heeft.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 328-329.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De zeildoelcweverij gaat goed ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Dat wij van tijt tot tijt veel militaire tot adsistenten gebruyken, is waer,<lb/>
maer sulx geschiet uyt nood, omdat volck van doen hebben ende meenen ook, dat<lb/>
hetselve de Compagnie vrij minder beswaert, dan dat U Ed.e sooveel meer adsis-<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1) Jonker Timon Sloot (Sloet) werd in jan. 1663 uitgenodigd door Heren XVII als<lb/>
sergeant-majoor (do hoogste rang in hot V.O.C. leger) naar Batavia te vertrekken, in nov.<lb/>
daar aangekomen, deed hij dienst als troepencommandant, sinds 1667 ook als lid van de Raad<lb/>
van Justitie. In nov. 1669 repatrieerde hij als vice -commandeur van de retourvloot.<lb/>
2) D.i. de waterfiscaal, 30 nov. 1666 aangesteld, vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plakaatboek</hi> II, p. 415.<lb/>
<fw type="bottom-page-number">37
</fw>
<pb n="578" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >578 Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
tenten soudcn ujdsenden, die ten eersten groot e gagie winnen, daer de soldaten,<lb/>
tot de pen gebruykt wordende, haer vijfjarig verband moeten uytdienen voor 9 of<lb/>
10 gl., gelijck se uytbrengen en dan crijgen se de qualiteyt van adsistent absoluyt<lb/>
met 20 gl. ter maend voor andere 5 jaeren.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">P. 330.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De schepen Wakende Boey, Princesse Royale en E rasmus zijn buiten dienst<lb/>
gesteld; de tweede en de derde brachten 2345 realen voor sloping op; hoekerboten aangevraagd;<lb/>
er zijn maar 20 predikanten; op meer aangedrongen; hoop
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">, . . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> dat de France couragie haer ontsincken sal om sonder noch eenige smack<lb/>
van voordeel gehad te hebben veel nieuwe oncosten te doen. Wij sullen ons nae<lb/>
vermogen overall met courtoise voorsichtigheyt gewapent houden ende letten,<lb/>
dat se haer niet comen in te dringen in gelegentheden, daer de Compagnie tot<lb/>
noch toe de proffijt en alleen van genoten heeft.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De copye obligatie notariael, die Henry Acton1), gewesen gouverneur der<lb/>
Francen op Madagascar, versocht heeft, gaet mits desen authentyc over op twee<lb/>
schepen aen de Camer Amsterdam om hem te dienen, daer ’t van noden sal wesen.<lb/>
De Compagnie willen wij verhopen, dat om die penningen geen moeyte sal hebben.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">P. 333.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De koopman Bogaert stelt voor de Engelsen uit Djambi te zetten).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De oude Pangeran
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> hadde een expresse in de logie gesonden en hem doen<lb/>
voorhouden, dat wij souden belooft hebben een schip in de mont van de revier tot<lb/>
bevrijdinge van deselve te houden ende dat haere vijanden ook d’onse souden<lb/>
wesen, hem laetende afvraegen, wat hij daerop antworden. Welck daerop heeft<lb/>
gedient, dat sulx in het gemaekte contract niet en wierd gevonden, maer wel dat<lb/>
wij ende de Engelsen gesamentlijck sijn revier voor vijanden souden bevrijden,<lb/>
doch dat de Johoriten ook Compagnies vrunden waeren ende daerom niet konde<lb/>
weten, hoe dat tot Batavia soude worden verstaen, doch dat wel conde tegemoet<lb/>
sien, dat, als de Pangeran eenige hulpe van node soude hebben, sulx op de Nederlandse<lb/>
Compagnie soude moeten aengesien worden, alsoo de Engelsen daer geen<lb/>
macht toe en hebben. En als wij alleen presteerden, ’tgeen de Engelsen nevens ons<lb/>
hadden belooft, dat dan ook billijck soude sijn, dat wij alleen genoten, ’tgeen de<lb/>
Pangeran ons ende de Engelsen tesamen vergunt hadt, doch en had daerop voor<lb/>
die tijdt geen antwoord becomen. Maer naderhand had de jonge Pangeran, in de<lb/>
logie gecomen sijnde, daer ook van opgehaelt ende daer bijgevoegt, dat voorgenomen<lb/>
had daerover expresse gesanten nae Batavia te senden ende, soo ons niet<lb/>
gelegen mochte comen haer met schepen te adsisteeren, haer alsdan maer alleen<lb/>
de nodige ammunitie van oorlog te bestellen ende, als den resident hem daerop<lb/>
tegemoet voer, dat de Engelsen nu mede onse vijanden waeren, soo had Sijn<lb/>
Hoogheyt daer aenstonts op geantwoord, dat hij veerdig was deselve, soo wij het<lb/>
mochten begeren, sonder uytstell gevangen te nemen ofte uyt te setten, hetselve<lb/>
iterativelijcken affirmerende ende dat de resident sulx wel nae Batavia mochte<lb/>
schrijven, doch op haer seggen en is geen staat te maeken, hoewel bij een postscriptum<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> verhaelt wort, dat de oude Pangeran daernae ook in persoon in de<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Mij verder niet bekend, de naam doet weinig Frans aan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">2) Van Diambi.<lb/>
</note>
<pb n="579" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, enz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >579
</fw>
logie waere verschenen ende met een groote asseurantie verclaert had, sulx in alle<lb/>
maniere bij hem mede vastgestelt was, jae had hem daerin soo verre ontdeckt,<lb/>
dat sij , uyt Compagnies logie gegaen sijnde, haer rechttoe nae de Engelsen hadden<lb/>
vervoegt, deselve afvragende, of sij haer tegen den Johoryt souden helpen adsisteren<lb/>
ofte niet om in cas van weygering rechtvaerdige oorsaek te hebben haer uyt<lb/>
sijn land te setten, gelijck dan deselve haer ook op onvermogen geëxcuseert hadden<lb/>
ende sonderdat oock Haer Hoogheden hen daer voor die tijt verder op hadden<lb/>
verclaert, in voegen dat sij allesints laten blij eken, dat haer de vreese voor de<lb/>
Johoriten seer moet ter harten gaen.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">P. 334-336.<lb/>
</head>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er is nog geen besluit over genomen; daar de ingehuurde schepen Constantia en<lb/>
Tijger nog niet van China terug zijn, worden ze in de retourvloot door Walcheren en<lb/>
Hasenberg vervangen; tin, als ballast naar palria gezonden, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p.<lb/>
106-107; voorstel jaarlijks één opper- en twee onderchirurgijns uit te zenden; personalia;<lb/>
bericht van de overwinning in de vierdaagse zeeslag ontvangen; de reële effecten<lb/>
bedragen f. 12542224.19.7).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op de voyagie naer Hocksieuw is in 10
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">\</hi><lb/>
maent g’advanceert . ƒ 169391. 2.10<lb/>
op de voyagie naer Banjermassingh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi> „ 12072.13.15<lb/>
op Palimbangh in 11 m . . 58759. — . 4<lb/>
op de comptoiren in Souratta in 12 m. . . . „ 318115. 4.13<lb/>
op de comptoiren in Parsia in 12 m . „ 430870. 2. 2<lb/>
op gansch Chormandel en Peguw in 12 m. ,, 390334.16.12<lb/>
op ’t comptoir Nangasackie in Jappan dit<lb/>
jaer . . 1185985.18.15<lb/>
op ’t comptoir Siam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">inl2m</hi> . „ 23499. 1. 8<lb/>
op ’t comptoir Jamby in 12 m . „ 27912. 4. 8<lb/>
op de comptoiren in Bengale in 12 m. . . . „ 42454.13.13<lb/>
P. 341.<lb/>
ƒ 2659394.19. 4<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Kleine ontvangsten f. 265654.12.9, waaronder f. 141805.19 - aan kaneel in<lb/>
afbetaling van den Keizer van Kandi; verliezen : )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op de voyagie na Chinchieuw . ƒ 1918. 7. 6<lb/>
op ’t comptoir Tonckin in 12 m . . 35019.11. 3<lb/>
op de voyagie naer Macassar . „ 2691.11. 8<lb/>
op ’t comptoir Wingurla
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">inl2m</hi> . ,, 722. — . 3<lb/>
op Thimor in 12 m . . 1126.16. 5<lb/>
op Andragiry in 23^ m . „ 9338. 8. 7<lb/>
op Amboina in 12 m . ,, 71837. 5.10<lb/>
op ’t comptoir Banda in 12 m . „ 105565.10. 1<lb/>
op ’t comptoir Tamata in 12 m . ,, 22121.10. 6<lb/>
op ’t comptoir Malacca in 12 m . „ 68715.18. 1<lb/>
op Batavia en ’t resort van dien in 12 m . ,, 105711.13. 6<lb/>
op Cheylon en de cust van Mallebhaer in 12 m . ,, 289157.16. 2<lb/>
Samen / 713926. 8.10<lb/>
P 342<lb/>
<pb n="580" />
<fw place="top" type="page-number" >580
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwator, ouz. XXXVI, 25 januari 1667
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Kleine uitgaven f. 304435.19.11 , waaronder f. 183577.10 aan interesten; er is<lb/>
dus f. 1906687.3.8 gewonnen; uit patria is ontvangen voor f. 1817842.7.11, voorts nog<lb/>
ontvangen f. 62963.14.9 en aan ivissels op patria f. 223455.15; naar patria is gezonden<lb/>
voor f. 2656207 .5.8; overige uitgaven f. 115115.3.8, waaronder f. 25000 als blijk van<lb/>
erlcentenis aan Van Goens; Van Dam is commandeur van de retourvloot; de voornaamste<lb/>
goederen van de lading zijn textiel, kruidnagelen f. 240811, Japans koper f. 191833
<hi rend="font-size:18; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi><lb/>
peper f. 629582).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>