<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="664"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Van Hoorn en Ranst, 31 jan. 1669"/>
<meta key="rawdate" value="31 jan. 1669"/>
<meta key="seq" value="XLV"/>
<meta key="year" value="1669"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Van den Brouck,Van Hoorn,Ranst"/>
<meta key="pid" value="INT_7721a0c6-e3c0-3944-8e63-185d1236d6c5"/>
</header>

<body>
<pb n="664" />
<fw place="top" type="page-number" >664
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit.. Overtwater, Van den Brouck, enz. XLV, 31 jan. 1669
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">XLV. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN BROUCK, PIETER<lb/>
VAN HOORN EN CONSTANTIN RANST, BATAVIA 31 jan. 1669.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">1156blfl, fol. 524-545.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1668-1669, p. 226-247; de vorige drie retourschepen<lb/>
hadden bemanning van 308 koppen; in januari zijn 106 soldaten naar Makassar,<lb/>
75 naar Amboina en Banda elk, 50 naar Ternate gezonden; de Pangerans van<lb/>
Djambi
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> hadden omtrent Indragiri de negerij e Toncal afgelopen ende daemae aen<lb/>
’t eyland Linga eenige menschen ende vaertuygen gerooft, mitsgaders partije<lb/>
visschershuysjes in den brand gesteken sonder daer of elders Johoriten vernomen<lb/>
te hebben, maer is te geloven, dat deselve geen gelegentheyt ofte macht en sal<lb/>
ontbreken daer op gelijcke wijse revenge van te nemen ende waerdoor dan de verwijdering<lb/>
noch grooter sal worden ende seggen de Pangerans, dewijl wij haer tegen<lb/>
haere vijanden geen adsistentie hebben gelieven te bieden, dat sij bij occasie van<lb/>
gelijcke sullen doen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
(De jonge Pangeran heeft vernomen,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> apparent van de Engelsen, dat Uw Ed.e onse doen tegen die van Macassar<lb/>
seer qualijck genomen ende gelast hadden haer weder in haer geheel te stellen ende<lb/>
de oncosten en geleden schade soo aen de een als aen de andere sijde uyt onse<lb/>
particuliere beursen te vergoeden, dat ons swaer soude vallen, echter bij haer voor<lb/>
de waerheyt gehouden wort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Engelsen betalen te Djambi 9 d 10 realen voor slechte peper; de V.O.C. zal<lb/>
er nu voor de helft met geld moeten betalen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Pangeran Adepati had op het bedraegen der 10 ijsere stucken, van de<lb/>
Compagnie genoten, 1203 realen aen sijn tollen laeten corten, dat onse cassa sooveel<lb/>
heeft gesoulageert, maer deselve was niettemin geldeloos en waerom de<lb/>
resident van ons geëyscht heeft 12 duysent Mexicaense realen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Mette nieuwe aenkomst van Engelsen was tusschen de meergemelte Pangerans<lb/>
questie geresen over de verdeelinge der tollen van den uytgaenden peper, doch<lb/>
waereneyndelijckovereengecomen, dat de oude Pangeran sal hebben de toll van<lb/>
de peper der Engelsen ende de jonge, van die aen ons wort gelevert, alle beyde<lb/>
dwingelanden ende mette welcke wij soowel als sij genoeg sullen hebben te stellen.<lb/>
Sijn gemelte jonge Hoogheyt had
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> 3 petacken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> ofte winckels, aen onse<lb/>
logie dependerende, doen beroven ende de lijwaeten en slaven naer hem genomen<lb/>
onder voorgeven, dat de inwoonders partije goud aen de Engelsen souden hebben<lb/>
vercocht, dat onwaerachtig was ende in allen gevalle ook noyt verboden is geweest<lb/>
ende waerom de resident ook voornemens was het daer niet bij te laeten.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Petak, maleis: afgescheiden gedeelte, bijv. van een huis of een schip, vaak: winkelpand.<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="665" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, enz. XLV, 31 jan. 1669
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >665
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Scheepsverkeer mei Malakka; naar Coromandel is van daar voor 15, naar<lb/>
Bengalen voor 12 ton gezonden , 3000 picol koper naar Suratte, 1500 naar Coromandel,<lb/>
600 naar Bengalen, 414 naar Malabar; de kamfer uit Japan is verdeeld over<lb/>
Perzië, Suratte en Coromandel; 151 stuks olifantstanden van Siam gaan naar<lb/>
Suratte, de Vorst van Perak liet weten , dat,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> . )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> bijaldien *) met Pera wilde in vreede blijven, met die van Dilly tegen Achin<lb/>
niet te bemoeyen, alsoo Pera ook onder Achin stond, dat, soo de onse meenen,<lb/>
alleen sal geschiet sijn om de Coninginne te complaceren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De gezanten uit Deli zijn 17 oct. van Malakka vertrokken; aan de hen geleidende<lb/>
schepen is gelast hun
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> verblijft cort te maeken ende eenelijck partij e slaven en was in te coopen<lb/>
voor 6 packen Guinees, 4 packen salampoeris, een pack bethilles, eenige stux<lb/>
petas maleye
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> ende cangans nevens 250 realen contant.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Daarbij verging het jacht Fortuyn met 10 man).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">29 september was van Cormandel voor Queda aengecomen en binnengelaeten<lb/>
een cleen scheepje en daermede als passagier de bewuste Mr. Eduard Loc
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> met<lb/>
eenige coopmanschappen om sijn eygen scheepje ende oliphanten, vermits den<lb/>
oorlog daer binnen gehouden, te halen ende weder nae Cormandel te keren, dat wij<lb/>
niet sullen konnen verhinderen, alhoewel het ons ten hoogsten schadelijck sal<lb/>
wesen, want, soo se nae haer gelieven alderhande coopmanschappen daer mogen<lb/>
aenbrengen ende weder oliphanten ende tin uytvoeren sonder Malaccas gerechtigheyt<lb/>
te betaelen ofte den hal ven tin aen ons over te geven, gelijck het contract,<lb/>
met Radja Queda gemaekt, medebrengt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> soo sal onse besettinge daer onnut ende<lb/>
vruchteloos worden, naedien de Moren ende ijdereen daeronder sullen konnen<lb/>
schuylen ende haere coopmanschappen op Engelse namen in- ende uytbrengen<lb/>
ende hetwelck dan een seer bequaem middel soude werden om de gemelte vrunden<lb/>
rijck te maeken tot onse eygen schade.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Lock is particulier koopman).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Omtrent deselve tijt was voor gemelte Queda ook comen aendrijven een Moors<lb/>
schip, inhebbende 8 oliphanten, tot Achin ingenomen om nae Bengale te keren,<lb/>
alwaer het den gouverneur van Bellesoor was toebehorende, hebbende door een<lb/>
swaere storm sijn roer ende ronthout verlooren, hetwelck de onse niet hebben<lb/>
wallen toelaeten binnen te schieten om haer te reficieren ende de oliphanten soo<lb/>
lang aen land te setten, maer hebben haer buyten gehouden, totdat daerover ge-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) Voeg in: wij.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Peta, gestreepte katoenen doek, hier van de soort, die de Maleiers plachten te kopen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">3) Edward Lock, Engelse vrijburger, reeds in 1663 in Atjeh vermeld; hij was in deze<lb/>
tijd enige jaren te Kedah gevestigd, van waar hij op Masulipatam handelde, in 1673 werd hij<lb/>
door de Djambiërs weggevoerd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">4) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I, nr. CXLIII.<lb/>
</note>
<pb n="666" />
<fw place="top" type="page-number" >666
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, enz. XLV, 31 jan. 1669
</fw>
schreven en ordre van Malacca gecomen was haer binnen te laeten, gelijck dan was<lb/>
geschiet. Hetselve is all wat onvoorsiclitig van de onse gedaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Twee olifanten waren dood; er zijn te weinig schepen voor het werk nabij Malakka;<lb/>
20 nov. is daar een schip met 300 bahar tin, waard f. 42000, van Ligor gekomen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Daer was in februaryo een jonck van Japan aengecomen met partij e goud,<lb/>
silver, coper ende porceleyn, daer 300 bharen tin ende 150 bharen peper voor wegge<lb/>
voert had. Ook continueerde de Coninck van Siam daer mettet incopen van<lb/>
thin door een factoir, dat oorsaeek is geweest, dat onse quantiteyt niet grooter<lb/>
en is geweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( In een jaar was er gewonnen f. 7035 en uitgegeven
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 2207; de Engelsen konden<lb/>
voor hun scheepje te Djambi geen voldoende peper verwerven; suiker uit Bengalen<lb/>
komt te laat voor de retourvloot; in Japan is bruine suiker meer gewild dan untte;<lb/>
er is in Bengalen nog onvoldoende kapitaal; er is gekocht .
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> een hecht nieuw inlands schip, groot ongevaer 200 lasten en dat voor<lb/>
8000 ropia met redelijken voorraet van scheeps- en krijchsbehoeften.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Hei zal met grove waren 31 jan. naar Batavia vertrekken; lood wordt in Bengalen<lb/>
aan den nawab verkocht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Sijnde door den hr. nabab Cha Estachan op het gevelt vonnis van den cazy ofte<lb/>
Moorsen priester
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> benevens de landvoogden en inlandse coopluyden tot Bellesoor<lb/>
nopende ’t erff, met de Engelse aldaer in questie wesende
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2 3),</hi> een perwanna
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi><lb/>
ofte bevelschrift op den Bellesoorsen gouverneur verleent om ’t voorsz. erff van de<lb/>
Engelse ofte haere creaturen te ontledigen ende ons de vredige possessie te laeten<lb/>
genieten, gelijck dan ook den voorsz. gouverneur sijne last volbracht hebbende.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 534»\</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Door de Engelsen is hiertegen geprotesteerd; kaart van Bengalen naar patria<lb/>
gezonden; een deel van de Gangesloop werd daarvoor echter nog niet opgenomen; veel<lb/>
zieken in Palembang; er is daar 2200 picol peper in hei pakhuis, tegen mei 6000<lb/>
verwacht).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De oorlog met Lampon had een eynde genomen, waermet de lijwaeten weder<lb/>
aftreek hadden gecregen, maer hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> en dorst evenwel de winckeliers geen verstreckinge<lb/>
doen, omdat se wegen vorig genot noch te veel schuldig waeren, maer<lb/>
dat stond nu dagelijx in te comen. Met geld schijnt, dat daer niemand te marct<lb/>
en comt, doch de Pangeran had 12 packen guinees aengenomen in mindering der<lb/>
tollen, die wij hem wegen uytge voerden peper schuldig waeren en anders met<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">1) Cazy ofte Moorse priester. De Islam kent geen priesters, hier is bedoeld een Moslims<lb/>
wetgeleerde, die als kadhi, rechter, optrad.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">2) Bedoeld: waarover wij met de Engelsen in kwestie waren.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">3) Parwanna, bevelschrift, gunstbrief, door een gouverneur uitgegeven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">4) De resident van de Compagnie te Palembang.<lb/>
</note>
<pb n="667" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, enz. XLV, 31 jan. 1669
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >667
</fw>
contant hadden moeten betaelt worden. De vaertuygen, die de Pangeran naer<lb/>
Banca en Billiton hadde gehad, waeren weder terughgecomen, maer men kon<lb/>
niet te verstaen comen, wat sij hadden verricht, apparent dat het van geen<lb/>
consideratie sal sijn geweest. Een der sonen van Sijn Hoogheyt sou hem hebben<lb/>
laeten ontvallen, dat hij, soo Coninck was, den oorlog met de Hollanders eens wilde<lb/>
hervatten, dat voor een los seggen van die borst moet aengesien worden, maer de<lb/>
resident meent evenwel ook aen andere teeltenen te connen vermercken, dat wij<lb/>
daer niet seer aengenaem en sijn, maer dat sij ons liever quyt waeren.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
(In Tonkin
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">. . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> 4 joncken als van Siam, Cambodja, Malacca en Batavia, ijdereen met haer<lb/>
goederen, wat te veel, lagen ende kladden, door dien genoodsaekt waeren haest<lb/>
te vertrecken of ’t mousson te laeten overwaeyen, welck laetste niet konden doen<lb/>
sonder groote schade. Boven de vier voomoemde joncken van de zuyd waeren<lb/>
in maert 1668 noch in Tonquin van de noord uyt Japan gecomen twee joncken,<lb/>
eene met 280 ende d’ander met 60 kisten geld, ijder van 3000 guldens Hollants,<lb/>
die ook met een groot capitael dit verlopen handel mousson in Japan weder verschenen<lb/>
sijn ende alsoo in den incoop in Tonquin en in den vercoop in Japan de<lb/>
Compagnie merckelijck in haer winsten hebben vercort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 13.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Er is in Tonkin in een jaar gewonnen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 127854.10.9 en uitgegeven f. 17855.11.14;<lb/>
er is f. 267841 aan kapitaal
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> w.o. f. 82477 aan desperate schulden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Daer sijn van daer herwaerts gekomen ses Chinesen, voor desen van hier met<lb/>
onse schepen nae Hocheo gelicentieert en door de haere nae hier met deselve weder<lb/>
te keeren met gemelte schepen belett, maer hadden deselve van daer tot Toncquin<lb/>
de reys over land genomen en sijn soo met gemelte jacht hier aengekomen, gelijck<lb/>
mede acht Manilhase arme matrosen, aldaer van een gesneuvelt Castiliaens<lb/>
vaertuyg overgebleven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De Koning hadde sijnen oorlog tegen die van Cabang victorieuselijck met<lb/>
totale onderwerpinge sijner vijanden geëyndicht en hadde nu vóór die van Quinam<lb/>
met een leger van 200000 man aen te tasten op hoope van gelijck succes en hadde<lb/>
tot dien eynde versocht, dat de Compagnie met een vloot schepen haer wilde vervoegen<lb/>
op gemelte rijcksgrensen, gelijck in sijn vaders tijt geschiet was, namentlijck<lb/>
in ’t jaer 1642 en 1643.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Men heeft dit geëxcuseerd).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De Portugeesen in Maccouw waeren noch in desolaten stant en de wech op<lb/>
Canton voor haer geslooten en sij soo arm, dat geen silvere lampen, kandelaers of<lb/>
andere diergelijcke vercierselen in haer kerken meer en hadden, jae dat ook sommige<lb/>
van honger quamen te sterven. Haere priesters in China waeren overall gevangen<lb/>
en nae Canton gebannen, behalven datter drye van deselve leefden aen ’t<lb/>
Peckinse hoff, maer in Canton leefden der noch drie en twintig, in een redelijck<lb/>
ruym huys opgesloten sonder te mogen uytgaen. In gemelte Canton was een<lb/>
ambassadeur van den koning van Portugael aengekomen, genaemt Don Manuel<lb/>
<pb n="668" />
<fw place="top" type="page-number" >668
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, enz. XLV, 31 jan. 1669
</fw>
de Saldania, wachtende dagelijx op ordre om te mogen nac den Keyser aen ’t hoff<lb/>
opreysen. Daer was noch heymelijck een vaertuygh van Maccau nae de cust van<lb/>
India vertrocken met eenige religieusen uyt verscheyden conventen en drie<lb/>
wereltlijcke priesters.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Personalia Cornelis Valckenier; ds. Jacobus Montanus gaat Tiaar Amboina,<lb/>
ds. Carolus Manteau en ds. Jacobus Rijnsdijck naar Banda
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> ds. Albertus Struys naar<lb/>
Temate; J acob Cops wordt gouverneur van Amboina
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> Anthony Hurdt van Banda
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi><lb/>
Abraham Verspreet president van de Molukken; naar Makassar zijn o.a. 100 mardijkers<lb/>
of ,, volontaire inlanders” gezonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> wat 499 rsd. per maand kost).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Naderhand hebben wij op ’t voordraegen van eenige principale Chineesen<lb/>
noch onder de hand verpacht de toll der incomende rijs tot 4 rdr. ’t last voor een<lb/>
somma van 5206 rdr., sijnde duysent rdr. meerder, dan se het verleden jaer heeft<lb/>
opgebracht, item de vitte, swarte ende candijsuycker voor 6600 rsd., verleden jaer<lb/>
niet meer opgebracht hebbende dan 1491 rijxdrs., beyde voor dit lopende jaer, waeruyt<lb/>
af te meten is, hoe trouwloos de Compagnie bij de suppoosten aen den boom<lb/>
moet gedient worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Hei invoerrecht van tin is van 10 op 5% verlaagd om verplaatsing van de markt<lb/>
naar Oost- Java te voorkomen; 40 ondienstige paarden verkocht voor 508 rsd.; de uitgaven<lb/>
te Batavia waren 31 aug. over een jaar: )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De betaelde soldijen<lb/>
betaelde interesten . .<lb/>
maendelijckse rantsoenen<lb/>
het hospitael .<lb/>
equippagie van schepen<lb/>
gemeene oncosten . . .<lb/>
fortificatie .<lb/>
verbetering van Batavia<lb/>
schenckagie .<lb/>
f 421 773.— .-1<lb/>
„ 208 566.—.—<lb/>
„ 175 675.17.—<lb/>
„ 3 885. 2.12<lb/>
„ 684 705.12.15<lb/>
„ 231 531. 1.11<lb/>
„ 5 942.11.10<lb/>
„ 585.10.—<lb/>
„ 6 523.18.14<lb/>
Somma / 1 739 188.14.15,<lb/>
172096 gulden minder dan verleden jaer. Daerjegen belopen<lb/>
de suyvere winsten in gemelten tijt . . / 1 169 392. 2. 1<lb/>
de incomsten . . 420 691. 2. 8<lb/>
/ 1 590 083. 4. 9<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Wissels op patria voor 7922 rsd. getrokken; winsten over een jaar op 31 dec. I.I.; )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">In Jappan boven 800000 gl. pro resto van ’t verleden<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">jaar gewonnen . / 654 336. 1. 7<lb/>
</p>
<p rend="margin-left: 1100; margin-right: 9000; line-height: 12.0pt; text-indent: -11.0pt; font-size: 10">op de Westcust van Sumatra in 12 maanden<lb/>
. „ 58 215.11. 1<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">op Andrigiry in 12 maanden . 46 730.14. 5<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">op Wingurla in 12 maanden . 118 974. 6. 4<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">op Souratta in 12 maanden . 437 010.18.10<lb/>
</p>
<pb n="669" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, enz. XLV, 31 jan. 1669
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >669
</fw>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">op Palimbangh in 12 maanden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Chormandel in 12 maanden en 2 jaar<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1200">in Pegu .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">in Parsia boven 148000 gl. pro resto in<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 1200">2 jaren .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Malacca in 12 maanden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Andrigiry in 8£ maant .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Siam in 14 maanden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Jappan dit jaar .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Toncquyn het verleden jaar
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Bangale in 12 maanden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op Jamby in 12 maanden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op ’t groot comptoir Batavia .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op ’t comptoir Toncquyn dit jaer . . .<lb/>
</p>
<table>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 10.5pt">f<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">58<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">512.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">9. 6<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; line-height: 4.4pt">≥J<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 700">792<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">988.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">9. 9<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">))<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 700">387<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">552.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">3.14<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">30<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">604.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">7.15<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">≥}<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">14<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">195.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">1. 4<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">≥≥<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">25<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">191.13.14<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">„ ]<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">L 042<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">901.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">6.10<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 4; font-style: italic; line-height: 4.5pt">it<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">93<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">073.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">3.10<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">≥≥<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">71<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">155.]<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">H.löJ<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">≥≥<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">83<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">640.:<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">12. 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1200">12<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">211.:<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">15.11<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">≥≥<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 700">110<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">443.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">5. 6<lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt"><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">f</hi> 4037 737.13.5J<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Fol. 542r.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt">(Kleinere ontvangsten f. 123052.19.14, w.o. f. 107789.17 .6 aan kaneel, korting<lb/>
op de schuld van den Koning van Kandi; verliezen: )<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 2100">’t Comptoir Banda in 12 maanden .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">t Comptoir Temata in 12 maanden .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">’t Comptoir Amboina in 12 maanden .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">Thimor in 12 maanden .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">Quclangh het verleden jaer .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 12.0pt">Op de hofreyse na Peckin ende in Hocksieuw minder geadvanceert<lb/>
als 26000 gulden, die a.° pass.0 provisioneel in reecq.n<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 1200">zijn goetgedaan .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">Op Quelangh dit jaer in 13 maanden verachtert .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">Op Cheylon en de cust van Mallebhaer in 12 maenden . . . .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt">Fol. 542v.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">Compt<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ƒ 121 473.19.12<lb/>
„ 42 921.15. 8<lb/>
„ 145 986. 4. 3<lb/>
„ 5 933. 9. 3<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ 79 780.19.15<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ 17 978.17. 6<lb/>
„ 82 589.15. 8<lb/>
„ 236 032.—. 8<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">ƒ 732 697. 1.15<lb/>
</note>
<note rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Andere uitgaven f. 346673.8.7, w.o.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 270731.9.4 aan interest; uit patria is<lb/>
ontvangen: )<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt; text-indent: 24.0pt">In gemunt en ongemunt goudt . . f 405 162. 2. 8<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">in contant en bhaarsilver . „ 1 649 887. 6. —<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">in coopmanschappen . „ 662 354. — .10<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">in victualie, ammonitie als anders . . . „ 708 119. 3. 4<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt; margin-left: 8200">Somma met 25 bodems ƒ 3 425 522.12. 6<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">Fol. 643v.<lb/>
</note>
<note rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(De retouren bedroegen f. 3244157 .4.3; het kapitaal f.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">17856325.74.-;</hi> afgelegde<lb/>
schepen; nieuwe schepen nodig, ook meer volk; de 6 oct. 1667 vertrokken retourschepen<lb/>
kwamen mei 1668 bij het Vlie).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>