<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="815"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn, Cops en Volger, 31 juli 1672"/>
<meta key="rawdate" value="31 juli 1672"/>
<meta key="seq" value="LX"/>
<meta key="year" value="1672"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Speelman,Van Hoorn,Cops,Volger"/>
<meta key="pid" value="INT_e1c19b5f-c597-3fbc-88a8-5625fa0d77f9"/>
</header>

<body>
<pb n="815" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LX, 31 juli 1672
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >815
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">LX. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">VERBURCH, LAURENS</hi> PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN, PIETER VAN HOORN,<lb/>
JACOB COPS EN WILLEM VOLGER, BATAVIA 31 juli 1672.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">1175, fol. 68—83 (Copie, ondertekend door Jan van Riebeeck).<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Het origineel is verzonden met het Engelse schip Advance; de inhoud te vgl. met<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1672, p. 38-211; alle schepen van de retourvloot onder Van Overbeecke<lb/>
vertrokken 24 april van de Kaap, .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> uytgesondert het Casteel van. Medenblicq, dat door een harde wint van<lb/>
ondert Robbeney landt verdreven *) was ende apparent nae St. Helena geloopen<lb/>
sall sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Goede notenoogst op Banda).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Maer de nooten soo deuchdel. niet bevallen als ordinarie, veroorsaackt, soo<lb/>
men meent, dat se niet behoorlijcken gedroocht en sijn geweest ende oock in de<lb/>
buytenparparren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> door een ongewoone feninige lucht sijn geinfecteert geworden.<lb/>
Door dewelcke oock groot getall menschenseer schielijckwaeren te bedt gesmeten.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 69v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De gouverneur overweegt het af schaffen der buitenparparren; gouverneur Cops<lb/>
van Amboina is in october
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> mette corcorrenmacht uyt geweest de visite doen langs de cust van Ceram<lb/>
ende hadt hier ende daar de vereyschte ordres gestelt, maar het sijn twistgierige<lb/>
luyden, onder dewelcke selden langh rust can wesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Op het eylandt Honimoa is tusschen 17 en 18 des gen.maandts een schrickelijcke<lb/>
aardtbevinge geweest, waerdoor de fortresse Hollandia, oock de redout<lb/>
Velsen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> op Hatewano
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> geen cleyne schade hadden geleden, besijden verscheyde<lb/>
andere wercken ende particuliere gebouwen, daer dan weder sware reparatien<lb/>
aen vast sullen wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Koning van Tidore is aan handen en voeten verlamd; daar president Francx<lb/>
nog niet te Temate kwam, zat eerst Comelis Marchier er de raad lijdelijk voor, daarna<lb/>
Willem van den Corput; Francx is wat laat, daar hij op Obi orde op zaken moest<lb/>
stellen; de sprinkhanen zijn uit de Molukken verdwenen; er is
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> van de gevreesde Coxinse Chinesen in Manilha ende daerontrent niet vernomen.<lb/>
Of se noch comen sullen, sall de tijt leeren. De Spangarden waren tegen<lb/>
desel ve op hoede ende overall in goede defentie.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Verdreven, weggedreven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Para-para, maleis: horizontaal droogrek.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) In
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Oudheden,</hi> p. 200 genoemd als Velsen of het Huis te Velsen. Het zou volgens dat<lb/>
werk een „voorname vesting” geweest zijn, wat niet klopt met de aanduiding: redout.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Hatuwana, dorp, aanvankelijk gelegen in het heuvelland in het noordoosten van<lb/>
Saparua, later naar de kust verplaatst.<lb/>
</note>
<pb n="816" />
<fw place="top" type="page-number" >816
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LX, 31 juli 1672
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Pangeran
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> is eyndel. op de begraeffenisse van een sijner soonen uyt de<lb/>
bovenlanden afgecomen, maar liet evenwel niet naar de peper naar vermogen te<lb/>
monopoliseren ende in de genoemde bovenlanden te laeten opcoopen ende die<lb/>
beneden quam, daer gingen de particuliere handelaars met door, soodat wij als<lb/>
ledich saten ende oocq geen aftreek in de cleeden hadden, door andere daar in<lb/>
grooten overvloet aengebracht wordende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Derwaarts is nog geen schip gezonden; geruchten over voornemens van de<lb/>
Fransen zich van Banka meester te maken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> jacht Hogelande heeft van Malacca tot Palembang aengebracht<lb/>
156 schuyten ofte 7500 ® tin om te dienen voor de sabandar Cartioetama tottet<lb/>
munten van pities ende door dat middel op te brengen de penningen, die hij aen de<lb/>
Coinp.e schuldich staat.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De differenten tusschen Johor ende Jambij blijven noch onbevredicht, soodat<lb/>
het roven ende vrijbuyten noch even sterek blijft continueren, doch meest van de<lb/>
sijde der Joriten, die het zeeroven als voor een ambacht schijnen te houden, de<lb/>
Jambinees anders niet ongenegen sijnde het geschil door onse mediatie bij te leggen.<lb/>
Comp.es schulden, die de Sultan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> bij contract tsijnen laste heeft genomen, heeft<lb/>
hij naderhandt tot laste van de gemene ingese tenen gebracht ende ij der persoon<lb/>
tot betalinge van desel ve opgeleyt te contribueren een reaal, soowel lijffeygenen<lb/>
als vrije luyden ende voor elck duysent peperboomen, die iemandt in eygendom<lb/>
besit, vijff realen, hetwelck dan oocq all gepubliceert ende afgecondicht was, als<lb/>
geschiedende tot behoudenisse des landts ende der ingesetenen, die anders door<lb/>
ons bedorven stonden te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er is daar veel peper in Compagniespakhuizen; in Tonkin toas omtrent eind<lb/>
1671 in 15 maanden gewonnen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 138762 en uitgegeven f. 36708; het Engelse<lb/>
scheepje naar Tonkin
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, Daghregisters,</hi> p. 167, had geen geld aan boord; met de Muyden,<lb/>
ibid. p. 166, 30 juni 80 soldaten naar Malakka gezonden met het oog op de<lb/>
Franse plannen t.a.v. Banka; grote sterfte bij de goudmijn te Salida, waarheen ibid., p.<lb/>
186, 40 soldaten en 20 matrozen extra gaan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De geruchten, dat de Francen tot Achin ende van daer wellicht op de<lb/>
Sumatrase Westcust stonden te comen, sijn daer oocq all gespargeert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> geweest,<lb/>
maer wij en connen niet geloven, dat sij het vooreerst noch op sulcke ongesonde<lb/>
climaten sullen aensien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De vijf schepen met kapitaal van f. 1280000 voor Bengalen uit Malakka kwamen<lb/>
aan, evenzo die voor Coromandel met f. 1429000; daar kwam ook de Beurs met<lb/>
carg. van f. 113451 uit Pegu; van Coromandel vertrokken drie schepen met carg. van<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) De Vorst van Palembang.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Van Djambi.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Gespargeert, verbreid, uitgestrooid.<lb/>
</note>
<pb n="817" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LX, 31 juli 1672
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >817
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">f. 71877 voor Ceylon en f. 125172 voor Perzië benevens vrachtgoederen, waarvoor<lb/>
f. 20877 aan vracht werd betaald;
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.3pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> niet seer veel sijnde, veroorsaackt doordien de cooplieden geintimideert<lb/>
waren door de gespargeerde geruchten van oorlogh tusschen ons ende de Francen.<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Fol.</hi>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">75*.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De voor Kedah aangehouden olifanten zijn aan de Engelsen gerestitueerd; de<lb/>
Fransen voor Trincoinale, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, II, p. 366).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Caron [was] ongetwijffelt eenichste beleyder van dat werck, voorgevende<lb/>
daertoe door expresse brieven van den Coninck van Candia genodicht ende<lb/>
versocht te sijn, dat geen waerschijnelijckheyt en can hebben
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> ende contrarie is<lb/>
blijckende bij een ola ofte brief, ontrent dieselve tijt bij de hr. Van Goens uyt het<lb/>
hoff van Candia ontfangen. Sijnde qualijck gecomen, dat juyst weynich tijt tevooren<lb/>
het gros van onse na vale macht aldaar metten e. commandeur Adriaan Roothaas<lb/>
tot convoy der cargasoenschepen voor Suratta ende Persia langs de cust van<lb/>
India was afgegaen, mette welcke sijn gemelte e. anders wel machtich soude sijn<lb/>
geweest haer buyten de voorsz. bay te houden ende af te wijsen en hetwelck gemackelijcker<lb/>
soude sijn geweest dan haar daer nu met gewelt weder uyt te drijven.<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Fol. 76r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De schepen, 28 juli uit Batavia naar Ceylon vertrokken, brengen 300 gezonde<lb/>
soldaten over; men heeft de Fransen gelast
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi> uyt de genoemde binnebay te vertrecken ende bij weygeringh getracht<lb/>
alle leeftocht sooveel aff te snijden als doenlijk ende tot welcken eynde dan oock<lb/>
een van de geroerde drie schepen, om proviandt afgesonden, van Tranquebare<lb/>
terughcomende, was aengehouden ende van seylen ende roer ontbloot om bij alle<lb/>
voorvall in onse gewelt gehouden te connen werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vervolg in
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, II, p. 366, deels woordelijk gelijk).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Het nader secours, dat sij voorgaven, noch uyt Vranckrijck te verwachten,<lb/>
connen wij niet well geloven, dat soo groot sall wesen ende als wanneer de swaricheyt<lb/>
aen onse sijde mede cleyn sall sijn, alsoo staat maacken, dat de geroerde<lb/>
negen schepen rechtevoort all meest in onmacht sullen leggen, alsoo rheede veel<lb/>
siecken ende dagelijcx dooden hadden, voomamel. bijaldien haer de ververschinge<lb/>
door de onse can onthouden werden, dat veel sall hangen aen de goede of quade<lb/>
wille van de onderdanen. Het admiraelsschip, genaemt de Triumph, con door<lb/>
leekte qualijck langer boven water gehouden werden ende de twee, die sij noch<lb/>
met vivres van de Cust waren verwachtende, sullen nae alle apparentie mede in<lb/>
onse handen sijn vervallen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Nader uit een brief van Van Goens van 16 juni vernomen aangaande Trincomale,<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt">1) Vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Power,</hi> p. 62.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">52
</fw>
<pb n="818" />
<fw place="top" type="page-number" >818
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LX, 31 juli 1672
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:2.0pt">.... dat wij</hi> haer een batterij off vasticheyt op een hoochte aen de oosthoeck van<lb/>
de ... . binnebay met gewelt hadde affhandieh gemaackt. Sijnde int gevecht<lb/>
drie van de haere dootgebleven ende van de onse ettelijcke gequetst.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Fransen gaven aanleiding).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Oock, soo was noch een der schepen, om proviandt nae Cormandel gesonden,<lb/>
wederom gecomen ende bij onse op de wijse als het eerste aengehouden. Van het<lb/>
derde, sijnde een hoecker, was op de gen. Cust een groot gedeel volcq wechgeloopen.<lb/>
<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
(Verwacht wordt ,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. . .</hi> .)<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat haar die toeverlaat van victualiën blijft ontset. Tot ons waeren oocq<lb/>
all comen overloopen, soo se voorgeven uyt hongersnoot ende quaet tractement<lb/>
van den admirael, die sij dan oocq seyden, dat om de voorsz. eerste reden soude<lb/>
voornemens sijn met 5
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 6 van de beste schepen nae Cormandel te verhuysen,<lb/>
d’andere daer in de bay laetende met 300 soldaten tot bewaringe van de posten<lb/>
aen landt ende continuatie van haer genomen possessie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vrees voor schade aan onze koopvaardijschepen ter Kuste; bij Trincomale .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> de inlanders haer all schenen gunstich te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Hoop, dat Van Goens goede maatregelen neemt).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De landen van Madure worden door het woelen van de Naick en de Teuver<lb/>
tegen malcanderen meer ende meer verwoest ende waerdoor de inwoonderen<lb/>
geheel verliepen ende de negotie stilstont.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Van Goens zal een bezending daarheen laten gaan; vrede met den Samorijn, vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> II, nr. CCCXXXV; de Fransen ter kust van Malabar, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi><lb/>
II, II, p. 366 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 107; de Fransen geven voor „daartoe van de<lb/>
Samorijn genodicht te sijn”; zij vertrokken na twee dagen, volgens
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters:</hi><lb/>
twee uren; de forten te Cannanore en Coylan zijn gereed).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> tot Canara was met de inlandtse beroerte Comp.68 logie geplundert ende<lb/>
de residenten daaruyt gevlucht, sonderdat men wist waer ende waardoor dan<lb/>
daer 800 lasten rijs, voor Ceylon gecontracteert, mosten overblijven, soo se niet<lb/>
all mede en waeren gerooft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De bestelde cardamom was te slecht van kwaliteit om ze aanvaardbaar te maken ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De landen om Wingurla bleven alsvooren in gedurige onrust, de wregen onveyl,<lb/>
consequent weynich negotie. De bekende Siwasi was genouchsaem meester van ’t<lb/>
landt door de intelligentie, die hij heeft int hoff van Visiapour.<lb/>
</p>
<pb n="819" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LX, 31 juli 1672
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >819
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt">De bouckhouder Abraham Lefeber was met een brieff ende present nae de<lb/>
stadt Rageriy *) geweest om den Siwasi te begroeten, was beleeft ontfangen, maar<lb/>
hadt de schenckagie liever wat grooter gehadt, hebbende bedragen gehadt 450<lb/>
pagoden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt">De Portugesen in Goa hadden in octob. een cleyn ende een groot schip van<lb/>
Lisbon gecregen met een goet ontset van volck ende ongemeen rijck geladen,<lb/>
daertegen heeft de Vice-Rey 15 des genoemde maendts weder nae Portugael<lb/>
gesonden een patache, genaemt Jan de Ribero.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Nog twee schepen in fehr. naar Lissabon vertrokken met weinig lading; vrees<lb/>
voor samenwerking tussen Portugezen en Fransen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Als de Francen int eynde januarij verleden daar met haar vloot van Suratte<lb/>
op de bare quamen, heeft men anders gesien. Hebbende deselve niet willen toelaeten<lb/>
onder het canon van de casteelen te comen, soodat de Francen nae eenige<lb/>
gehouden conferentie tusschen de Vice-Rey 3 febr. alleen voortgeseylt sijn langhs<lb/>
de cust van Malabar
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2).</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> hebben doen de Portugesen haer toegeruste vloot, bestaende uyt 2 galloens,<lb/>
4 pataches, 4 fregats ende minder vaertuygen voort nae Muscatta gesonden ten<lb/>
oorlogh tegen de Arabieren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Uit Wingurla zijn van sept. tot eind mei
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 316257 aan contanten naar Cochin<lb/>
gezonden; Sjivadji heeft Suratte weer bedreigd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Om mette Francen, die in Soualijs chom haer vergaderingh hebben gehadt,<lb/>
over het strijcken van de vlagge geen haspelingh te crijgen sijn de schepen Poulerun,<lb/>
IJselsteyn daer buyten gebleven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Er kwam een schip uit Frankrijk met den directeur Guiton, . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> die gesecht wierdt onderwege pericul geloopen te hebben van het volck<lb/>
over boordt gesmeten te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Het bracht o.a. 92000 realen aan contanten mee; uit Suratte is te Batavia maar<lb/>
een kleine eis gedaan; in Perzië . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> de sinistre practijcquen van de vertrouwde des rijcx tot Comp.e8 nadeel<lb/>
braacken hoe langer hoe meer door tot groote verachteringh van den handel,<lb/>
soodat voor jegenwoordich geen hoop en schijnt te wesen tot eenige mitigatie in<lb/>
zijdecontract ende waeren dan oocq de geordonneerde besendinge aen den Co-<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) Misschien is bedoeld Ratnagiri, ter westkust van India op ongeveer 17° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">2) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Histoire</hi> , V, p. 26.<lb/>
</note>
<pb n="820" />
<fw place="top" type="page-number" >820
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LX, 31 juli 1672
</fw>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ningh noch vooreerst wel sall mogen uytgestelt werden bleven
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> om geen onnodige<lb/>
ende vergeeffse oncosten te doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(119 baal Perzische zijde is naar Japan gezonden
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> daar er in Europa niet op te<lb/>
verdienen vaU; de handel in Perzië vervalt ; wegens Mascate met Portugal te breken<lb/>
ware niet verantwoord; een vendrig als constabel aan den Sjah gezonden; er is over
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">-</hi><lb/>
vloed van levensmiddelen en hout te Batavia
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> maar de handel floreert door de concurrentie<lb/>
van andere Europeanen maar matig; ook de Koning van Bantam equipeert<lb/>
voortdurend meer; twee Engelse schepen in de Grote Oost,
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 160-161;<lb/>
een ander Engels scheepje verging bij Damar; vier schepen kwamen uit Engeland<lb/>
voor Bantam; vele sterfgevallen op de door Heren
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">XVII</hi> uitgezonden schepen; daardoor<lb/>
is er tekort aan zeelieden; ook zijn contanten nodig wegens de geringe textiélverkoop;<lb/>
evenzo meer teer).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.7pt; text-indent: 22.0pt">1) Het slecht lopen van deze zin zal wel op rekening van den copiïst geschreven moeten<lb/>
worden.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>