<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="65"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Douglas, Chasteleyn, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing; Batavia, 26 februari 1714"/>
<meta key="rawdate" value="26 februari 1714"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1714"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Douglas, Chasteleyn, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Cornelis Chasteleyn, Mattheus de Haan, Frans Castelyn, Laurens Tolling, Hendrik Zwaardecroon, Pieter Rooselaar, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing"/>

</header>
<body>
<pb n="65" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0065"/>
<head>III. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, CORNELIS CHASTELEIN,<lb/>
MATTHEUS DE HAAN, FRANS CASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK<lb/>
ZWAARDECROON, PIETER ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL<lb/>
TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN CORNELIS D’ ABLEING, BATAVIA<lb/>
26 febr. 1714.</head>
<folio>Kol. Arch. 1726,fol. 2196-2345, copie 1737, fol. 568-711</folio>
<para><fref ref="1"/> .</para>
<remark>«De Vrijburg en de Neder hoven kwamen, zeer voorspoedig, reeds 18 jan. buiten Straat<lb/>
Sunda; de Voorburg, nu vertrekkend, kwam pas 25 jan. te Batavia; de Gent en de Peter en<lb/>
Paul vertrokken 24 jan. naar Makassar met carg. van f. 136607, w.o. 20005 rsd. aan payement,<lb/>
2222 dukaten en 53 pak textiel; de Butonse djogugu Lauri meldde<lb/>
»</remark>
<para>
- de geruste staat, waarin ’t Boutonse rijk was gebragt sedert de verheffinge van<lb/>
den nieuwen Koning Sakkijoedin in den jare 1712, uytgesondert dat van de Tambokkers<lb/>
nog veel overlast quamen te lijden en dat die ook de twee negorijen Korony en Tangkenoe1
<fref ref="2"/> <lb/>
hadden berooft en verwoest sonder daarbij te voegen, dat dit al vóór den jaere 1706 is gebeurd.<lb/>
</para>
<remark>«De mislukte zending van Brouwer en Snaats had daarna plaats; men staat den Koning<lb/>
nogmaals toe tegen Bungku, mits voorzichtig, op te treden; het jaarlijkse onderzoek naar specerijbomen<lb/>
in het Butonse rijk moet worden voortgezet, ook het kruisen door een pantjalang op<lb/>
Cerammers of andere smokkelaars, zo ook nabij Manggarai,<lb/>
»</remark>
<para>
- gelegen op het suspecte eyland Floris off Ende, waarop de Bimanesen, Bou-<lb/>
ginesen, Malijers en in ’t oosten de Portugesen mede hun verblijfplaatsen hebben.</para>
<remark>«T evens<lb/>
»</remark>
<para>
- de inbogt van Bony door een patchallang te doen bekruyssen, onder sodanige<lb/>
pretexten als aen den driftigen Bonysen Vorst, die van Wadjo en andere daarlangs leggende<lb/>
volkeren de minste aanstoot en agterdogt konnen geven, mitsgaders bij aantreffinge van<lb/>
suspecte vaartuygen, die geen behoorlijke passen konnen thoonen off deselve overtreden,<lb/>
indien haar niet te magtig sijn, aan te houden en tot Makassar op te brengen insonderheyt<lb/>
ook de Goramse vaartuygen, die men segt, dat in de bogt van Bony komen en ontrent medio<lb/>
november weder vertrecken.</para>
<remark>«Gouverneur Sipman had zich zo nodig met geweld moeten verzetten tegen het optreden<lb/>
van Kraëng Batuputih; Sipman' s voorstelling kan te Makassar tegelijk met die van Van Swoll<lb/>
geschieden; toestemming tot enkele bouwwerken wordt gegeven; er werden in november in Palembang<lb/>
vele vaartuigen gereed gemaakt tot vervoer van peper naar Batavia, maar 29 jan. vernam<lb/>
men uit een brief van 18 jan. , dat<lb/>
»</remark>
<para>
- het gerugt - er liep, dat den Sulthan Rathoe den vervoer in dit jaar niet<lb/>
soude toelaten, maar de reden daarvan door sijne afgesanten Kiay Maas Astrakassoema en<lb/>
Kiay Damang Martadjaja aan ons laten ter kennisse brengen.</para>

<fnote ref="1">Om technische redenen is gebruik gemaakt van dit laatste exemplaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tongkuno, dorp op het eiland Muna op 5° Z.B. en 122° 39' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="66" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0066"/>
<remark>«Door de ziekte van den Vorst kon het V.O.C. personeel de reden hiervan niet te weten<lb/>
komen<lb/>
»</remark>
<para>Egter hadde haer den rijxbestierder Pangirang Rathoe na diverse dilayen eyndelijk op<lb/>
den 13cn januarij anno stanti ten bijwesen van verscheyde Pangirangs en andere grooten<lb/>
in desselfs hoff audiëntie verleend, als wanneer sij herhaalden al hetgene aan denselven<lb/>
door de tolcq en sabandhaars dienaangaende hadden laten verthoonen en wijders getragt<lb/>
denselven te persuaderen, dat het toelaten van die vaart bij den Sulthan geliefde te bewerken<lb/>
met voorhoudinge van 'tgene door ons sedert 10 a 12 jaeren na den anderen, soo aan<lb/>
den Sulthan als de residenten aldaar, over dat subject gesz. was, alsmede de betuyginge,<lb/>
die dien Vorst bij diverse sijner brieven dierwegen gedaen hadde, op alle hetwelke van gemelte<lb/>
rijxbestierder niet anders tot antwoord hadden bekomen dan dat den Koning vrij<lb/>
swak bleef en uyt voors. hoofde niemand over eenige saken met hem dorst spreken.</para>
<para>Den Sulthan op den 15en derselve maand den boekhouder en tolcq Daniël Willemsz.<lb/>
benevens den eersten sabandhaar<fref ref="1"/>  door een sijner dienaren bij hem ten hoven had laten<lb/>
ontbieden, alwaer deselve gekomen zijnde, die Hoogheyt tegens haar gesegt hadde, dat<lb/>
waerlijk seer swak geweest, dog alsdoen wat beter was, dog vooralsdoen nog niet in staat<lb/>
om de residenten bij hem te konnen admitteren, met bijvoeginge dat niet beseffen konde,<lb/>
waerom sij, te weten de residenten, so verlegen waeren over dat hij tot die tijt toe aen sijne<lb/>
onderdanen geen licentie verleend hadde om haere peper na Batavia te mogen brengen, als<lb/>
sijnde hetselve een saak, die bij het contract niet bedongen was, mitsgaders dat hij bij sijne<lb/>
brieven wel gesz. hadde tot dien vervoer genegen te sijn, maar sig geensints verbonden om<lb/>
daarbij te moeten continueren, dog dat hij egter, soo haest sijne kragten sulx toelieten, dienaangaende<lb/>
een vast besluyt souden nemen en sijne afgesanten na herwaerts senden.</para>
<remark>«De na de beroerte van den Koning vrijwel almachtige Pangéran Dipati Anom schijnt hier<lb/>
achter te zitten; verwacht werd, dat de Sultan zelf vaartuigen met peper naar Batavia zou zenden,<lb/>
dat echter voor de groten geheim houdend; het personeel vraagt om geld, daar nog maar<lb/>
4000 rsd. in kas is; Pangéran Ratu is jaloers op Pangéran Dipati Anom, die<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn hof met een goed getal stuckjes en bassen op affuytjes en rampaardjes,<lb/>
item snaphanen, musquetten en ander schietgeweir voorsien had, waaruyt sommige van<lb/>
gedagten waren, dat er, soo den Koning quam te sterven, in ’t kort na sijn dood wel een<lb/>
tweespald in ’t rijk ontstaan mogt.</para>
<remark>«Uit Siam kwam 21 jan. de Nieuwburg met een brief van 15 dec. en lading van f. 96093,<lb/>
vnl. 355802 sapanhout, 10796 ivoor en 200452
ü‘ tin; de Huis ter Leede bracht van daar<lb/>
56275 huiden en 20000
<ref>u.' </ref>sapanhout naar Japan, Blom had zelf dat schip voor vertrek dienen<lb/>
te inspecteren; er heerst<lb/>
»</remark>
<para>
- sterfte en duuren tijt, waerdoor wel 44000 menschen uyt dese wereld souden<lb/>
wesen gerukt en andere uyt armoede tot slavernij sig hadden moeten verpanden, behalven<lb/>
dat ook wegens den Koning door dese tegenvallen anno passado geen equipage na Japan<lb/>
is gedaan, nog ook door de Chinesen, die met hunne jonken in Siam waren aangekomen.<lb/>
<folio>Fol. 585r.</folio>
</para>

<fnote ref="1">Geen V.O.C. dienaar, maar een hoofd van den Vorst.<lb/>
</fnote>

<pb n="67" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0067"/>
<remark>«De waterstand is nu hoog genoeg voor de rijstcultuur; de rekening met den Koning werd<lb/>
opgemaakt en gedeeltelijk door hem betaald; hij was vaak qfwezig om te vissen, waardoor er<lb/>
tekort aan laadvaartuigen was, de Oestgeest kon daarom ook nog niet naar Batavia vertrekken;<lb/>
er kwam vrij veel sapanhout binnen, nl. 8840 pikol van de 22682, door den Koning verschuldigd;<lb/>
het pakhuis Amsterdam wordt er gerepareerd; er kwam weinig tin binnen te Ligor en Sangora<lb/>
door de grote sterfte en<lb/>
»</remark>
<para>
- de verdruckingen, die de gravers onderhavig zijn van den bergheer Roujay,<lb/>
bijgevolgen d’onse versogt hadden bij den berkelang, dat in sijn plaats mogt werden herstelt<lb/>
den voorigen bergheer Chinsin.</para>
<remark>«V.O.C. textiel werd in Siam vrij goed verkocht, echter stijgen de inkoopprijzen in India;<lb/>
er kwamen 10 Chinese jonken, een Engels en een Moors schip; de Fransman vertrok weer van<lb/>
Tenasserim.<lb/>
»</remark>
<para>
- dog sijn staatrok<fref ref="1"/>  heeft hij van de Coning niet afgewagt en de militie van Sijn<lb/>
Maj.‘, tegens die van Patany uytgesonden, is met weynig reputatie gereverteerd, egter hebben<lb/>
d’andere1
<fref ref="2"/>  naderhand hun pligt tot hommage weder volbragt, hetwelke den Coning gerustheyd<lb/>
kan geven en soo ook dat een andere opgeworpen Vorst in Tanassery van daer<lb/>
gevlugt en dat quartier dusdanig ook buyten onrust geraakt is.</para>
<remark>«Aangelegenheid<lb/>
»</remark>
<para>
- van sekeren amphioencraam - , die ook ’s Comp." tweeden tolk Pieter<lb/>
Broucheborde het leven had gecost, mitsgaders twee maenden stilstand in de negotie verwekt<lb/>
benevens een visite van ’s Comp.cs losboots met apparentie van verder straffe omtrent<lb/>
eenige ingesetenen onder ’s Comp.es logie<fref ref="3"/> , dog dit alles was op een speciael versoek van<lb/>
d’onse door perdon van den Koning gedilueerd.</para>
<remark>«Uit Siam kwam 19 febr. de Oestgeest met een brief van 30 jan. en carg. van f. 34898, vnl.<lb/>
378821
té sapanhout, 2276
té ivoor en 13578
té gommelak; er bleef in de pakhuizen nog<lb/>
525135
té sapanhout; zowel de Koning als de in macht toenemende prins vragen hulp voor hun<lb/>
personeel in Coromandel en Suratte, zomede voor de paardekopers op Java; de Koning schonk<lb/>
slechts voor f 23068, d.i.f 6401 minder dan de V.O.C. schonk; 30 jan. vernam men uit Malakka,<lb/>
dat de 5 schepen voor Bengalen pas op 30 nov. van daar vertrokken, daar commandeurschipper<lb/>
Claas Nanning Sanderus 29 nov. stierf, opgevolgd door Harmanus Grindet; de vaart<lb/>
der burgers op Siak bleef nog gestremd<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen speelen de Johoriten in het Malaxe vaerwater louter den baas, aanrandende<lb/>
en rantsoenerende off spolieerende alle vaartuygen, die sij maar agterhalen kunnen,<lb/>
soo van Java’s Oostcust als andere plaetsen komende, alschoon deselve de wil nae Malacca<lb/>
off Riouw hebben.<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. dl. VI, p. 917.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit slaat op de mensen van Patani.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hierover nader p. 98.<lb/>
</fnote>

<pb n="68" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0068"/>
Verhaal van een Maleyts dienaer van den sabandaer op Johor, [dat] - drie Ma-<lb/>
cassaerse vaartuygen op Riouw [souden] sijn g’ arriveert, die aldaer behalven haere ladinge<lb/>
van rijs etc. aengebragt soude hebben nagelen en notenmusschaten, waeraff d’eerste de<lb/>
gantang voor 4 rd.rsen de laeste voor 8 rd.rs het 1000 gevent off verkogt souden werden, sonderdat<lb/>
dien dienaer hadde weten te begrooten d’aengebragte quantiteyt van gem. specerijen,<lb/>
gelijk denselven ook niet hadde weten te noemen de naemen van de anachoda's off<lb/>
hoofden van die vaartuygen, nog ook niet van wat oird off plaets van Celebes die aldaer<lb/>
gekomen soude sijn.</para>
<remark>«De sloep Middelburg en de pantjalang Tinzoeker bezochten Dinding en de daar geplaatste<lb/>
V.O.C.paal: z(j, terugkomend<lb/>
»</remark>
<para>
- op den 16en december voorlede omtrent Caeb Rochado hebben ontmoet een<lb/>
schip, voerende een Engelse vlag, ’tgeen, wanneer de 's Comp.cs vaartuygen onder het bereyk<lb/>
van desselfs canon genaden waeren, daerop onder het opheysen van een Franse vlag<lb/>
de volle laeg loste en de onse nootsaekte voor dreg te komen<fref ref="1"/>  en de schuyt te senden na<lb/>
gemelte bodem, binnen dewelke gekomen sijnde, alle wierden aengehouden en een Frans<lb/>
luytenant nae onse vaartuygen gesonden, die alle de equipagiegoederen, ammonitie en wat<lb/>
haer verder aanstont van de chaloup en pantchalling plonderden en de resteerende manschap<lb/>
- mede nae boort naemen en aldaer aanhielden en niet wilden largeeren, niet-<lb/>
jegenstaende den equipagemeester Govert Versteeg den Francen capiteyn en andere officieren<lb/>
en verder volk met de reets ingegaene vreede feliciteerden, haer een brief vertoonende,<lb/>
van het eyland Dingding na het vaderlant geschreven door iemand, die na Bengale<lb/>
vertrocken was, waarbij consteerde, dat de vreede op den 1 lcn december reets was ingegaen<lb/>
en dat die tenselve dage door onse vijf nae Bengale gedestineerde schepen aan dat eyland<lb/>
geviert was, presenterende bovendien, dat ons volk ider apart onder eede mogte gehoort<lb/>
werden, off indien sij, Fransen, nog aen de waerheyt van haer gesegde twijfelden, dat sij<lb/>
aennamen nader bewijs van Malacca te haelen, waerop sij de pantchallang de Thinsoeker<lb/>
met den equipagemeester wel largeerden, maer den stuurman met 12 man en de chaloup<lb/>
Middelburg bij haer hielden, die sij met grote dreygementen dwongen om haer over de banken<lb/>
onder de eylanden Aroe te brengen, voorgevende aldaer niet bekend te wesen, hetwelk<lb/>
tot haere genoege geschiet sijnde, hebben sij de chaloup met de stuurman Prins nevens de<lb/>
overige manschap gedimitteert, behalven een quartiermeester en twee matroosen, die sij<lb/>
op pretext van de Roomse religie en daertoe genegen te wesen in haere dienst hebben aengenomen<lb/>
en wijders behouden het geroofde uyt gem. vaartuygen sonder daarin meer te laeten<lb/>
als weynige goederen en geweeren tot dienst en defensie van gemelte vaartuygen en<lb/>
voor vier dagen provisie van het daerop bescheyden volk, onaengesien hare reyse nae Malacca<lb/>
na alle schijn vrij langer duuren moeste; gemelte Frans schip was genaemd la Reine<lb/>
de Espagne1
<fref ref="2"/>  en wierd gecommandeert door den capitain la Buissonniere Lebrun, die na<lb/>
sijn seggen over 35 maenden van St. Malo nevens nog drie andere schepen, gecommandeerd<lb/>
door mons.r de Bonon, door de Zuytzee in dese gewesten gekomen was, hebbende<lb/>
eenige scheepjes van Engelse, Portugeesen en Chinesen genomen en ook eenige van hier<lb/>
na China vertrockene joncken geplondert. Ook hebben twee van voors. vier schepen op<lb/>

<fnote ref="1">Voor een werpanker te gaan liggen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het schip La Grande Reine d'Espagne voer begin 1711 uit, zwierf ongeveer een jaar om ZuidAmerika<lb/>
en stak nov. 1712 over naar Guam en Canton, van waar het nov. 1713 vertrok, via de Straat<lb/>
van Malakka, Mauritius en de Azoren bereikte het op 23 oct. 1714 St. Malo.<lb/>
</fnote>

<pb n="69" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0069"/>
onse derwaarts gaende en herwaerts komende Japanse schepen, dog God dank tevergeefs,<lb/>
gekruyst - . Bovengem. Franse capitain heeft ook een briefje aen den Malaxe gou¬<lb/>
verneur Moerman geschreven, pretexerende ignorantie van de vreede en geen schriftelijk<lb/>
bewijs van deselve gesien te hebben.</para>
<remark>«Een opgave van het van de 2 V.O.C. vaartuigen geroofde wordt aan Heren XV II gezonden;<lb/>
er is te Malakka nog 27 128
® tin in voor raad; 31 aug. 1713 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 155695 tegen f. 141336 aan ontvangsten; Radja Ibrahim, van Priaman, kwam zich te Padang<lb/>
onderwerpen<lb/>
»</remark>
<para>
- De gesaghebber<fref ref="1"/>  soo haest niet op Praiman verschenen was, of de hoofden<lb/>
der omhergelegene negorijen waeren haarselve mede komen onderwerpen, excepto alleen<lb/>
de volkeren van Salappan en Sambilang Cottas, die den Oulackansen regent Radja Djouhan<lb/>
Pahalawan Alam onafscheydelijk bleven aankleven en nademael de gesaghebber nader<lb/>
hadde ondervonden, dat het een ondoenelijke saak bleef om de rust van die volkeren te<lb/>
verkrijgen sonder aan gemte. twee hoofden buyten lijfsgenade ook te vergunnen verblijf<lb/>
in haere respective negorijen en ’t gesag over deselve, soo had hij om verscheyde redenen<lb/>
- met ingenomen advis van den Padangsen datou bandhara en den poungoeloe Da-<lb/>
tou Maradja Basar, welke hem op dien togt verselt hadden, geresolveert om provisioneel<lb/>
toe te staan, dat gemte. volkeren wederom vrij en buyten stoornis van d’E. Comp.c haere<lb/>
negorijen mogten gaan bewonen, met toesegginge dat men de heretellinge van de twee<lb/>
hoofdregenten van dese Regering soude vereoeken, onder conditie dat sij haar vooraf personelijk<lb/>
tot Priaman aen den gesaghebber souden hebben te onderwerpen en den eed aen<lb/>
d’ E. Comp.c te vernieuwen, gelijk ook kort daerop was geschiet, eerst door de regenten der<lb/>
Salappan en Sambilangh Cottas en daags daeraan door Radja Djouhan met een gevolg van<lb/>
ruym 2000 man, alle met assagajen en houwers gewapend, dog meest met schrik en vrees<lb/>
beladen.</para>
<remark>«De Hoge Regering besloot<lb/>
»</remark>
<para>
- den Padangsen panglima radja Moara Laout en den pangouloe Berbangsa di<lb/>
Radja, welke sedert haar aankomst alhier op het eyland Edam sijn geplaast geweest, met<lb/>
haar gevolg samen ten getale van 14 koppen met de jongst vertrockene schepen na Banda<lb/>
te vereenden.</para>
<remark>«Hofman ontving te Priaman een brief zogenaamd van den ,, Koning van Minangcaboe”<lb/>
Radja Gagaralam<lb/>
»</remark>
<para>
- meldende van een groot gesantschap, 'tgeen Sijn Hoogh.1 uyt de bovenlanden<lb/>
stond af te senden aan d’E. Comp.e, dog dewijl hetselve al te favorabel luyde voor Radja<lb/>
Djouhan, soo had men deselve niet wel voor egt konnen aannemen. -</para>
<para>
Onderentusschen hadden de bergvolkeren van Tanjongbeli, Siliayen, Padangsiboesoe<lb/>
en Tigabalas Cottas<fref ref="2"/>  aenbiedinge gedaan om weder te openen de toegangen van ’t gebergte<lb/>
(welk sij gestopt hadden ten tijde der destructie van het Pauwse district, uyt vrese dat men<lb/>

<fnote ref="1">Coenraad Frederik Hofman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dorpen oostelijk van Pauh, Padang Sibusuk ligt aan de Kwantan, ongeveer op 40' Z.B. en<lb/>
bijna 101° O.L., Tigabelas (= 13) Kota ligt iets zuidelijker op ongeveer 100° 40' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="70" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0070"/>
haar in de bovenlanden mede soude hebben komen bestoken), indien men haar weder als<lb/>
vrienden wilde tracteren en alhoewel deselve vermits de swaare aanhoudende regen doemaals<lb/>
nog niet waren afgekomen, was er egter sodanigen sleet in ’s Comp.cs coopmanschappen,<lb/>
dat men vreesde het met den presenten voorraad niet te sullen konnen rondschieten.</para>
<folio>Fol. 608v-609v.</folio>
<remark>«6 dec. deed het Engelse schip Frederick Padang aan; vermunting van zilveren munten te<lb/>
Karimabad is voordeliger dan verkoop te Hugly, de ,, cannegoy ” of controleur bij die munt krijgt<lb/>
<special>Va</special> ropia per duizend; de munten, op naam van Mohammad Azam geslagen, werden zonder verlies<lb/>
verkocht, op 12000 na, die verstempeld werden; 61000 derwaarts gezonden gouden dukaten<lb/>
konden slechts met moeite worden uitgegeven in partijen van
<special>Va</special> aan ducatons en
<special>Va</special> aan dukaten<lb/>
en dan a 4V u&gt; ropia het stuk, bij vermunting behalen ze geen 4 ropia, men tracht nu ze voor 4<lb/>
ropia te verkopen; de naar Pat na reizende V.O.C. dienaren hebben<lb/>
»</remark>
<para>
- in hunne voyage boven Ragiamohol op verscheyde wagtplaetsen ongehoorde<lb/>
vexatiën, extorsiën en gevaar moeten uytstaan en sijn genoegsaam op een geweldige wijse<lb/>
gedwongen geworden de begeerlijkheyt van diverse tot Boergangel en Chanda<fref ref="1"/> , item van<lb/>
den fausdaar tot Bagelpoer<fref ref="2"/> , radja Tabersing, de sjekwaarts<fref ref="3"/>  etc. jegens vermoeden en alle<lb/>
gedane versekering met een somme van 4267 ro.a contant en eenige geschenkgoederen te<lb/>
contenteren.</para>
<remark>«Voor het huis, de V.O.C. te Patna door Jahandarsjah afgestaan, moet nog huur worden<lb/>
betaald; de fiskaal Loten onderzocht, in hoeverre de vroegere secunde aldaar Willem Selkart<lb/>
en de kassier Adriaen de Visscher schuldig waren aan het uitbetalen van wissels, uit Patna op<lb/>
Hugly getrokken<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen loopen de gerugten, dat door Sijn Majesteyt ordre soude gestelt wesen<lb/>
om alle de afgeperste gelden tot Pattena te rembourseren en uyt te keren en seker voornaam<lb/>
koopman heeft aen onse residenten aldaer een briefje van den heer nabab Hassen Ali<lb/>
Chan<fref ref="4"/>  vertoond, waerbij gerecommandeerd werd, dat alle degene, die tot Pattena voor den<lb/>
Koning in verschot sijn, hunne gemagtigdens met behoorlijke bewijsen na ’t hof souden<lb/>
opsenden, beloovende hij, nabab, elk aen ’t sijne te sullen helpen, door welke communicatie<lb/>
en daernevens gevoegde adhortatie van dien koopman de gemelte bediendens uyt een<lb/>
voorbarigen ijver gepermoveerd wierden op haareygen authoriteyt ilico aan de vermogende<lb/>
heeren ten hove Hassen Ali Chan<fref ref="5"/> , Takorb Chan en Mockum Sing om de restitutie der<lb/>
voorschreven afgedwongen penningen te schrijven en te versoeken, maar den directeur en<lb/>

<fnote ref="1">Mogelijk zijn bedoeld Burdwan en Khana, noordwestelijk van Hugly op ongeveer 23° 40'<lb/>
N B. en 86° 50' O.L. en iets westelijker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bhagalpur, stad even bezuiden de Ganges op 86° 37' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Chakar, hindi: dienaar, vnl. gewapende dienaar van een hoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hier wordt bedoeld Sayid Husain Ali Khan, de jongere der twee gebroeders, die Farrukh Siyarop<lb/>
de troon hadden geholpen, hij was in 1712 als gouverneur te Patna, dan opperbevelhebber, 1713<lb/>
Onderkoning van de Dekhan, hij voerde later de titel Amir-ul-Umara, nog later Firuz Jang, hij liet in<lb/>
1719 den verraderlijken Groot-Mogol doden en werd in october 1720 vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Sayid Hasan Ali Khan, de oudste der juist bedoelde broeders, later getiteld Abdullah Khan,<lb/>
nog later Qutb-al-Mulk, gouverneur van Allahabad, later kanselier van den Groot-Mogol, in wiens vermoording<lb/>
hij een aandeel had, hij leed in november 1720 de nederlaag tegen zijn tegenstanders, werd<lb/>
gevangen genomen en in oct. 1722 vergiftigd.<lb/>
</fnote>

<pb n="71" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0071"/>
raad hebben haer over dese onderneming berispt en de brieven terugontboden.</para>
<remark>«Wijlen Jacob van Hoorn liet ongeautoriseerd een salpeterpakhuis te Singia bouwen, kostend<lb/>
8174 ropias en materiaal voor een tweede, kostend 4832 ropias, bijeenbrengen; ook is hij<lb/>
schuldig aan het<lb/>
»</remark>
<para>
- afgeven van 10000 ro.a jaarlijx aen den prins Mhameth Aziem en desselfs suc-<lb/>
cesseur voor 't largeren der af te sendene vaartuygen met salpeter en verdere retouren.</para>
<folio>Fol. 619\</folio>
<remark>«Hij bracht maar 5000 in rekening en ,, heeft de overige 5000 op een bedekte wijse gedragen",<lb/>
met moeite verkreeg men verlaging tot 8000; de door Van Hoorn gedane vooruitbetalingen<lb/>
op lever ing van salpeter zijn uit zijn boedel terugbetaald; men bestelde te Pat na 31000 man<lb/>
salpeter van , deels voor 2'A, deels voor 2V\t ropia de man, 410 kisten amfioen waren<lb/>
 aldaar voor 104 ropia de man van 72 Vi
fi' gekocht, 286 kisten te Hugly voor 137 ropia de man<lb/>
van 68
, tegen 170 ropia bij de vorige aankoop; deze amfioen kwam reeds te Batavia, sedert<lb/>
 werd te Pat na nog 380 man of 190 kisten voor 106 ropia gekocht; te Batavia werd bij vendutie<lb/>
op 138 kisten 133% gewonnen; te Kasimbazar werd het personeel goed behandeld; daar de katoenoogst<lb/>
slecht was, verwierf men de eis van 20000
&amp; garen niet en slechts weinig grof textiel;<lb/>
in 1713 verkocht men in Bengalen enige fijne specerijen voor de door Heren XV II vastgestelde<lb/>
prijzen, voorts o.a. 324394
® peper a 10 ropia de man van 68
ü' , 321368
ö? staafkoper voor<lb/>
30 en 29 ropia, 60384
‘ffi tin 18 ropia; men won er 31 aug. bruto in een jaarf 221419, de lasten<lb/>
werden niet opgegeven; de peperverkoop vermindert er voortdurend door de aanvoer door concurrenten,<lb/>
er is daarvan nog bijna 900000 te Hugly, zomede fijne specerijen, 784281
‘ffi staafkoper<lb/>
en sandelhout, waarvan men geringe verkoop verwacht, van dit alles werd daarom weinig<lb/>
geëist; van 13095 ropia voorschotten te Kasimbazar verwachtte men maar 5056 binnen te krijgen;<lb/>
men viste maar éen anker uit de Ganges op en verloor er 3; van de zeevarenden op 6<lb/>
V.O.C. schepen in de Ganges stierven er 101 en waren velen ziek, wat aan het eten van spek<lb/>
en vlees werd toegeschreven, ,,dat in den heet en tijt swaar te verduwen was"<lb/>
»</remark>
<para>Den directeuren raed oordeelen ook onraadsaem te wesen af te schaffen het vernagten aan<lb/>
land van 't scheepsvolk met quartieren, ter oorsaake men ondervonden had, dat, vermits<lb/>
de scheepen digt aan de wal leggen, veele hun niet ontsagen bij nagt en ontijden op een<lb/>
heymelijke wijse met swemmen als anders nae land te begeven en sig door de sterke afwatering<lb/>
en menigte van kaymans off crocodillen der rivier in doodsgevaer te stellen, behalven<lb/>
dat dan dikwils uyt vreese voor kastijdinge aan boord over sulk bedrijv quamen te<lb/>
deserteren.</para>
<remark>«Er waren weinig deserteurs; de equipagemeester Cornelis Vlaming kwam van daar te Batavia;<lb/>
men behield er slechts 21 militairen; Mir Mortusa ontving een beleefdheidsbezoek van directeur<lb/>
Huysman en den secunde maar ,, tamelijk"<lb/>
»</remark>
<para>Niettemin hebben gemelte directeuren raad na dato konnen goedvinden dien gesant,<lb/>
uyt hoofde de Engelse en alle Moorse regenten ten respecte van de Persische Koning en<lb/>
sijnen broeder, een gunsteling van den presenten Mogol, haer met 't schenken van veel kostelijkheden<lb/>
waaren voorgegaen, aan lakwerken als andere een bedragen van f. 1857 ter<lb/>
schenk toe te voegen en daerenboven uyt ’s Comp.s cassa te laten voldoen ro.
<super>a</super> 691 voor<lb/>
vragten van barquen, waarmede desselfs goederen uyt 's Comp.s bodems naer land sijn gebragt.<lb/>
</para>

<pb n="72" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0072"/>
<remark>«Hij schonk voor f 556 terug en kwam 20 sept. 1713 te Pat na<lb/>
»</remark>
<para>De Engelse laaten in dese directie hunne vaartuygen en daeronder ook eenige van andere<lb/>
handelaers nogal met Europeesche militairen na Pattena en weder terug convoyeren,<lb/>
dewelke egter niet altijd sonder aanvegting passeren, alsoo in de laatste aftogt van 5 vaartuygen<lb/>
met salpeter en 2 met amphioen en pakgoederen bij een rescontre voorChanda met<lb/>
de roovende sjekwaarts 1 vaandrig en 1 soldaet gesneuvelt is, 't geen haar andermaal heeft<lb/>
bewogen 40 vaartuygen met krijgers derwaerts te senden om de verdere goederen af te haaien<lb/>
en de Chandanesen uyt hunne roovnesten te verdrijven, werdende ons voorts uyt<lb/>
Hougly wegens de Engelse ministers tot Calcatta voor waarheyt berigt, dat se door hunne<lb/>
principalen souden beordert wesen van Pattena op te breken en dat comptoir te verlaten,<lb/>
ter oorsake aldaer wel driemaal sooveel particulier als voor hun Comp.a, die de lasten most<lb/>
dragen, genegotieerd wierd.</para>
<remark>«Er kwamen van 28 maart tot 31 oct. 8 Engelse schepen b(j de Gangesmond; 3 Franse schepen<lb/>
kwamen 31 aug. met behulp van de Engelsen over de Gangesbanken voor ,, Doeveren”, ze<lb/>
zijn niet bestemd voor kaapvaart, maar hebben 12 ton aan zilver b(j zich van kooplieden<lb/>
uit St. Malo en Lyon; de twee grootste zouden in februari via Pondichery naar Frankrijk varen,<lb/>
zij kochten behalve zijde van alles op, het derde zou naar de Phi lippijnen varen met Franse waren;<lb/>
de Deense Sophia kwam uit Perzië te Trankebar terug; naar Coromandel werd lfebr. met<lb/>
het snelle scheepje Kijkuit verzonden 926 taël goud van de Westkust voor het aanmunten van<lb/>
pagoden, 8403 nieuwe Japanse kobans, 900 kisten staafkoper, waarvan de prijs per bahar van<lb/>
480
® verhoogd wordt van 57 op 60 pagoden, en 112500
® peper, alles samen waard f 309820;<lb/>
28 jan. kreeg men met de Unie via Ceylon een brief van Bernard van 28 nov. ; gegevens over<lb/>
de handelsvooruitzichten in Coromandel; men verkocht er in het boekjaar 1712-13 23761
<ref>*tÈ </ref>notemuscaat, 29869
<ref>'ffi </ref>kruidnagelen en 2270 foelie en verwierf er 5023 pak textiel, terwijl<lb/>
er nog 1602 van het vorige jaar waren overgebleven, er werden daarvan 5556 pak verzonden;<lb/>
men had het restant in aug. aan de 4 van Masulipatam naar Batavia uit vrees voor 3 Franse<lb/>
schepen vertrokken schepen moeten meegeven, die vijand was niet sterker dan de V.O.C. ; behalve<lb/>
te Masulipatam kon men in Noord-Coramandel maar weinig textiel inkopen, dit zal niet<lb/>
toenemen, zolang de leveranciers onderling blijven twisten en de regenten blijven knevelen; te<lb/>
Negapatam had men 15% voorschot op de leve ring moeten geven aan een groep kooplieden,<lb/>
die 11000 pagoden bijeen hadden gebracht; de Vorstvan Tandjore liet noggeen 2 geschenkolif anten<lb/>
uitkiezen; de rijstoogst is daar zo slecht, dat Bernard om 200 last van Batavia verzocht<lb/>
»</remark>
<para>
Dien spoorlosen Vorst - de eenigste oorsaek is - door sijne plegende ge¬<lb/>
weldenarijen van dese groote schaersheyt van levensmiddelen.</para>
<remark>«De verpachting der rechten te Negapatam bracht 3943 fanum per jaar op; de Fransen gaven<lb/>
grote voorschotten op textiel te Pondichery; hun St. Jean Baptiste bleef nog daar<lb/>
»</remark>
<para>Opstant, die den Engels vice-gouvemeur van het fort St. David tot Tegenepatnam, m.r</para>
<para>Robbert Rawort, hem niet ontsiet te ondernemen - tegens de heer Eduwart Harri-</para>
<para>son<fref ref="1"/> , gouverneur wegens de Engelse Comp.e tot Madras,</para>

<fnote ref="1">Edward Harrison, van 1711 tot 1717 gouverneur van Madras.<lb/>
</fnote>

<pb n="73" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0073"/>
<remark>«Hij wil zonder speciale last uit Engeland zijn gezag niet aan Davenport over dragen; hij<lb/>
heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- binnen het casteel getrocken de manschap der buytenposten, het ligt geschut,<lb/>
de affuyten van het grof canon en waerin sig met geslote poorten en omtrent 180 a 200 soo<lb/>
Europeanen als inlanderen is onthoudende, onaengesien de meeste gequalificeerdens en<lb/>
verscheyde mindere hem bereets verlaten en den heer Francen directeur tot Poudechery<lb/>
seer veel vlijt geadhibeert hadde om als mediateur de ontstane geschillen bij te leggen, dog<lb/>
vrugteloos, gelijk die ook waren geweest van een ten dien eynde uyt Madras gesonden predicant<lb/>
en een der raadsleden, schoon met hem, Rawort, diverse malen waren in conferentie<lb/>
geweest.</para>
<remark>«Het gerucht liep, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- al eenige schermutselingen tusschen parthijen voorgevallen en ook -<lb/>
gouverneur Harrison van Maddras in persoon afgekomen en alrede tot Poudechery verschenen<lb/>
soude wesen met 17 gequalificeerdens te paerd en een compagnie van 80 blancke<lb/>
koppen buyten inlandse soldaten en verdere suite om des mogelijk hem, Rawort, hetsij<lb/>
door sijn ontsag dan wel met gewelt te constringeren tot de overgave van ’t gedagte casteel.<lb/>
<folio>Fol. 649r</folio><super>v</super>.</para>
<remark>«De V. O. C. heeft in Coramandel vele ruynaswortelen uit Perzië, waarom geen nieuwe werden<lb/>
besteld; een nieuw pakhuis kon te Masulipatam nog niet worden opgericht, daar het arbeidsvolk<lb/>
uitweek, vermoedelijk wegens de knevelarij der regenten; materiaal voor de reparatie<lb/>
van het kasteel Paleacatte werd van Negapatam daarheen gezonden, daar men voor instorting<lb/>
vreest ; Bernard vraagt om verlossing, die echter geweigerd wordt; met de Unie ontving men uit<lb/>
Colombo een brief van 25 dec.; de 7 retourschepen vertrokken in dec. van Gale met cargasoen<lb/>
van f 2052603; Becker debatteert in zijn brief vnl. tegen de orders van de Hoge Regering, waarop<lb/>
men niet zal ingaan, maar het oordeel van Heren XVII afwachten; men betuigt, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- dese Regeringe binnenkorten de clem soude konnen quyt wesen, bijaldien soo<lb/>
ongehoorde uytsporigheden (waeraan ook andere gouverneurs en directeurs op een ergerlijke<lb/>
wijse misschien sig sullen spiegelen) niet aanmerkelijk door U. Ed. Ho. Agtb. gestuyt<lb/>
werden, want wat sal het vervolg van dien wesen off worden, wanneer een subaltern gouverneur<lb/>
met sijne raadspersoonen (sooals die tans op Colombo worden gevonden) de stout -<lb/>
heyt derfden nemen niet alleen op een onverwagte wijse tegens onse brieven en beveelen,<lb/>
die hem in dienst van d’E. Comp.c worden toegesonden en tot sijne verbetering<fref ref="1"/>  sig aan<lb/>
te canten, maer ook desel ve med allerhande aanstotelijke termen aff te malen, wijders deselve<lb/>
aan te sien als vervuld med onwaerheden, waervan de geciteerde documenten de<lb/>
scheydsluyden sullen moeten wesen en dan nog omtrent U. Ed. Ho. Agtb. derwegen tot<lb/>
2 distincte reysen niet alleen te protesteren, maar ook te versoeken, dat onse brieven bij haar<lb/>
niet mogen werden g’admitteerd, voorenaleer dat sijne verantwoording daertegens sal wesen<lb/>
ingekomen, mitsgaders dat geen geloof aan de lasterlijke brieven van hier mag worden<lb/>
gegeven, even en al eens alsof het lighaem deser Regeering gelijkstandig was geworden tegens<lb/>
het Ceylonse gouvernement om daermede te treden in het perck van een pennestrijd<lb/>
en gehouden om te ondergaan en telkens af te wagten d’irregulariteyten der ge-<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is wel: verbetering in zijn wijze van optreden.<lb/>
</fnote>

<pb n="74" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0074"/>
moedsbewegingen, waarmede den gouverneur Hendrik Becker indisputabel moet wesen<lb/>
aengedaen, want anders waere het onmogelijk, denselven sig tot sooverre soude konnen<lb/>
vergeten en emancipeeren, hoewel denselven diergelijks al onderhavig is geweest tegens<lb/>
sijnen gouverneur op Nagapatnam, wanneer hij het ampt van independent-fiscaal terCuste<lb/>
Cormandel heeft bekleed gehad<fref ref="1"/>  en sig mogelijk wel niet ontsien soude (immers wij konnen<lb/>
niet anders besluyten) in selver wijse ons te behandelen, door sijne brieven swetsende<lb/>
gedurig op d’extra-ordinaire wijse, waerna hij door U Ed. Ho. Agtb. in het Ceylonse gouvernement<lb/>
is aangestelt en gecontinueert, mitsgaders ook op sijne aparte brieven aan de<lb/>
17cn en voorts op sijn caracter van raad -ordi naris van India, eveneens alsoff dusdanig het<lb/>
dispositijff over ’t bestier van Ceylon van ons ware gesepareerd en hij niet schijnd te konnen<lb/>
begrijpen het onderscheyt tusschen desselfs geobtineerden eertitul en de verantwoording,<lb/>
die hij aan dese Tafel als subaltern gouverneur van dat eyland is verschuldigd, hetwelke<lb/>
nogtans noyt in die termen is opgenomen, veel min in twijffel getrocken bij zalg.^ de heeren<lb/>
Rijcloff van Goens den o.1
<fref ref="2"/>  en Laurens Pijl, die, ook beyde gouverneurs van Ceylon sijnde,<lb/>
bekleed waeren en indertijt bij trappen en door langjarige diensten tot bovengem. qualiteyt<lb/>
van raeden-ordinaris g’eveheerd geworden.</para>
<remark>«Men antwoordde hem 1 febr. met de Kijkuit, 28 jan. kwam met de Unie te Batavia de<lb/>
resident te Mokka Christiaan van Vrijberghe, zo ook 3 geschenkpaarden van den Imam; de makelaar<lb/>
Ram had het personeel 15000 realen a 2 10 ropia de 100 voor een wissel op Suratte aangeboden;<lb/>
uit de Kaap werden brieven van 26 sept. tot 13 nov. ontvangen; Adriaen van der Stel’s<lb/>
deel uit de erfenis van zijn vader Simon mag in de V.O.C. kas blijven, echter zonder rentebetaling;<lb/>
uit Semarang kwamen twee brieven van 20 dec.<lb/>
»</remark>
<para>
Den Sousouhounang Pacoeboewana siek geweest sijnde, men op die tijding aenstonds<lb/>
het getal van ’s Comp.cs posthouderen aen het hof van Cartasoura met 14 militairen en 2<lb/>
matrosen gecompleteert hadde, mitsgaders ook het nodige geordonneert ten eynde bij een<lb/>
onverhoopt afsterven tegens alle opschuddingen bestending te konnen sijn, dog dat Sijn<lb/>
Hoogheyt wederom aen de beterhand en tamelijk ten goeden herstelt geraekt was en voorts<lb/>
dat tegens den rebel Tirtakoesoema en sijne complicen - niets van belang door des<lb/>
Sousouhounangs troepen uytgewerkt was en dat men op de gedane adhortatie der onse<lb/>
voorgegeven hadde het wagten te sijn na den Ooster-strandgouverneurTsjitrasoma, dewelke<lb/>
sig met sijn magt bij haer voegen moeste en na Boentalang, daer het leger gecampeert<lb/>
lag, op marche was - .</para>
<para>
Men noteert ondertusschen ook, dat den vijand sig maer bij kleyne partijen vertoonde<lb/>
en niet naemwaerdigs uytregte, item dat den rebel Radeen Tirtakoesoema clandestin sijn<lb/>
complicen verlaten souden hebben, sonderdat men wist, waer hij vervaren soude wesen,<lb/>
hoewel men ook gerugten had, dat hij sig met sijn moeder, susters en 20 coppen na het hof<lb/>
van Cartasoura begeven soude hebben en wijders dat de 2 sonen van den omgekomen rebel<lb/>
Sourapatty wederom over de rivier Gittam<fref ref="3"/>  in het Balemboangs gebied gereïtereerd souden<lb/>
wesen, -</para>
<remark>«maar dit alles is onzeker; de neven van Pangéran Tjakraningrat zijn mede tegen de re-</remark>

<fnote ref="1">Vgl. dl. V, p. 375.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De oudere.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kali Gentong, een rivier in het zuiden van de oosthoek van Java, van oost naar west stromend<lb/>
en in de Kali Majang vallend op ongeveer 8° 26' Z.B. en 11 3° 40' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="75" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0075"/>
<remark>bellen in Oost-Java uitgetrokken; de brief van Pangéran Lor-ing Pasar is mogelijk een vervalsing,<lb/>
daar daarin als levend wordt vermeld een Pangéran Prangwadana, terwijl de enige aan<lb/>
de V.O.C. bekende persoon van die naam, de zoon van den Susuhunan, in 1705 wegens wederspanningheid<lb/>
werd , , gestranguleerd de Susuhunan verpachtte zijn inkomsten te Semarang<lb/>
aan het hoofd der Chinezen aldaar ..Zueanko” voor 5 jaar a 3000 realen per jaar; nog niet<lb/>
werd ingegaan op het verzoek van den 16-jarigen Pangéran Ratu van Cheribon ontslagen te<lb/>
worden van de voogdij van Pangéran Radjakusuma, vermoedelijk stookten inhalige neven hem<lb/>
hiertoe op; de gezanten van Bantam werden 11 jan. ontvangen met hun geschenk van 1 10 bahar<lb/>
peper, ze vertrokken de 1F weer, op de gebruikelijke wijze uitgeleid met de Wassenaar, die tevens<lb/>
20000 Mexicaanse realen overbracht; 19 jan. was te Bantam 1200 bahar a 375
ïï.' peper<lb/>
in voor raad; de leden van de Raad van Justitie lieten zich bij 4 diverse geschriftjes uit over de<lb/>
kwestie der ontzegeling van de papieren van Van den Ende, vooral dat van Roggeveen gaf<lb/>
..geensins het vereyste genoegen", de ontzegeling had daarop plaats door mrs. Joan H inlopen<lb/>
en Marinus Davelaer, maar leverde niets van belang op over Van den Ende's ,, nageldiverije ",<lb/>
gerechtelijke vervolging is dus niet mogelijk, hij werd 19 jan. naar Banda gezonden, de advocaat<lb/>
van Indië mr. Aernout Bitter gaf te laat kennis van hierop betrekking hebbende getuigenissen<lb/>
aan den Gouv. -Gen. en den president van de Raad van Justitie; de Raad van Justitie geeft wel<lb/>
kennis aan de Hoge Regering van zijn brieven aan Heren XVII, maar verzendt ze zelfstandig,<lb/>
wat wellicht onjuist is; regeling over competentiegeschillen tussen die Raad en schepenen, vgl.<lb/>
Plakaatboek IV,
<emph>p.</emph> 45, 19 jan 1714; de zaak tegen Geythoorn is wegens haar onbelangrijkheid<lb/>
gedeponeerd; op verzoek van de Kamer Enkhuizen zal de Raad optreden tegen zekeren Mathijs<lb/>
Boek wegens ..perticuliere handel op het vaderland met cargasoenkisten"<lb/>
»</remark>
<para>
De heer raed-extraordi naris Hendrik Zwaardecroon als beschrijver van dat gouvernement<fref ref="1"/> <lb/>
bij geschrifte heeft te kennen gegeven sijne beswaernisse over hetgene sijn ed. bij<lb/>
datselfste schrijven1
<fref ref="2"/>  tegens hem in het bijsonder ontmoet en aengemerkt hadde en dat sijn<lb/>
e. daerbenevens versoek gedaen heeft om van die beschrijvinge tot voorkoming van verdere<lb/>
moeyelijckheden ontheft te mogen werden, dog dat wij niet hebben konnen besluyten<lb/>
daertoe te bewilligen, maer integendeel nodig geagt sijn e. te versoeken om bij de Ceylonse<lb/>
beschrijvinge onbeswaert te continueeren en sulks allermeest om door een ontijdige ontlasting<lb/>
off verwisseling niet te statueeren een exempel, waervan sig den - heer Bec-<lb/>
ker en andere arrogante en petulante dienaeren op de buytencomptoiren ten nadele van d’E.<lb/>
Comp.c souden menen te mogen bedienen om beschrijvers, door dewelke hunne gedoentens<lb/>
na derselve meeninge te naeuw g’examineert en het verkeerde tegengesproken mogte<lb/>
werden, door malignante impiëteeringen tot gelijke versoeken te nootsaeken en alsoo voor<lb/>
d’E. Comp.e infructueus te maeken.</para>
<remark>«Men trad niet tegen Becker op in afwachting van de verwachte beoordeling door Heren<lb/>
XVII; de eerste opperkoopman Joan nes Mulerius werd op zijn verzoek ontslagen en vervangen<lb/>
door den tweeden opperkoopman Joan nes Pietersz. , opgevolgd door Hermanus van Such telen;<lb/>
het fonds van heemraden beliep 31 aug. 1713 37865 rsd.; 31 dec. beschikten de nederlandse<lb/>
en maleise kerken over 23517 rsd. , de portugese over 15154; de bedorven 537441
ü* kruidnagelen<lb/>
uit de kelder van de punt Groningen, die in slechte staat is, zijn op de gebruikelijke wijze<lb/>
in een kuil begraven, wjjze, waarop de punt zal worden gerepareerd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De brief van Becker en raad aan Heren XVII van 14 dec. 1715.<lb/>
</fnote>

<pb n="76" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0076"/>
<para>
Wij ten inzigte van den intricaten toestant van tijden en saeken in Europa en dat men<lb/>
op de geduursaamheyt der jongst getroffe vreede geen volkomene gerustheyt schijnt te mogen<lb/>
stellen, nodig geoordeelt hebben op de buytenrhede af en aan het baken off de soogenaemde<lb/>
commandeursmantel en sulx een weynig noortwestwaert boven de andere schepen<lb/>
voor een tijt in volle postuur van defentie te posteren de schepen Oostersteyn, Berbices, de<lb/>
Herstelde Leeuw en Limburg -</para>
<remark>«- onder schipper Jan de Hey, het kost de V.O.C. niets extra; uit pat r ia kwamen<lb/>
 aan 13 jan. de Haringtuin en de Strijckebolle (Kamer Enkhuizen), 21 jan. Schonewal (Middelburg),<lb/>
25 jan. Voorburg (Amsterdam), 2 febr Prins Eugenius (id.) samen met 502 zeelieden en<lb/>
248 militairen, resp. 31 en 32 minder dan bij uitvaren, nl. door sterfgevallen en lichting aan de<lb/>
Kaap; ze brachten aan ds. Antony van Brummen; 12 jan. vertrok het Engelse schip Concord,<lb/>
10 febr. kwam uit Canton hun Loyal Blis en vertrok 20 febr., 16 febr. kwam aan de Chinapatnam<lb/>
uit Siam, eerst 29 jan. kwam de eerste jonk uit China, nl. uit Ning-po, vervolgens nog<lb/>
3, van Amoy 3, van Japan 1 en van Tonkin 2; ook arriveerden enige vaartuigen uit Siam, maar<lb/>
geen uit de Philippijnen<lb/>
»</remark>
<para>Sullende mogelijk daeraff oorsaek sijn het ontstaen<fref ref="1"/>  van het galjoen, dat jaarlijx van<lb/>
Aquapulco met Spaence realen na de Manilha gesonden werd en dat dienvolgens de traffiquanten,<lb/>
die het voorleden jaer hier geweest sijn, met haren opgedanen voorraet nog sullen<lb/>
wesen blijven sitten, hoewel het ook konde wesen, dat de traffiquanten, nae ’tgene<lb/>
mede gerugt werd, in haere herwaertsreyse sijn verhindert door de Francen, die het voorleden<lb/>
jaer door de Zuydzee in de Manilha geweest sijn en tegens de Spaence ministers seer<lb/>
gedoleert souden hebben over het toelaten van de vaert van daer nae Batavia off ’s vijants<lb/>
lant en dat hetselve daerdoor met een goeden toevoer van contanten wierd gestijft, behalven<lb/>
dat de Francen door het ontveyligen van het Noordervaerwater en het wegnemen van<lb/>
het Portugees scheepje Jesus Maria Joseph, gevoert bij den cap.n Frangois Lethis Parera,<lb/>
in sijne reyse van dese plaetse nae Macao andere negotianten van die natie geïntimideert<lb/>
konnen hebben.</para>
<remark>«Het wegbl\jven van schepen uit Manilla is zeer schadelijk voor de kaneelverkoop en voor<lb/>
het verwerven van realen, die voor de peperinkoop onontbeerlijk zijn, hoop op toezending daarvan<lb/>
uit patria, men heeft jaarlijks 200000 d 250000 Mexicaanse realen - maar geen uit Peru<lb/>
- nodig, voor de koffieopkoop zijn bovendien 60 a 80000 realen nodig, de soort daarvan is onverschillig;<lb/>
bepalingen over de nalatenschap van wijlen schipper Dirck Brant in verband met zijn<lb/>
schuldeisers; wissels op patria werden getrokken voor 46643 rsd., w.o. 9072 van wijlen het opperhoofd<lb/>
in Mokka Daniël Hagedoorn; de Voorburg brengt carg. van f. 242929 over, vnl. voor<lb/>
Amsterdam, w.o. 77329
&lt;8 thee, kostende f. 135929<lb/>
»</remark>
<para>
Sedert onsen brief van den 1 lcn february 1713 alhier soo van Java’s Oostcust en Cheribon<lb/>
als uyt de Jaccatrase en Craoangse bovenlanden aengebragt en voor ’t grootste gedeelte<lb/>
per de eerste en volgende schepen van dit retour na het vaderland gesonden is 1 2859<lb/>
8 indigo, buyten nog een partijtje van 76 8 , van Amboina ontfangen, - 49930 8<lb/>
cattoene garen en 2454 8 Javase coffijbonen.</para>

<fnote ref="1">Uitblijven.<lb/>
</fnote>

<pb n="77" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0077"/>
<remark>«Commentaar op het verschil met het vorige jaar; wegens<lb/>
»</remark>
<para>
- de natuurlijke aversie der Javaenen tegens het maken en bereyden van den<lb/>
gekookten indigo daermede beswaerlijk tot veel vermeerdering te brengen sal sijn en soo<lb/>
is het ook met den coffij, welk gewasch men bevind verscheyde inconveniënten in dit climaet<lb/>
onderworpen te wesen, die de culture moeyelijk maken en verscheyde, die het ter<lb/>
hand genomen en partije boompjes geplant hadden, haren arbeyt heeft doen staken en van<lb/>
deselve afsien.</para>
<remark>«Het late vertrek van de Voorburg hangt samen met de late aankomst der jonken en met<lb/>
het ruwe weer, ze voert 70 zeelieden en 20 militairen; de verzwakte onderkoopman van de Barzande,<lb/>
Gerrit van der Poorten, repatrieert; Van Swoll herhaalt zijn verzoek om ontslag,<lb/>
»</remark>
<para>
- hij op den 20cn deser maend in de woninge van den Gouverneur-Generae! is<lb/>
overgegaen en sijne publicque voorstellinge ook nae het besluyt, dat daertoe op heden in<lb/>
Raede van India is genomen, eerstdaegs nae het afvaerdigen van dese bodem met de minste<lb/>
uyterlijkheyt staet te werden volbragt en alsoo gebleven bij de ordre en het gebruyk in diergelijke<lb/>
gelegentheden, ’t welk soo geoordeelt is met Uw Edele Hoog. Agtb. intentie en genoegen<lb/>
best te sullen quadreren, hoewel de publicque authorisatie van den GouverneurGenerael<lb/>
Camphuys, g.g., a.° 1684 is uytgestelt gelaten, totdat Uw Edele Hoog Agtb. dispositie<lb/>
over sijne verkiesinge tot het Generale Gouvernement in het volgende jaer ontfangen<lb/>
was en hij voor sigselven ook dat voorbeeld andersins wel liefst gevolgt soude hebben.<lb/>
<folio>Fol. 710r</folio><super>v</super>.</para>
</body>
</teiTrim>