<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="78"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing; Batavia, 26 november 1714"/>
<meta key="rawdate" value="26 november 1714"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1714"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Mattheus de Haan, Frans Castelyn, Laurens Tolling, Hendrik Zwaardecroon, Pieter Rooselaar, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing"/>

</header>
<body>
<pb n="78" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0078"/>
<head>IV. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, MATTHEUS DE<lb/>
HAAN, FRANS CASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON,<lb/>
PIETER ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN, J ACOB<lb/>
FAES EN JOAN CORNELIS D’ABLEING, BATAVIA 26 nov. 1714.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1737,fol.13-567.</folio>
<remark>«De Voorburg was van 18 mei tot 3 juni aan de Kaap ; uit pat ria kwamen 19 maart de Generale<lb/>
Vrede, 1 mei Middelwoud, 7 mei Nesserak, 17 mei het fregat Uno, lójunideKockenge,<lb/>
23 juni Wijnendaal, 1 juli Gansenhoef, 13 aug. Sandenburg, Kiefhoek, Oude Zijp, Corsloot,<lb/>
28 do. Grimmestein, Barneveld, Westhoven, Ter Horst, 9 sept. Rijnestein, 20 sept. Rijksdorf,<lb/>
28 sept. Raadhuis van Enkhuizen, 18 oct. 't Vaderland Getrouw, 5 nov. Huis de Vlotter, 15<lb/>
nov. Donau, samen met 2278 zeelieden en 792 militairen, d.i. resp. 106 en 83 minder dan bij<lb/>
vertrek door sterfgevallen en aan de Kaap blijven, waar men ook 36 verstekelingen aanhield;<lb/>
de schepen brachten brieven mee van 12 aug. 1713 tot 15 maart 1714; uit Amboina kwamen<lb/>
9 en 14 juni de Schellenberg, slechts met 62 oude kanons, en de Schoteroog, die, daar de oogst<lb/>
maar 311 bahar kruidnagelen beliep, daarmee beladen was, waarde f 56633, voorts een brief<lb/>
van 21 mei; de sloep Buru, die gerepareerd moet worden, bracht 19 oct. nog een brief van 25<lb/>
sept. aan; de Schellenberg had kort na vertrek op 23 mei in de baai van Amboina wegens hoge<lb/>
zee ten anker moeten gaan en was met 24 roeivaartuigen weer op dreef gebracht ; de dieven in<lb/>
het textielpakhuis konden niet worden betrapt<fref ref="1"/> , de bedrijvers van de moord te Elpaputih ontvluchtten;<lb/>
klacht van<lb/>
»</remark>
<para>
- den orangkay van Hatoemetting, hoedat aldaar eenigen tijdt bevorens sijn e.s<lb/>
aankomste<fref ref="2"/>  waeren aangeweest eenige afgesondene van den Coninck van Tidor en hem<lb/>
hadden willen trecken onder de gehoorsaamheyt van dien Vorst, wijders ook uyt dies hoofde<lb/>
constringeeren van op Killemoery te komen om meede te hooren lesen de brief, door<lb/>
hun van haeren Heer overgebragt, item mede van gewone jaarlijkse sielbeschrijvinge in sijne<lb/>
negorie (die onder d’E. Comp. sorteert) niet te doen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning vroeg schriftelijk aan den gouverneur zijn onderdanen geen diensten op te leggen<lb/>
zonder zijn voorkennis en de vaart op de Papoese eilanden van Amboina en Banda te verbieden,<lb/>
dit werd toegestaan, maar hem werd verzocht zich niet met Hatumeten te bemoeien;<lb/>
de 18 maart te A mboina gekomen Tidorese gezanten ngofamanjira Must af a en de zoon van den<lb/>
kapitan laut brachten een brief van den Koning over,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarbij opnieuws renoveerde sijne oude pretentie, dewelke sustineert te hebben<lb/>
op de negorie Nama of Werinama en soomede dat aan dies inwoonderen en andere Cerammers,<lb/>
dewelcke, soo van onder ’t gebied van de E. Comp. als van hem in wedersijds<lb/>
limiten geweken, waren wonende, de keuze gegeven mogten werden, onder wien genegen<lb/>
sijn te staan, item ook dat, soo wanneer de Cerammers de reyse ondernamen na Tidor en<lb/>
desselve niet mogten konnen gewinnen langs Ceram's oostkant door de suydelijke winden,<lb/>
die alsdan mogte werden toegelaeten te bevorderen bewesten en dus voorbij Ambon heene.<lb/>
Men had de gesanten staande hun verblijf in dit gouvernement op kosten van de E. Comp.<lb/>
gedefroyeert en weder laten vertrecken terugge na Ceram sonder met hun derweegen te<lb/>
treeden in eenige conferentie, alsoo daartoe gene de minste aanleydinge hadden gegeven<lb/>

<fnote ref="1">Vgi. p. 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Die van gouverneur Adriaan van der Stel.<lb/>
</fnote>

<pb n="79" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0079"/>
en buytendien ook geoordeelt de dispositie over die poincten buyten hun en eenelijck in<lb/>
’t vermogen van ons te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst noemt Hatumeten: Watimeten, het werd bij het contract van 5 mei 1700,
<ref>Corpus IV, </ref>nr. DCX, niet aan hem afgestaan; 25 juli ontving men er van Ternate bericht van de secunde<lb/>
Jacob Cloeck, dat gouverneur David van Petersom op 7 juli was gestorven, waarom men Van<lb/>
der Stel's overkomst had gevraagd, wat hij had afgewezen; in oct. maakte deze de hongitocht<lb/>
naar Noord-Ceram, wat sinds 1707 niet was geschied, zodat talrijke twisten tussen verschillende<lb/>
dorpen waren ontstaan,<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde sijn e. daartoe tot desselfs transport door de inlandren vereert een nieuw<lb/>
vaartuyg van fatsoen anders dan een cor-cor, ’twelk door hen expres was gemaakt voor sijn<lb/>
ed. uyt genegentheyt, omdat s’hadden gesien in de vorige hongytogten, hoe dat sijn ed. in<lb/>
groot gevaar van zeenoot was geweest met de cor-corre van Titaway<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Gedaan zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- door de inlandse hoofden van Honimoa, Harouko en Bouro twee versoecken,<lb/>
’t eene bestaande om mede te mogen hebben het rantsoen voor de hongy, sijnde 12 lb.en<lb/>
speek en vleesch, 12 kannen arrack en 80 lb.en rijs, dog voor de Mooren in plaatse van ’t<lb/>
eerste de waarde van dien, sooals genoten d’orangkayen van den Leytimorsen lantraat, die<lb/>
van Hitu en Larique, en het andere concerneerende de Bourousen alleen om mits swackheyt<lb/>
van volk in plaatse van drie cor-corren, sooals tot de hongy altijt gelevert hadden,<lb/>
voorthaan maar twee d.05 in zee te mogen brengen.<lb/>
</para>
<remark>«T oegestemd werd in het verzoek<lb/>
»</remark>
<para>
- van den patty van Tiouw<fref ref="2"/>  en radja van Sapoura om te mogen laeten maecken<lb/>
een nieuwe plancke kerek of Moorentempel met een steene voet, sooals degene sijn, die<lb/>
in andere negorijen op dat eyland staan.<lb/>
</para>
<para>De orangkayen van Hitou en Larique wederom toegestaan geworden van in conformité<lb/>
van hun in rade gedaan versoek te mogen profiteeren bij wege van vrugtgebruyck van<lb/>
de sagouboomen, die in het landschap Nanat, gelegen aan de noortwestkant van Hoeamohel<lb/>
off Kleyn-Ceram, gevonden souden mogen werden en dat in diervoegen als de voornoemde<lb/>
Hitouesen en Lariquesen na uytwijsinge der oude papieren al sulx voordesen meede<lb/>
alleen genoten hebben als een prerogatijf.<lb/>
</para>
<remark>De Hoge Regering wil zich hierop nog beraden; de leden van de raad te Amboina zijn het<lb/>
niet eens over het er nodige aantal burgersloepen; 31 aug. 1713 beliepen de lasten in een jaar<lb/>
erf 246292 tegen f 82528 aan ontvangsten; 31 aug. 1714 werden de inkomsten verpacht voor<lb/>
1207 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
Wijders waren ook de melaatse, die - in ruym hondert koppen bestaan, bereets<lb/>

<fnote ref="1">Titaway, dorp aan de westkust van Nusa Laut, bij de hongitocht voer de gouverneur steeds<lb/>
aan boord van deze kora-kora.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tiouw heette de westelijke helft van het dorp Saparua.<lb/>
</fnote>

<pb n="80" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0080"/>
overgebragt op het daartoe uytgekosen eyland Milanen<fref ref="1"/>  in het huys, dat daarop voor hun<lb/>
opgeregt sij van ligte en weynig kostende bouwstoffen.<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt hun enige hulp gegeven voor het verwerven van voedsel,<lb/>
»</remark>
<para>
- totdat sijselven op dat eyland souden hebben in gereetheyt gebragt hunne<lb/>
moesthuyntjes en bobbers1
<fref ref="2"/>  off fuycken om verschen visch te konnen vangen sooals de<lb/>
Manipesen, vermits hun met die hanteeringe wel ten principalen sijn sustenterende, dan<lb/>
ook in der minne sijn aangesogt - van aan die bedroefde menschen jaarlijx te leveren<lb/>
eenige picols soute visch in plaatse van hetgene de orangkayen ter desen negorije bevorens<lb/>
onbegroot belooft hadden mede te sullen geven aan het lasarushuys.<lb/>
</para>
<remark>«De radja van Mamala hield zich niet aan zijn belofte de indigocultuur te zulten bevorderen,<lb/>
waarom hij voor een jaar geschorst is, men hoopt op verbetering; de a.s. nageloogst wordt begroot<lb/>
op 2125 bahar, waarom men 120000 rsd. in contanten en 3 schepen aanvroeg; volgens<lb/>
de bevolking zijn er 2624 11 nagelbomen, 155161 jonge bomen en spruiten werden geëxtirpeerd;<lb/>
enige monsters er voorkomend sapanhout werden naar Batavia gezonden; er werden vaderlandse<lb/>
dranken verkocht met f. 206 7- winst; de beide sagobossen kunnen weldra weer geopend worden;<lb/>
er waren 15 sept. 978 V.O.C. dienaren en desloepen Lijnbaan, Komkommer, Speelman<lb/>
en Buru; de predikanten Parent en Groenewout verzochten te mogen repatriëren, zo ook het<lb/>
opperhoofd van Saparua Lindebom, die met zijn ,,sware” familie er niet toe kan komen; Van<lb/>
der Stel legt over talrijke<lb/>
»</remark>
<para>
- attestatiën van alle de leden der collegiën van politie (de opperhoofden der<lb/>
buytecomptoiren daaronder gereeckent), justitie, den landraat, de borgerofficieren, orangkayen<lb/>
en veele andere particuliere, soo Europeanen als inlanderen, in wat voegen hij daarbij<lb/>
wederlegt en voor t'eenemaal frivool, valsch en laster verklaart alsulcke poincten van beschuldigingen,<lb/>
als sijn e. ten laste sijn gelegt bij den alsulk ongeteeckende en onbekenden<lb/>
brieP).<lb/>
</para>
<remark>«H {j ontkent alles, merendeels met overtuigende bewijsstukken, men wacht de beslissing van<lb/>
Heren XVII af, er kwamen geen nieuwe klachten binnen; 20 mei kwamen uit Banda de Haak,<lb/>
Lokhorst, Sanderhoef en Casteel Batavia met brieven van 30 april en 1 mei, 10 sept. de Huis<lb/>
te Loo met een brief van 19 aug. en 23 sept. een burgersloep met een schrijven van 1 sept.<lb/>
»</remark>
<para>Het schip ’t Casteel Batavia, dat buyten parthije 2- en 3-duyms plancken en affuytswalpen<lb/>
met een quantiteyt van 275 lasten op Tagal ingenomen rijs beladen was, door stilte<lb/>
en sterke stroomen niet sonder het uytterste gevaar tegens de klip Bator Hollanda<fref ref="3"/>  gedreven<lb/>
en seer sterk gestooten had, waarvan ’tselve egter tot groot geluk sonder andere schade<lb/>
als het verlies van sijn roer geleeden te hebben was afgeraakt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Mulana, zich noord-zuid uitstrekkend eilandje zuid-westelijk van het eiland Honimoa op<lb/>
3° 37' Z.B. en 128° 37' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bobber, wisselvorm voor bobbel, bolrond voorwerp» hier wordt gedoeld op fuiken van deze<lb/>
 
 vorm.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="3">Zie p. 60.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vermoedelijk tenrechte Batu (maleis: klip, steen) Hollandia en gelegen benoorden de sterkte<lb/>
van die naam op Lonthoir.<lb/>
</fnote>

<pb n="81" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0081"/>
<remark>«13 febr. werd er een dankdag voor de vrede gehouden; ten onrechte liet men er den van<lb/>
sluikerlj met de Cerammers verdachten Samuel Gilbertsz. niet door den fiskaal verhoren; de<lb/>
verdediging door het personeel van de verkoop van textiel door de burgerij had weinig om het<lb/>
lijf; bij plakaat van 31 jan. 1713 werd in Banda cultiveren van nagelbomen verboden op boete<lb/>
van 50 rsd. per boom, zo ook op boete van 12 rsd. he( zonder pas varen naar Ai, Run, Swangi<lb/>
en Rosingain; men zal er voor zorgen, dat er zich geen nieuwe Moren vestigen; ds. Van Schie<lb/>
bleef ondanks zijn plaatsing op Ai voornamelijk te Neira, zodat op Ai noch de dankdag noch<lb/>
het avondmaal naar behoren kon gevierd worden, waarom hij buiten gage naar Batavia werd<lb/>
gezonden; de Haak is<lb/>
»</remark>
<para>
- tot ons groot genoegen bijna buyten alle verwagting - aldaar op den 7cn<lb/>
december 1713 behouden ter rheede verscheenen, hebbende van den laasten april deses<lb/>
jaars, sedert dat [het] Celamse Gat<fref ref="1"/>  was uytgeraakt, geduurende den tijdt van drie maanden<lb/>
volgens het berigt van den opperstuurman Comelis Hoosbeek en boekhouder Pieter<lb/>
Purmerent op Gorontale gelegen, alwaar en ook op de reys den daarop bescheyden geweest<lb/>
sijnden schipper Claas Gouwenberg benevens den opperchirurgijn en twee mattrosen door<lb/>
de dood verloren hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Het was buiten de schuld van de opvarenden en Hoosbeek is tot schipper bevorderd; de<lb/>
stand van het Christendom was op de Zuidwestereilanden redelijk<lb/>
»</remark>
<para>
Den vaandrager Dirck Leydeman en prov.' assistent Jan Jacobsz., die op den 26cn augustus<lb/>
anno pass.0 met de chaloup Neyra als gecommitteerdens na de Zuydwester-Eylan-<lb/>
den vertrokken waren - , haar hadden derven aanmatigen om , onder preetext dat aan<lb/>
eenige vreemde natiën parthije wax souden verkogt hebben, op Wetter den Radja Johannes<lb/>
Salomons met de rottang te slaan en den opperorangkay Saul in de boeyen te laeten sluyten,<lb/>
alsoo se door alsulke gedoentens veelmaal tot schand en nadeel van d’E. Comp. haar<lb/>
eygen verderff op den hals souden konnen haelen, gelijck het ook weynig gescheelt hadde,<lb/>
of sulx souden haar te beurt gevallen sijn, alsoo eenige van orangkay Sauls volk over het<lb/>
in de boeyen sluyten van hun opperhooft haar swaarden reets getrocken hadden en van<lb/>
meyninge geweest waren om als verwoede menschen op de gecommitteerdens en het verder<lb/>
bij haar hebbende volk in te vallen, dog hetwelk sij egter door het laten ontsluyten van<lb/>
gemelte orangkay uyt sijne banden tot haar groot geluk nog tijdig waren voorgekomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.47v-48r.</folio>
<remark>«Een nader onderzoek wordt door de tater naar de Zuidwestereilanden vertrokken commissie<lb/>
ingesteld; men verkreeg van daar 12097
® was, 415® schildpad en 3 slaven<lb/>
»</remark>
<para>
Den Radja tot Kisser Philip Backer de overlang aldaar gehuysvest geweest zijnde volckeren<lb/>
van Groot-Timor door sijne onderdanen van de negorij Ayratte1
<fref ref="2"/>  weder na haar land<lb/>
had laten brengen, dat, vermits deselve niet gewoon waren aldaar veel goets uyt te regten,<lb/>
in sooverre wel een goede saak is, maar aan de andere kant wel te wenschen, dat hetselve<lb/>
soo grooten opschudding niet gemaakt hadde, als naderhand wel geschiet is, alsoo d’orangkayen<lb/>
van Aratta, met namen Noenka en Kattipara, overdat het hooft derselven op een<lb/>
clandestine wijse weder teruggebragt hadden, door den Radja Philippus Backer, omdat geweygert<lb/>
hadden hem weder na sijn land te brengen en sij haar daartegens aangekant had-<lb/>

<fnote ref="1">Het gat van Selamme, de noordoostelijke straat tussen Banda-Neira en Lonthoir.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tenrechte Oirata, dorp op Kisar.<lb/>
</fnote>

<pb n="82" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0082"/>
den, met de wapenen aangetast zijnde, na diversche schermutselingen en het aan brand<lb/>
steeken van hun dorp na Groot -Timor gevlugt waeren, daar sij haar nog onthielden en van<lb/>
waar den Radja Backer versogt hadde desel ve weder te mogen laten ontbieden, ’twelk sij<fref ref="1"/> <lb/>
onder ons beter gevoelen seyden onnodig te oordeelen, alsoo ’t eyland Kisser buyten die<lb/>
negorij nog genoeg bevolkt was en het altoos een ophouwplaats der Groot-Timorse volkeren<lb/>
geweest is - .<lb/>
</para>
<para>Op Wetter waren op den 20en maart a.° pass.0 voor de plaats, daar onse wagt legt, al<lb/>
weeder drie vaartuygen, als twee Boutonse, sterck 34 en een Macassaars, bemand met 1 1<lb/>
koppen, aan geweest, dewelke, door de corporaal Barthold Meyer afgewesen zijnde, de steven<lb/>
alle direct na Groot -Timor gewend hebben, sonderdat gem. corporaal eens getragt hadde<lb/>
sijn best te doen om desel ve in handen te krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Verder werden evenmin vreemde vaartuigen gevonden als specerijbomen, waartoe men<lb/>
Damar, Wetar, Roma en Babar doorkruist had, hetzelfde gold voor de Zuidoostereilanden, die<lb/>
van 4 maart tot 7 mei door V.O.C. gecommitteerden waren bezocht, men kocht er 2000 kan<lb/>
cocosolie en 205
® schildpad in; over tochten van Cerammers naar het westen, vnl. Buton, Bali<lb/>
en Bandjarmasin werd niets meer vernomen; de fiskaal van Banda waakt nauwgezet tegen sluikerij<lb/>
van specerijen; de vroeger als onbekwaam opgegeven kanons bleken in goed staat te zijn<lb/>
en blijven in Banda; 31 aug. 1713 was daar in een jaar uitgegeven f 153791 tegen f 45717 aan<lb/>
inkomsten; fiskaal Dirk Hendrik Legrand en twee anderen telden er de vr{jburgersloepen, er waren<lb/>
er 23, waarvan er volgens den gouverneur 4 nodig waren voor het afhalen van rijst van Batavia,<lb/>
6 van Ma kassa r en 6 voor de vaart op Ceram, Goram enz. voor het kopen van slaven<lb/>
en sago; de gouverneur maakte ten onrechte ophef over de aanvoer van textiel uit Java en Makassar,<lb/>
wat van ouds is toegestaan, verboden is slechts de aanvoer van die soorten textiel, die<lb/>
de V.O.C. er uit Suratte, Bengalen en Coromandel naar toe brengt, de rest heeft niet veel om<lb/>
het lijf; de burgers verkopen er de rijst steeds voor 5 rsd. per last minder dan de V. O. C. ; met<lb/>
de 5 schepen ontving men van daar carg. van f. 236550, vnl. 256794
® foelie in 1874 sokkels<lb/>
en 971034
'ffi notemuscaat; de Koning van Tidore verzocht ook den gouverneur van Banda geen<lb/>
burgers naar de Papoease eilanden te laten varen, tenzij ze eerst in Tidore een pas haalden,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat haar seer vreemt te vooren gekomen was, alsoo in lange jaren van daar<lb/>
niemant anders met haere chaloupen dien oird uyt geweest waren dan alleen den mixties<lb/>
borger Jan Gijsbertsz. en vermist werdende Europees d.° Willem die Berger.<lb/>
</para>
<remark>«Men verkreeg er 100 balken voor zware reparaties van den gouverneur van Amboina; de<lb/>
Gunung Api blijft roken; de notemuscaatbomen staan er alom goed voor; op Rosingain werden<lb/>
5 9 jonge bomen geëxtirpeerd; 30 juni waren er 758 V.O.C. dienaren en 20 Europese gestraften ;<lb/>
de 3 V. O. C. sloepen en 2 pantjalangs zijn voor de dienst voldoende; de gecommitteerden voor<lb/>
de Zuidwestereilanden vertrokken 14 aug. derwaarts met de sloep Venlo; men vraagt er 100 militairen<lb/>
aan en 4 schepen voor het afhalen van de notenoogst; gouverneur Andries van Eps werd<lb/>
27 juli door een beroerte getroffen, hij verzocht ontslag en onderstand; uit Ternate kreeg men<lb/>
brieven van 1 1 mei tot 10 sept. , deels met de Overnes en met de Ter Eem; uit Mindanao kwamen<lb/>
er 4 vaartuigen met enig was en tabak en een zogenaamde gezant van prins Manamil Djafar<lb/>
Sadik,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Gouverneur en raad van Banda.<lb/>
</fnote>

<pb n="83" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0083"/>
<para>
- welken afgesant haar had tragten wijs te maken, dat sijn heer aldaar als Ko-<lb/>
ning was aangestelt, waaraan den gouverneur en raad (daar se geen ongelijk in gehad hebben)<lb/>
geen geloof geslagen en uyt dien hoofde beslooten hadden - [zijn] brievje<lb/>
- eenelijck door haren secretaris te laten b’antwoorden en het daarbij geweest zijnde<lb/>
geschenck, bestaan hebbende uyt 125 ponden wax en een slavin met eenige cleeden, pro<lb/>
rato het costende van het ontfangene tot afsnijding van de frequente vaart dier natie in de<lb/>
Moluccas te erkennen en wijders om sooveel doenelijck alle gemeensamen ommegang met<lb/>
de Ternatanen te beletten, wanneer daar verschenen waeren, hunne vaartuygen niet op des<lb/>
Konings, maar op Comp.s rheede doen ten anker komen, daar voorsigtig aan gedaan hebben.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Op Sangir - , om reden den capt.n lauwt van Lirong twee onderdanen van het<lb/>
Konin&amp;je van Manganitoe en die van de negorije Pultang (onderdanen van het Koningje<lb/>
van Tagulanda) eenen senghadje van Taroena souden vermoort hebben, alles in rep en roeren<lb/>
was.<lb/>
</para>
<remark>«Op Sangihe<lb/>
»</remark>
<para>- op den 8en maart bevoorens des avonds om„ , nt negen uuren op dat en de verdere<lb/>
daaromher gelegene eylanden een seer verschrickelijcke sware aardbevinge gevoelt<lb/>
was, ja in sooverre dat het water aen alle kanten uyt het gespleeten aardrijk soodanig was<lb/>
komen opborlen, dat daardoor en de sware schuddingen honderden van huysjes en meest<lb/>
alle de kerken op dat eyland gedevaliseert en omver geworpen waren en onder anderen ook<lb/>
Comp.s logie, zulx het residentje genoodsaakt geweest was die vooreerst te moeten verlaten<lb/>
en in een ander huys te gaen woonen, dat te beklagen is.<lb/>
</para>
<remark>«Men hoopt, dat ds. 't Hoen Hogendorp op de noordelijke eilanden het Christendom zal<lb/>
doen op leven,<lb/>
»</remark>
<para>
- ’tgeen egter vreesden, van geen duur wesen soude, alsoo het godloos wijf van<lb/>
Taboekans Koning voor priesteresse<fref ref="1"/>  ageerde en den welbekenden goegoegoe David Pandjallang<lb/>
een der grootste voorgangers daarvan was en daarom hadden se den Koning op sijn<lb/>
versoek van Ternaten g’ordonneert gemelte goegoegoe Pandjallang en de twee door hem<lb/>
opgehouden werdende appostaten Malalintan en Goerahi met of tegens haar wil op te brengen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men zal zo nodig tegen die twee krachtdadig optreden, echter niet tegen Pandjallang, die<lb/>
een invloedrijk man is, zodat hij opstand zou kunnen teweegbrengen<lb/>
»</remark>
<para>
Candhar. Van daar was op den 7 may pass.0 sonder eenig gevolg als passagier op Ternaten<lb/>
verschenen den Christen-prins Johannes Carumboetoe, van wie op ons requisit<lb/>
moesten getuygen, dat van een bequamen ouderdom was en die geduurende sijn aanwesen<lb/>
aldaar betoond hadde in staat te sijn om sijn verstroyde onderdanen te konnen versamelen,<lb/>
waarom en ook dat hij de gewettigste is, voornemens waren denselven tot Koning over dat<lb/>
rijkje aan te stellen, 'twelk desen jare al soude geschiet sijn, tenware den goegoegoe, Ta-<lb/>

<fnote ref="1">NI. bij heidense practijken.<lb/>
</fnote>

<pb n="84" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0084"/>
masonsoegoe gen.1, die op den 24cn julij anno pass.0 van Ternaten vertrocken is, volgens<lb/>
onse ordre weeder na sijn land gekeert en niet met twee cor-corren, die hij op Tallauwt had<lb/>
ingekogt, met de meeste magt van ’t volk na Sarangany overgesteken was, alwaar sig nog<lb/>
bleef onthouden en sijn best dede om de resterende Candharesen, soo Christenen als Mooren,<lb/>
tot hem te locken.<lb/>
</para>
<remark>«De resident moet hen aanzeggen naar Ternate te gaan om den prins tot Koning te verkiezen;<lb/>
in Siau was<lb/>
»</remark>
<para>
- op het versoek van den goegoegoe en verdere rijxgrooten op den 13en julij<lb/>
jongstleeden tot Koning over hetselve verkooren een Daniël Jacob, zijnde een soon van den<lb/>
overleden prins Jacobus Raramo, nadat alvoorens soo door hem als sijne rijxgrooten de contracten<lb/>
beswooren waren.<lb/>
</para>
<remark>«In Menado<lb/>
»</remark>
<para>
- d’oneenigheden tusschen de voornaamste parthijen niet alleen cesseerden,<lb/>
maar ook die van de negorijen Cacassan, Tomoön<fref ref="1"/>  en Tonsaronson2
<fref ref="2"/>  met die van de dorpen<lb/>
Tondano, Cacas en RembocqueJ) bevreedigt waren, waardoor dat land in een genoegsame<lb/>
ruste was, behalven dat er nog een kleen verschil tusschen de beneden-negorijen<lb/>
Aris<fref ref="3"/> , Clabat<fref ref="4"/>  en Batik<fref ref="5"/>  tegens die van Tondano, Cacas en Rembocque was overgebleven,<lb/>
dat vanselve wel slijten soude.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd een goede rijstoogst verwacht; hernieuwing op 18 juli van het in 1698 met Bolaang<lb/>
gesloten contract - beide niet in
Corpus te vinden - om de aanspraken van Radja Jacobus Manoppo<lb/>
op het Menadonese dorp Tonsawang te doen vervallen<lb/>
»</remark>
<para>Bwool was in een meerder rust als in eenige jaeren tevooren en wierden door de Mandhar-<lb/>
en Bouginesen ook soo seer niet meer geplaagt, weshalven sij, vermits den goegoegoe<lb/>
Adam Intje Magga, die op den 2cn mey deses jaars benevens eenige andere rijxgrooten op<lb/>
Ternaten verscheenen waren, de soon van haeren overleden Koning, Marcus Pampa gen.',<lb/>
die sij meede gebragt hadden, op den 20cn julij jongstleden tot Koning hebben aangesteld.<lb/>
</para>
<folio>Fol.76r.</folio>
<remark>«De Koningen van Gorontalo en Limbotto verleenden alle hulp aan de fluit Haak, waartegen<lb/>
hun enig rundvee werd verstrekt; op Sula wordt een goed rijstgewas verwacht; de Koning<lb/>
van Batjan<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Kakaskassen en Tomohon, noord en zuid ten opzichte van elkaar gelegen dorpen in de Minahassa<lb/>
op ongeveer P20' N B. en 124° 48' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gewoonlijk genoemd: Sarongsong, dorp iets zuidelijk van Tomohon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Plaatsen aan het meer van Tondano, Tondano ligt aan de noordpunt, Kakas aan de zuidpunt<lb/>
en Remboken in het midden van de westoever; het centrum van het meer is op 1° 15' N.B. en 124° 52'<lb/>
O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ares, voormalig district in het noorden van de Minahassa, benoordoosten van Menado met<lb/>
hoofdplaats Tikala.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Er bestonden twee districten Kalabat, hier zal vermoedelijk Kalabat-di-bawah, Beneden Kalabat<lb/>
bedoeld zijn, oostelijk van Ares en niet ver van de gelijknamige berg, de hoogste van de Minahassa.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Bantik, district bezuiden Menado.<lb/>
</fnote>

<pb n="85" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0085"/>
<para>
- het fortres Barnevelt weder gaarne met onse militie beset sag, omreden het-<lb/>
selve van kruyt, loot en wapens ontbloot was en hij bij overval of komste van vijanden sig<lb/>
niet in staat bevond om hetselve te konnen defendeeren, waartegens hem tegemoet gevoert<lb/>
was, dat onsen staat, nog d’E. Comp., tegens geen Europeesche Vorsten meer oorlog hadde<lb/>
en, soo sulx al mogt komen te gebeuren, d’E. Comp.c hem alsdan wel soude bijspringen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.78v-79r.</folio>
<remark>«De Koning van Tidore beloofde hulp bij een extirpatietocht van den vaandrig Dirck Wever;<lb/>
de passage bij Dodinga geeft geen moeilijkheden meer, nu daar in de vesting Vrijburg 38 V. O. C.<lb/>
militairen liggen; de Koning van Ternate herhaalde zijn verzoek naar Batavia te mogen reizen<lb/>
niet; 31 aug. 1713 was in Ternate in een jaar uitgegeven f 254023 tegen f 54064 inkomsten;<lb/>
de ambtsaanvaarding van Van Swoll en de vrede met Frankrijk waren 30 april aan de voornaamste<lb/>
Koningen bekendgemaakt; 36 stuks onbekwaam of onnodig geschut werden naar Batavia<lb/>
gezonden; 24 juni stierf gouverneur David van Petersom, Jacob Cloeck vervangt hem voorlopig;<lb/>
prins Manamil Djafar Sadik had den Koning van Tidore laten vragen,<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige goederen, die den Arabischen Cherif Mussahaal op Tidor gelaten had,<lb/>
na Magindanauw mogten gesonden werden om aan het soontje, dat desen cherif bij een<lb/>
Tidorse princes geprocureert had en na de dood van sijn vader aldaar verbleven waeren,<lb/>
over te geeven, waartoe die Hoogheyt gesegt had gantsch niet genegen te weesen, als wel<lb/>
weetende, dat dat kind daar niet van trecken soude.<lb/>
</para>
<remark>«Hij ontving den Mindanaosen gezant niet; in het gouvernement zijn 4 sloepen van burgers<lb/>
en Chinezen, ze zijn nodig, nl. 1 a 2 voor de vaart op Batavia, 1 voor die op Amboina en de<lb/>
rest voor levensmiddelen, was en slaven uit diverse delen van het gouvernement; 30 juni waren<lb/>
er 885 V.O.C. dienaren, w.o. 546 militairen, het jachtje Ter Aa, 4 sloepen, 3 pantjalangs en<lb/>
4 kleinere vaartuigen; pas 12 mei kwamen uit Makassar de Jordaan en de Achilles, die daar<lb/>
19 en 29 nov. aankwamen, maar door tegenwind niet eerder konden terugzeilen; 15 en 24 mei<lb/>
kwamen van daar de Peter en Paul en de Gent, 25 aug. de Overnes, alle 5 via Bima, samen<lb/>
brachten ze aan carg. vanf 30377, vnl. 2648® schildpad, 24 slaven, 7400 pikol sapanhout,<lb/>
zomede brieven van 26 maart tot 23 sept. ; in Bima is nog 1000 p'. sapanhout voorradig; de Koning<lb/>
van Dompo belooft nog 4000 p'. te zullen gereedmaken; de Koning van Tambora betuigde<lb/>
te Makassar dank voor de terugzending van zijn voorganger naar de Kaap<lb/>
»</remark>
<para>
Tusschen Sijn Hoogheyt en sijn - successeur, den regent van Kadingding, was<lb/>
een hevige twist uytgeborsten, die door de stijfhoofdigheyt van dat prinsje niet sonder veel<lb/>
moeyte door den gouverneur Sipman eyndelijk was bijgelegt.<lb/>
</para>
<para>
De meermaals versogte permissie tot de overkomste van Radja Bima op Makassar hadde<lb/>
men op sijne iterative instantiën niet langer konnen vertragen, maar daarin eyndelijk<lb/>
moeten bewilligen, die ook op 29cn may aldaar met 40 vaartuygen in geselschap van sijn<lb/>
schraapsugtige albeschick, den rijxbestierder Djeneli Rasnay en Sijn Hoogh.‘s broeder<lb/>
Djeneli Sapi <fref ref="1"/>  met een groot gevolg verschenen was en dewijle de huwelijken der overwalsche<lb/>
prinsjes met Makassaarse princessen doorgaans sorgelijk en van nadelige gevolgen<lb/>
sijn, soo strekt het eenigsins tot gerustheyt, dat het oogmerck van gem. rijxbestierder om<lb/>
sijn Hoogh.' met een voordogter van Krain Bontomanompo te doen trouwen is vereydelt, on-<lb/>

<fnote ref="1">Djeneli Sapi stierf 20 dec. 1723 te Makassar.<lb/>
</fnote>

<pb n="86" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0086"/>
aangesien hij hem anders ’t goedvinden en begeerte van dien minister in allen delen schijnt<lb/>
te onderwerpen en dat integendeel Sijn Hoogh.1 nog bleef bij de voorige gedagten om daartoe<lb/>
aan te soeken de jongste dogter van den gesneuvelden veltheer Krain Pankadjene, welke<lb/>
na ’t berigt onser ministers van ’s moeders sijde uyt een aansienelijk Bimas geslagt gesproten<lb/>
is.<lb/>
</para>
<para>Volgens ’t verhaal van sommige overgekomene inlanders was den Koning <fref ref="1"/>  met een<lb/>
vloot van 40 korre-korren of oorlogsvaartuygen en 4000 gewapende mannen van Bouton<lb/>
afgestooken om na ’t beslegten der ontstane verschillen tusschen de volckeren van Woena<lb/>
en Tibore sijne landen tegens de invasiën der volckeren van Liway
<fref ref="2"/>  en Tamboeko te decken<lb/>
en beschermen, maar deselve scheynen die magt gants niet te ontsien.<lb/>
</para>
<remark>«Nauwkeurig onderzoek naar sluikhandel in specerijen in het gouvernement is gelast in verband<lb/>
met de aanvoer daarvan te Riouw<lb/>
»</remark>
<para>Na het seggen van een Sopinger, genaamt Ange Loelang, de noten meest in de bolster<lb/>
en maar weynig buyten deselve tegens 4 rd.re de 1000 stx. en de nagelen tegens 2 rd.re de<lb/>
5 lb.en op Tsjelloe, gelegen in de bogt van Bony aan de zuydhoek van Pallate
<fref ref="3"/> , alsmede<lb/>
tot Kaleasoesoe wierden verkogt, sonderdat men egter van dies quantiteyt iets seeckers<lb/>
konde verneemen.<lb/>
</para>
<remark>«Het middel ertegen zou zijn<lb/>
»</remark>
<para>- een sterke bekruyssinge voor een of twee jaren, voornamentlijck in ’t vaarwater<lb/>
tusschen Kayeli en Borneo om de noord, alsmeede omtrent Banjer en Passer.<lb/>
</para>
<para>
De Boutonse vaartuygen - nu al veele jaren na den anderen gewoon sijn geweest<lb/>
met passen van haren Koning na Bima tot het verruylen van hare kleeden en het inkoopen<lb/>
van mondkost te varen.<lb/>
</para>
<remark>«De pantjalangs Beschermer en Casuaris zijn 24 juli voor een kruistocht naar Manggarai<lb/>
en Buton gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t eyland Saleyer was het nog alles in rust en de plaatse van den gestorven hooftregent<lb/>
tot Barring Barring met sijn broeders soon Dain Mamantoeli gesuppleert.<lb/>
</para>
<para>
In ’s Comp.slanden van Boelekomba was een corporaal, genaamt Cornelis Pietersz.,<lb/>
vermoord door 3 a 4 inlanders, die hij wilde beletten ’s Comp.s pady te steelen, sonderdat<lb/>
men een van deselve heeft konnen agterhaelen, dog op de vernieuwde hevige klagten, tegens<lb/>
de hooftregenten der landschappen van Bira en Lemo Lemo
<fref ref="4"/>  voortgebragt, hadden<lb/>

<fnote ref="1">Die van Buton.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Laiwui, het zuidoostelijkste landschap van Celebes op ongeveer
<emph>Vh</emph> tot 4'/2° Z.B. en 122 tot<lb/>
123° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een dorp Palatta ligt dicht bij de golf van Boni in de zuidpunt van dat rijk op 5° 5' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Lemo Lemo, dorp aan de zuidkust van het zuidwestelijke schiereiland van Celebes op<lb/>
120° 24' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="87" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0087"/>
onse ministers die beyde afgeset en in hare respective plaatsen weder verkoren Dain Matako<lb/>
tot hooftregent van Bira en Dain Riboko over Lemo Lemo.<lb/>
</para>
<para>
't Koningje van Passir scheynt nu - door de dood van de oude Makassaarse<lb/>
princesse Bontorambo wat rust te sullen genieten, maar volgens 't seggen der inlanders waren<lb/>
die van Koety besig haar te versterken ter defensie, indien door de volckeren van Poelo<lb/>
Lauwt op ’t versoek en met adsistentie van ’t Goase hof over de nalatenschap van de princesse<lb/>
mogten ontrust en aangetast werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Gowa meldde<lb/>
»</remark>
<para>
- de verkiesinge der rijksstenden van Tello van sijn soon, genaamt Mangrabia<lb/>
Ngadjimoedin ‘), tot haren Koning, hoewel nog maar 7 a 8 jaren oud was, met versoek om<lb/>
’s Comp. approbatie, dewijle daartoe de naeste en wettigste was.<lb/>
</para>
<remark>«Men dient er wegens zijn minderjarigheid een regent te kiezen<lb/>
»</remark>
<para>
Den Makassaars prins Batoe Poeti - op de vertoninge van den gouverneur Sip-<lb/>
man, dat geen ’t minste regt daarop2
<fref ref="1"/>  hadde, hem heeft laeten geseggen en daarvan in ’t<lb/>
geheel afgestaan, met belofte dat hem in de toekomende van diergelijcke misdrijven soude<lb/>
onthouden, gelijk hem ook ten regten is ontsegt sijn nadere pretensie op eenige daer woonende<lb/>
Comp. onderdanen met een onwaar voorgeven, dat het sijne slaven waren, hebbende<lb/>
hij het daarbij gelaten.<lb/>
</para>
<para>Het nader versoeck van den Makassaarsen prins Krain Mamanpang<fref ref="2"/> , veldoverste van<lb/>
den ouden rijxbestierder Krain Bontosongo, om onder bescherminge van d’E. Comp. en<lb/>
als een onderdaan van deselve omtrent ’t casteel te moogen woonen, dewijle seer bekommert<lb/>
was over de gramschap van den Bonysen Koning en uyt de groote harmonie tusschen<lb/>
Sijn Hoogh.1 en den Koning van Goa niet goets konde verwagten, door den gouverneur<lb/>
nogmaals van de hand gewesen, dog tot sijn securiteyt toegestaen was met sijn schoonsoon,<lb/>
den Koning van Bima, een togt na die overwal te doen en daar te blijven, totdat ons goetvinden<lb/>
dierweegens soude erlangen, maer de dood van den Bonysen Vorst sal hem naderhand<lb/>
van sijn voomaemste vreese ontlast hebben.<lb/>
</para>
<para>
Het gedrag des Konings van Bony heeft nu eenige tijdt insonderheyt sedert sijn vertreck<lb/>
naTsjinrana in de maand september anno 1712 niet veel goets belooft, want behalven<lb/>
dat Sijn Hoogh.1 in de maand maart 1713 aan de gecommitteerdens Van den Anker<fref ref="3"/>  en<lb/>
Brouwer
<fref ref="4"/>  niet duyster hadde te kennen gegeven sijn ongenoegen over het aanhouden van<lb/>

<fnote ref="1">Nadjmudin Manrabia,Tuwammenang-ri-Djawaka, werd, nauwelijks 5 jaar oud, Koning van<lb/>
Tello, in oct. 1723 aanvaardde hij de regering zelf, hij stierf reeds 24 april 1729.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het gebied van Lengkese.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bahauddin Karaëng Mamampang, Vorst van Sanrabone, was in ongenade bij den Koning<lb/>
van Gowa, in 1734 trad hij af, hij stierf in juli 1742.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Abraham van den Anker werd in 1713 als garnizoensboekhouder te Makassar onderkoopman,<lb/>
1715 sjahbandar, 1718 fiskaal, 1724 koopmansrang, 1725 naar Batavia, 1726 opperkoopman en<lb/>
secunde te Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Adriaan Brouwer, april 1 704 vaandrig, 1 708 hoofd te Bima, 1 7 1 1 luitenant te Makassar, 1718<lb/>
koopmansrang en sjahbandar.<lb/>
</fnote>

<pb n="88" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0088"/>
sijn soon, den prins Aroe Palakka, die sonder ons woord en trouw te schenden niet tegens<lb/>
sijne genegentheyt konde overgegeven werden, soo heeft men ook uyt sijne bedekte correspondentie<lb/>
en engagementen met ’t Goase Hof, de Koning van Loeboe en andere, alsmede<lb/>
uyt sijne verdere conduites niet als nadeelige bedenkingen konnen formeeren, want<lb/>
Sijn Hoogh.' hadde niet alleen onder pretext, dat in persoon tegens de Toradjers wilde optrecken,<lb/>
de Wadjoreesen, Mandoresen en andere verboden met hunne vaartuygen van de<lb/>
wal te gaen, haer nevens de volckeren van Tanette, Bankela etc. nieuwe schattingen opgelegt<lb/>
en den Koning van Wadjoe, genaamt Poanna Sanadji <fref ref="1"/> , afgeset en een ander, genaamt<lb/>
Aroe Palecoran
<fref ref="2"/> , in sijn plaats verkooren, sonder d’E. Comp. in het eene of ’t ander<lb/>
te kennen, maar ook de meeste bondgenooten genoegsaam overheerst, die hem ook soodanig<lb/>
hebben ontsien en gehoorsaamt, alsof volslagen onderdanen van hem waren.<lb/>
</para>
<para>Sijn Hoogh.1, op 13 d.° <fref ref="3"/>  met een sware koorts tot Bontualak afgekomen wesende, op<lb/>
17 daaraan gestorven en d’E. Comp. daerdoor van een wispelturig en sorgelijck Vorst ontlast<lb/>
is, nadat tot de successie in sijn plaetse genomineert hadde sijn dogter Aroe Timoeroe<lb/>
<fref ref="4"/> , die na de gerugten in korten tot Bontualak stond af te komen, dog om ’t slegt gedrag<lb/>
van hare man Aroe Salangketoe
<fref ref="5"/>  niet bemind soude wesen, sulx men over die verkiesinge<lb/>
veel misnoegen onder ’t gemeen en geen minder verdeeltheeden onder de Bonyse grooten<lb/>
tegemoet siet en getwijffelt werd of dese princesse na verloop van eenige tijdt niet ontslagen<lb/>
en de kroon aan Aroe Palacka opgedragen sal werden, ’twelke nae ’t gevoelen onser ministers<lb/>
voor ’s Comp.s belang niet ondienstig soude wesen.<lb/>
</para>
<remark>«13 nov. kwam de sloep Boni aan met 17 slaven , waard f. 1569, en een brief van 21 oct.<lb/>
»</remark>
<para>Het afsterven des Konings van ’t magtige rijck Loeboe mede op 17cn september, maer<lb/>
twee uuren voor den Bonysen Vorst, dogh onse ministers was daarvan wegens de successeur<lb/>
of de rijksgrooten nog geen kennisse gegeven. Men hadde egter onder de hand vernomen,<lb/>
dat Radja Bony bij sijn aanwesen in Loeboe met de hofsgrooten de successie vastgestelt<lb/>
hadde op ’t soontje van den Koning, genaamt La Casjing, met terughstellinge van<lb/>
de tsjenning
<fref ref="6"/> , die daartoe bij het voltrecken van sijn huwelijck met de kroonprinces al verkooren<lb/>
was, als daartoe geen minder regt hebbende, dog waarvan de Bonyse Vorst hem mogelijck<lb/>
heeft willen versteeken, ten tijde hij bij de Toradjers geweeken was. Over deze successie<lb/>
scheynen de Loeboese rijxgrooten verdeelt te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Bonische groten betoonden uit naam der Vorstin trouw aan de V.O.C. en verklaarden pas<lb/>
in 1715 gezanten naar Batavia te kunnen zenden; de gouverneur gaf toestemming tot het<lb/>
»</remark>
<para>
- versoeck om ’t lijck van den Koning na Tsinrana over te brengen, dat voor-<lb/>

<fnote ref="1">La Tenriwerrung Puanna Sangadjo was Vorst van Wadjo, vermoedelijk van 171 1 tot 1713.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">La Salewangang to Tenri Arung Kampiri Arung Pallekoreng, Vorst van Wadjo, vermoedelijk<lb/>
van 1713 tot 1737, hij wist zijn rijk belangrijk in betekenis te doen toenemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">September.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zie dl. V, p. 679, noot 2, waar het tweede jaartal 1714 een drukfout is voor 1724.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Mij slechts bekend als Pabukadjuwe, datuk van Ulaweng; in dec. 1714 scheidden deze personen<lb/>
van elkaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Tjenning was de titel van de troonopvolger van Luwu, in de literatuur ten onrechte verklaard<lb/>
als rijksbestuurder, wel kwam het vaak voor dat de tjenning tevens rijksbestuurder was.<lb/>
</fnote>

<pb n="89" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0089"/>
eerst met de gebruyckelijke statie agter ’t groote huys van Bontualak begraven was.<lb/>
</para>
<para>Ten opsigte der successie werd nu te meer getwijfelt, of daarin geen veranderinge sal<lb/>
gemaakt werden, dewijle onse ministers onderrigt waren, dat de Vorstinne geweygert hadde<lb/>
die sware last op haar te nemen, in welk geval wij voor ’t belang van de E. Comp. hopen,<lb/>
dat de verkiesinge op den prins Aroe Palacka sal vallen, gelijk de meeste grooten, insonderh.‘<lb/>
de Wadjoresen, daartoe ook scheynen te inclineeren en alleen maar na de algemene<lb/>
Bonyse vergaderinge te wagten.<lb/>
</para>
<remark>«Metzue zond van Semarang 28 febr. de sloep Rembang naar Kupang ter overbrenging van<lb/>
het opperhoofd Isaac Marmer, daar de Bogaard daartoe niet in staat was; 23 juni en 29 sept.<lb/>
kreeg men brieven van daar van 26 mei en 25 aug. en carg. van f. 15018, vnl. 5875
® was,<lb/>
bovendien 3000 rsd. , Reynier Leers kwam van daar terug; bijgelegd zijn de twisten tussen de<lb/>
Kupangse en Sonbaitse bondgenoten<lb/>
»</remark>
<para>
- wegens het aanhouden en weygeren van over te geven door de eerste een goet<lb/>
aantal personen, die nu jongst sijnde agtergelaeten door de Ammanabyters, doen hun wederom<lb/>
na Liffauw begaeven onder de gehoorsaamheyt van de Portugesen, waartegens eenigen<lb/>
tijdt hadden gerebelleert en ’t swaart gevoert en kort daaraan gevordert door de andere,<lb/>
namentlijck de Sonnebayers, die staande hielden, dat van outsher gesproten waeren<lb/>
uyt hun stam en, gevolglijck in affiniteyt bestaande, dan ook met volkome regt door haar<lb/>
gevordert wierden, dierhalven niet verpligt te sijn te betaelen 'tgene haere parthijen in desen<lb/>
bevorens hadden gepretendeert te moeten hebben voor derselver bekostigde onderhout gedurende<lb/>
den tijt, dat bij haar waren geweest, weshalven dit dan alles, onder conditie dat<lb/>
de agtergeblevene en hun dus lange onder de Coupanesen onthouden hebbende Amma-<lb/>
nabiters derwaard souden vermogen te gaan en keren na hun eygen sinnekeur, - ten<lb/>
wedersijds genoegen bijgelegt en daeraf op het versoek der vereenigde dan ook meteenen<lb/>
gegeven sijnde tot des te meerder bekragtinge kennisse aan de verdere bondgenooten in<lb/>
d’algemene landvergaderinge, daartoe expres geconvoceert.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1713 was er in een jaar gewonnen
ƒ. 5261 tegen f 12030 aan lasten, sedert werd<lb/>
alle V.O.C. textiel er verkocht; er kwamen enkel 3 sloepen uit Makassar en 5 uit Batavia; te<lb/>
Lifao kwam een nieuwe Portugese gouverneur Manuel Ferreira de Almeida aan; 30 juni waren<lb/>
er 37 V.O.C. dienaren en 15 zeelieden van de brigantijn Djambi; de bondgenoten op Roti verantwoordden<lb/>
zich onvoldoende wegens de moord op den tolk Jan Adriaensz. ; de Sultan van Palembang<lb/>
gaf geen vergunning tot vervoer naar Batavia van peper met vaartuigen van zijn onderdanen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Den oudsten sabandhaer Satsjadria - [meldde], dat den Koning van Palembang<lb/>
in dit jaar niet meer als thien vaartuygen met peper na Batavia soude laten vertrecken, van<lb/>
welck getal drie voor reeckeninge van den Sultan en deselve andere vaartuygen voor een<lb/>
gelijk getal princen soude wesen, waardoor de grooten van dat rijk, die hoop hadden mede<lb/>
eenige portie in den vervoer van die korl te sullen hebben, t'eenemaal uytgheslooten sijn<lb/>
gebleeven, dat wijders Sijn Hoogheyt, nog door de instantiën van onse ministers, nog door<lb/>
supplicatiën van sijne kinderen en anderen grooten, heeft kunnen gedisponeert werden het<lb/>
getal van de versondene thien pepervaartuygen te vergrooten, maar men had integendeel<lb/>
om dese wey gering de reets beladene en in gereetheyt leggende Palembangse pepervaartuygen<lb/>
moeten ontlossen, hebbende desen Vorst in een audiëntie, aan onse ministers gegeven,<lb/>
sig nader verclaart, dat hij voornemens was geweest desen jaere die vaart in het geheel te<lb/>

<pb n="90" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0090"/>
doen cesseeren en sluyten en dat wij reden hadden van gerust te weesen, dat er 10 vaartuygen<lb/>
gelicentieert waren, vermits het een onbedwonge en vrije handel was, waartoe hij<lb/>
nog door contract off andersins meende verpligt te sijn, evenwel had die Vorst in de maand<lb/>
april boven het voorz. getal twee Chinese vaartuygen met peper herwaarts laaten koomen,<lb/>
behalven nog een diergelijck vaartuyg, dat geen permissie van den Koning had kunnen bekomen<lb/>
om met sijne geladene peper na Batavia te stevenen, voor welk vaartuyg eerst een<lb/>
pas van onse residenten na Gada <fref ref="1"/>  versogt, maar ook geweygert was, omdat die plaats voorbij<lb/>
Malacca lag en bijgevolge onse ministers allegeerden niet bevoegt te wesen om derwaarts<lb/>
pascedullen te verleenen, soodat eyndelijk den Zulthan voor sijn hovelings’ vaartuyg een<lb/>
pas heeft laten vragen om na Malacca te vaeren en sijne peper aldaar aan d’E. Comp. te<lb/>
mogen leveren, 'tgeen hem toegestaen is en vermits de ladinge maar voor 500 picols aangegeven<lb/>
was, soo meende onse ministers egter, dat wel 8 a 900 picols soude konnen uyt-<lb/>
leveren, waarvan sij aan den gouverneur Willem Moerman en raad van Malacca -<lb/>
kennisse gegeven hebben tot hare opmerkinge in d'ontlossinge van die korl.<lb/>
</para>
<remark>«Met 7 V.O.C. vaartuigen werd van Palembang ontvangen 1538176
® of 12305 pikol<lb/>
zwarte en 57340 witte peper, terwijl 12 Palembangse vaartuigen 12766 pikol zwarte aanbrachten).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De jonge Coning1
<fref ref="2"/>  tot Johor Jang de Pertuan Moeda, die besig was om het Malax vaarwater<lb/>
t’infesteren en die van de rivier Andragiry (dog bij gebrek van rijst vrugteloos) met<lb/>
40 groote en kleyne bemande vaartuygen te beoorlogen, had niet alleen door brieven, maar<lb/>
ook door sijne gesanten een besendinge na Palembang laten doen met groote betuyginge<lb/>
van vriend- en broederschap en vervolgens met presentatie van een sijner dogters ten huwelijk<lb/>
te willen geven aan een Palembangse prins, meedebrengende een seer ongewoon geschenk,<lb/>
bestaande in een nieuw, seer opgepronkt, vaartuyg en een scheede tot een goude<lb/>
kris en om het huwelijck te faciliteeren weederbrengende en restitueerende eenige geroofde<lb/>
Palembangers, van al hetwelke Sulthan Rathoe aen onse residenten kennis gegeven heeft,<lb/>
met bijvoeginge dat men volgens ’s lands wijse soodanige voorslagen ten eersten niet van<lb/>
de hand konde wijsen, maar dat hij eenige vrouwen om die princessen te besien in gesantschap<lb/>
derwaarts soude senden om nader alsdan te disponeeren, de manier van vrijagie was<lb/>
aan het hof vrij wat vreemt, dog na het scheen niet onaangenaam voorgekomen en men<lb/>
oordeelde, dat dien insolenten Radja Moeda uyt eygen bewustheyt en overtuyging van sijn<lb/>
quaad gedrag en wrede handelingen wel eenigsints bedugt mogte wesen, dat de Comp. sijne<lb/>
hoogmoet, geweldenarijen, plundren en moorden wel eens tegengaen en beteugelen soude<lb/>
en daarom een nader alliantie met het hoff van Palembang tot sijn soutien en hulpe sogte<lb/>
te maken, met welke hoop de Johorse gesanten den 8en may vertrocken sijnde met een geschenk<lb/>
van eenige pieken, met gout beslagen, en met sooveel rijst, als Djohoorse kieltjes<lb/>
voeren konden, om welcke mondspijse sij seer verlegen waeren en welckers uytvoer bevoorens<lb/>
noyt toegelaten was geweest, sond Sulthan Rathoe op den 6cn junij daaraan mede<lb/>
derwaarts een statelijke besendinge met drie vaartuygen, waarin drie ingabeys met twee harer<lb/>
vrouwen om de dogters van den ouden en jongen Koning van Johor te gaan besien en<lb/>
van dies bevindinge aan Sulthan Rathoe verslag te doen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld: Kedah.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jonge Koning in de zin van Onderkoning.<lb/>
</fnote>

<pb n="91" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0091"/>
<remark>«Men meent, dat de Sultan niet tegen dit huwelijk is, het V.O.C. personeel moet behendig<lb/>
trachten er hem van te doen afzien, hem er op wijzende, dat het den Vorst van Johore er alleen<lb/>
om te doen is in geval van oorlog hulp van Palembang te verwerven; Radja Muda zond Patras<lb/>
een geschenkje, dat werd beantwoord ; er kwamen te Palembang maar 5 kleine vaartuigen van<lb/>
Johore,<lb/>
»</remark>
<para>
- 'tgeen niet veel kan beschieten, maar de aankomst aldaar van twee Chinese<lb/>
joncken van Canton, met Chinesen alleen bemant en met grove wharen beladen, is van<lb/>
meerder uytsigt en dangereusen gevolg, sijnde, na men voorgeeft, het een jonck voor reeckeninge<lb/>
en door ordre van den op Palembang remorerende Chinees, Soon Limlack Say genaamt,<lb/>
in China ingekoft en op Palembang gekomen, maar het ander jonck was toebehoorende<lb/>
den Cantonse Chinees Maqua en vermits onse ministers wel voorsagen, dat dese<lb/>
quanten niet soo seer quamen om hare weynig kostbare wharen te verhandelen, alswel om<lb/>
dese vaartuygen, met peper beladen, na China te vervoeren, - soo hebben de resi¬<lb/>
denten den Zulthan doen bekent maken d'aankomst van dese joncken en hare bekommering<lb/>
over desselfs intentie en voornemen, met versoek dat dese vreemde gasten mogten afgewesen<lb/>
werden, waarop den Zulthan niet anders dede antwoorden, als dat sijne rivier een<lb/>
vrijen haven en open was voor alle trafiquanten, die geene verboden waren of koopmanschappen<lb/>
aanbragten, dog dat hij goede ordre soude stellen, dat met voorsz. wankans off<lb/>
joncken geen peper vervoert wierd, waarop ook aen onse kant goede toesigt en nauwe wagt<lb/>
gehouden is gewerden.<lb/>
</para>
<remark>«Om pepersluikerij te beletten werd besloten Her ten berg met 4 kleine vaartuigen naar<lb/>
Straat Bangka te zenden om voor Palembang te kruisen ten einde de Chinese vaartuigen het<lb/>
uitvaren van de Musi te beletten<lb/>
»</remark>
<para>
Sulthan Ratoe, onse bekruyssinge en ’t visiteren van de passeerende vaartuygen door<lb/>
vissers hebbende doen observeren, ligtelijk konde besluyten, dat alle dese movementen<lb/>
nergens anders toe dienden als tot weringe van den vervoer van peper, waardoor de Chinesen<lb/>
soodanig begonnen afgeschrikt te werden van het innemen van peper, dat liever voor<lb/>
haar geleverde wharen contant geit wilde hebben als met die corl betaalt werden, soodat<lb/>
sij, Chinesen, genoodsaakt sijn geweest bindrottangs, cattoene wol, wasch, aguilhout, thin<lb/>
en andere geringe wharen in te koopen, gelijk bij visitatie ook gebleeken is en soude een<lb/>
der anachodas Maqua 2000 rd.s voor thol sijner aangebragte goederen als anckeragiegelden<lb/>
hebben moeten betaelen en nog ruym soodanige somme aan quade schulden hebben agtergelaeten;<lb/>
de nauwe toesigt van de residenten en het besetten van de meest bruykbare<lb/>
passagiën en spruyten van de rivier, alsmeede de goede wagt en exacte correspondentie met<lb/>
het kruyssend esquadre, sijn oorsaak, dat de twee joncken sonder peper van boven de rivier<lb/>
sijn komen afsacken en, den 20en julij ’s morgens over de baneken in het gesigt van onse<lb/>
scheepen gekomen sijnde, wierden sij genoodsaakt aldaar anker te setten, waarop den<lb/>
- oppercoopman Hertenberg <fref ref="1"/>  haar aanstonds dede omcingelen en ijder met een<lb/>

<fnote ref="1">Johannes Hertenberg kwam 1687 als chirurgijn uit, 1697-1700 boekhouder en secretaris van<lb/>
de landraad te Amboina, 1702 geheimschrijver te Banda, 1702 tot 1708 gamizoen-boekhouder te Makassar,<lb/>
sinds 1704 in onderkoopmansrang, 1708 fiskaal aldaar, 1709 opperkoopman en secunde aldaar,<lb/>
171 1 naar Batavia, 1714 o.a. schepen en aan het hoofd van enige vaartuigen naar Palembang gezonden,<lb/>
daarna commandeur van Gale, 1715 naar Batavia opgezonden, 1716 commandeur van Malabar, 1723<lb/>
gouverneur van Ceylon, 1724 tevens raad-extraordinair van Indië, 1725 gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="92" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0092"/>
suffigante militaire wagt besetten, hetgeen sonder opschuddinge van de Chinese, als sulx<lb/>
wel voorsien hebbende, scheen geschiet te sijn, gelijk ook de gedane visite en ontlossinge<lb/>
ordentelijk en exactelijk is toegegaan, sijnde het eene jonck van Gomoeyko of Maqua geheel<lb/>
met slegte volumineuse handelwharen volgepropt, dog het ander, soo men segt op Palembang<lb/>
thuys hoorende, bevonden op- en tusschendex seer bestuwt en belemmert, dog<lb/>
integendeel het ruym geheel leeg, maar soo netjes afgemat, off men aanstonds eene peperlading<lb/>
soude inneemen en was dese laaste wankan niet vrij van suspitie, dat bereyts peper<lb/>
ingehad, maar weder uyt vreese van agterhaald te werden gelost soude hebben en, aangesien<lb/>
geen peper in opgem. Chinese joncken gevonden was, had men deselve ontslaegen en<lb/>
gepermitteert hare reyse te vervolgen, maar men was verwondert te sien, dat dit laastgen.<lb/>
jonck (nadat al onder seyl geweest was) het anker liet druypen, op pretext dat sijn schrijver<lb/>
en nog een Chinees aan de wal was, waarop Hertenberg den nachoda dede aanseggen om<lb/>
ilico sijn anker te ligten en te vertrecken met een scherp verbod van eenige vaartuygen op<lb/>
wat pretexten het wesen mogte aen boort te laten komen of uyt deselve iets over te nemen,<lb/>
om ’twelk effect te doen sorteeren wierd dit jonk door de chaloup Europa tot 8 mijlen buy-<lb/>
ten de Straat Banca geconvoyeert. Tegens onse verwagting hebben wij - gesien, dat<lb/>
op den 14 augustus sulx na het vertrek van d?n opperkoopman Hertenberg het laatstgenoemde<lb/>
jonck door het gat de Lalang <fref ref="1"/>  op voorgeven van geleedene zeerampen in de rivier<lb/>
van Palembang aangekomen was, hetgene onse residenten deden dugten, dat men gem.<lb/>
jonck beneden uyt de verholen peperpackhuysen soude doen vol laden en alsoo laten vertrecken,<lb/>
weshalven sij aen Sulthan Ratou hadden doen seggen, dat sij ons aldaar ter rheede<lb/>
leggende fregat niet souden doen afladen of herwaert vertrecken, voordat het jonck boven<lb/>
was en den Sulthan haar versekering had gegeven, dat gem. jonk in dat z.o.-mousson niet<lb/>
in zee soude komen, welk eerste versoek door ordre van het hoff volbragt en het ander door<lb/>
de sabandhaers belooft wierd, maar dat het apparent was, dat die bodem met peper na Batavia<lb/>
stond te vertrecken, weshalven onse ministers van haar concept om het jonck in cas<lb/>
van weygering met geweld boven te brengen afgesien hebben. Ten dien eynde hadden sij<lb/>
door de boot Banca en de conting de Soussang, versterckt met eenige matrosen en soldaten,<lb/>
die arrogante Chinees doen opsoeken en tot digt bij de logie convoyeeren, van waar hij sonder<lb/>
haere kennisse niet vertrecken konde.<lb/>
</para>
<remark>«13 aug. kwam Hertenberg met 3 vaartuigen te Batavia terug, deze tocht verwekte ook vrees<lb/>
onder andere pepersluikers<lb/>
»</remark>
<para>
Op d’eerste aanmaninge en bedrijginge, van het opperhooft Hertenberg gedaen aen<lb/>
seecker Portugees of Maccausvaarder, de Blekboy genaamt, gevoert bij seecker Inas Vieree,<lb/>
die t’sedert ’t laast van may omtr. de spruyt de Lalang apparent om een peperlading gesworven<lb/>
had, vrugteloos en sonder sijn oogwit te bereyken hol over bol had moeten vertrecken<lb/>
sonder sig eens weder daaromtrent te derven vertoonen, soodat dit zeemanscompliment<lb/>
van meerder uytwerckinge is geweest als alle voorgewende ordres, die den Zulthan<lb/>
tot desselfs vertreck soude gegeven hebben, nog was daaromtrent verschenen een ander<lb/>
swerver, sijnde een brigantijn, de Goede Hoop genaamt, met een Engelse vlag, waarop een<lb/>
seecker mistys factoor Daniël Willeboort1
<fref ref="2"/>  was, na sijn seggen soude de ophebbende man-<lb/>

<fnote ref="1">De rivier Lalang ontspringt op de grens van Djambi en stroomt oostelijk om in de Banjuasin<lb/>
uit te monden, stroomgebied tussen 2° 10' en
<emph>2Vi</emph>° N.B. en 103°27' en 104° 40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie voor hem deel VI, index onder Willebords.<lb/>
</fnote>

<pb n="93" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0093"/>
schap tot Hougly in Bengale thuys hooren, varende met een pasce van d’Engelse directeur,<lb/>
voorgevende een gehuurd Engelsman tot haar capiteyn te hebben, welke mixties rondborstig<lb/>
verclaarde op fortuyn uytgegaan te sijn en dat onder sijn reeders sommige Comp.s dienaren<lb/>
tot Hougly en dat er meer van die soort in het vaarwater waren, welke avanturier op<lb/>
ontfangene ordre van den opperkoopman Hertenberg sijn sijlen bijmaeckte en om de noord<lb/>
stak.<lb/>
</para>
<para>Op den 20cn april laestleeden arriveerden alhier de twee Palembangse gesanten Kiay<lb/>
Mas Astra Kassoemaen Kiay Demang Martadjaja met een brief van dien Vorst nevens nog<lb/>
een nader geschrift, aen dese Regeering overgelevert, behelsende eenige swarigheeden, die<lb/>
Sijn Hoogheyt meende te hebben omtrent de maniere van leverantie en d’inweging van de<lb/>
peper in de logie op Palembang en dat de peperleveranciers door ontrouwe handelingen in<lb/>
het manieren van de daets <fref ref="1"/>  door onse residenten off Comp.s dienaren merkelijk soude benadeelt<lb/>
werden<lb/>
</para>
<folio>Fol.126v-127r.</folio>
<remark>«Rooselaar en d’Ableing zullen met hen onderhandelen; de Hoge Regering wil zich aan het<lb/>
contract van 1691 houden,
<ref>Corpus 111, </ref>nr. DXX1V, maar men is bereid<lb/>
»</remark>
<para>
- aan den Koning off andere peperleveranciers, cooplieden of ingesetenen toe<lb/>
te staan bij ontfang van die corl te mogen stellen twee expresse gecommitteerdens tot het<lb/>
nemen van toesigt en voorkominge van alle fraude, sullende geen peper mogen in de logie<lb/>
aangenomen werden dan nadat bevorens behoorlijke advertentie aan de Palembangse gecommitteerdens<lb/>
gedaan sal sijn, dog men soude na deselve niet langer als 24 uuren mogen<lb/>
wagten.<lb/>
</para>
<remark>«In geval van fraude dient de Sultan direct bij de Hoge Regering te klagen; de V.O.C. bedienden)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>- tot hare verschoninge en justificatie seggen, dat den voornaemsten leverancier,<lb/>
den eersten sabandhaer Sattjadria, ongemeen naauw siende op het weegen der peper<lb/>
was en door de behandeling veel spillagie en merckelijcke vermindering en onderwigt veroorsaakt<lb/>
wierd, daar sij, residenten, volgens ordre verpligt waren de peper aan de scheepsopperhoofden<lb/>
met een ruymen uytslag van
<super>x/i</super> per cento uyt te wegen, dat sij de oude ordres<lb/>
en ’t gebruyck hadden gevolgt, waarover noyt nog door den Koning, sabandhaers of eenige<lb/>
leveranciers geklaagt is, maar dat men de oude pretentie van de Palembangers om selfs de<lb/>
peper aan de opperhoofden van onse scheepen te leveren weeder levendig sogt te maken<lb/>
om alsoo meester van al de peper te werden<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 29v— 1 30v.</folio>
<remark>«V.O.C. textiel is in Palembang niet gewild, o.a. omdat de prijs van het Guinees linnen<lb/>
er was verhoogd en er veel textiel van elders tersluiks wordt geïmporteerd, wat door de vele riviermonden<lb/>
niet te beletten is; wegens geldgebrek leende men enige tijd 6000 rsd. van den Sultan,<lb/>
waarvoor hem een geschenk werd vereerd; vooruitbetaling van peper geschiedt er voor risico<lb/>
van het personeel; op het verzoek aan den Sultan zijn oude schuld te betalen kreeg men slechts<lb/>
uitvluchten ten antwoord, waarop niet te vertrouwen valt<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Datjing, weegwerktuig.<lb/>
</fnote>

<pb n="94" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0094"/>
<para>
Gelijck gebleecken is aan de conting, die in de spruyt de Lalang verborgen is geweest<lb/>
en gerugt wierd Pangeran Depatty Anum toe te komen om aldaar peper te laeden uyt de<lb/>
packhuysen en andere bergplaatsen, die in het bosch verholen en in afgelege plaatsen opgeslagen<lb/>
sijn om te gemackelijcker hare smockelarijen bedektelijker te kunnen doen, daar<lb/>
nogtans den Sulthan belooft hadde de berginge van peper in particuliere huysen te weeren,<lb/>
gelijck ook de weynige satisfactie, die de residenten hebben ontfangen over eenige Palembangers,<lb/>
die onse wagten met bloote krissen en sware bedreygingen met een vaartuyg,<lb/>
waarin eenige sacken met peper waren, gepasseert sijn en geen visite gedogen wilde, alsmede<lb/>
weegens het quetsen van een wagthoudende Hollandse matroos, die een passeerend<lb/>
suspect vaartuygje wilde visiteeren.<lb/>
De schraap- en baatsugt van dese natie is ongemeen en soo groot, dat haar gesanten<lb/>
niet geschroomt hebben haar caracter te buyten te gaan, presenteerende een geschrift aan<lb/>
dese Regeering ten eynde het waaggelt van 1 per cento, dat op de - aangebragte peper<lb/>
met Palembangse vaartuygen na gewoonte betaalt was, weder gerestitueerd te mogen hebben,<lb/>
niet duysterlijk te kennen gevende dat profijtje gaarne in haar sak te willen steeken,<lb/>
dog men heeft haar afgeset met te seggen, dat sulcx niet konde geschieden, maar dat men<lb/>
in aanstaande die impost van de Palembangse peper niet meer vorderen soude.<lb/>
</para>
<remark>«De Sultan blijft ziek en verlamd; sedert eind febr. werd carg. van f. 221662 naar Palembang<lb/>
gezonden en vanf. 236762, vnl. aan peper, van daar ontvangen ; van daar komt nog de<lb/>
Huis te Duinen met een brief van 2 oet. en carg. van f 36247, vnl. 329644 of 2702 pikol<lb/>
zwarte peper; 4 sept. kwam het Engelse schip Mercurius voor de riviermond, de sjahbandar liet<lb/>
zijn boot met 8 man op verzoek van het V.O.C. personeel direct vertrekken, het schip werd door<lb/>
V.O.C. vaartuigen enige mijlen in zee geconvoyeerd<lb/>
»</remark>
<para>Den 7en september is Zulthan Ratou na langduurige swackheyt gestorven en onaangesien<lb/>
men over langen tijdt bedugt is geweest voor tweespalt over de successie, soo hebben<lb/>
die saeken egter sig tot nog toe wel geschickt, want ofschoon Pangeran Depatty Anum, naturelijke<lb/>
soon even na het overlijden van Sulthan Ratou, sijnen vader, sig meester gemaakt<lb/>
hadde niet alleen van gout, silver, contanten, geweiren, geschut, slaven etc., maar<lb/>
ook van de schat en rijxcieraden, soo heeft hij evenwel geene als geringe Palembangers en<lb/>
sijne mede-onegte broeders tot sijn aanhang gehad, daerentegen hebben sig de voornaamste<lb/>
hoofden van de boven- en benedenlanden sig voor Pangerang Ratoe (sijnde een jonger,<lb/>
dog egte broeder van Sulthan Ratoe) verclaart, waardoor Pangeran Depatty Anum genoodsaakt<lb/>
is geweest sijnen oom voor Koning en successeur van het Palembangse rijck publijcq<lb/>
t’erkennen en te verklaren, hetgeen door de rijxgrooten en andere voorname Palembangers<lb/>
gevolgt is, maar vermits de voorstellinge nog eenigen tijd bleeff uytgestelt en Pangeran Depatty,<lb/>
soo hij de kroon niet bemagtigen kan, tenminste Jonge Koning of wel rijxbestierder<lb/>
wilde wesen, soo sal den tijdt ons den uytslag moeten leeren.<lb/>
</para>
<remark>«Patras vereerde den Vorst een geschenk, waard f. 1 79; 3 schepen vertrokken naar Palembang<lb/>
om peper af te halen<lb/>
»</remark>
<para>De Palembangse gesanten waren van Johor gereverteerd, die aldaar veele eerbewijsen<lb/>
van de Johoriet ontfangen hadden, relateerende, dat sij op Lingoa hadden ontmoet de thien<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tenrechte: zoon van een bijvrouw.<lb/>
</fnote>

<pb n="95" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0095"/>
<remark>«Een onderzoek, door Heren XVII verlangd naar het wegsluiken in 1708 van enige peper<lb/>
uit Palembang, is niet meer mogelijk; van resident Panhuys in Djambi werden brieven van 16<lb/>
jan. tot 14 sept. ontvangen, zomede 441 pikol peper, met enige andere waren waard f 6450,<lb/>
wat weinig is,<lb/>
»</remark>
<para>
- vermits d’in voorraad leggende peper op Maragin en Marrasoemi om de nog<lb/>
aldaar regnerende pestelentiale kinderpokjes niet konde werden afgebragt en die bovenlanders<lb/>
bij haar niet wilde admitteeren, die tot den inkoop van die corl derwaarts gesonden<lb/>
wierden, welcke sieckte veel menschen en daaronder wel 1000 onderhorige van de eerste<lb/>
rijxbestierder Pangerang Tommagon Mancaboemi weggerukt hadden, ’tgeen soodanigen<lb/>
verslagentheyt en schrick aan d’ inlanders veroorsaackt heeft, dat deselve begonnen hare<lb/>
pepertuynen te verlaten en in ’t bosch te vlugten, waardoor de nieuwe aanplantingen door<lb/>
de elifanten en andere wilt gedierten geruïneert wierden, alhoewel Sijn Hoogh.1 en rijxgrooten<lb/>
den resident verseeckert hadden, dat d’aanplantingen tot Toedjoecotta en hogerop met<lb/>
ijver voortgeset wierd.<lb/>
</para>
<para>Tusschen den Zulthan Kiay Gedee en pangerangs-rijxbestierders was wederom eenige<lb/>
haspelinge en rusie voorgevallen, ontstaande meest uyt de overmatige hebsugte van die<lb/>
arme Vorst, die men hoopt, dat wel wat cesseeren sal, wanneer de bovenlanders haere agterstallige<lb/>
tribuyten sullen beginnen te betalen.<lb/>
</para>
<remark>«Op raad van Panhuys<lb/>
»</remark>
<para>- den Sulthan Kiay Gedee eyndelijck van de rijxregering goedwilligh is afgetreden<lb/>
en deselve t’eenemaal overgegeven heeft aan de twee pangerangs-rijxbestierders Tommagon<lb/>
Mancoeboemi en Nattaningrat om volgens oud gebruyck het manierement van de<lb/>
regeering waar te nemen, waardoor men hope had, den Zulthan van de Krintsjese volkeren,<lb/>
die aan den Pangeran Tommagon Mancoeboemi onderhorig waren, soude afsien. Ondertusschen<lb/>
was de harmonie tusschen die Vorst en rijxbestierders soo groot, dat deselve om<lb/>
den Koning te complaceeren aan den resident niet alleen bekent maakten het overgroot<lb/>
verlangen, dat Sijn Hoogh.1 hadde om sijn soontje Radin Aria tot de digniteyt van pangerang<lb/>
te sien optreden en vervolgens tot successeur van ’t Jambyse rijck mogte verklaart<lb/>
werden, maar daarenboven dat onse resident hetselve geliefde toe te stemmen en aangesien<lb/>
de bovenlanders en andere qualijck geïntentioneerde Jambinesen den andere wijs maekten,<lb/>
dat Pangerang Pringabaya door ordre van de Comp. aldaar weeder soude koomen en waardoor<lb/>
de gemoederen van veel onnosele of ligtgelovige bovenlanders soodanig in suspens<lb/>
gehouden wierden, dat sij met geen gerustheyt Sulthan Kiay Gedee dorsten aankleven en<lb/>
dese verheffinge het eenigste en secuurste middel scheen om de rust en vreede in ’t Jambyse<lb/>
rijck te stabiliëren en alle wantrouwe weg te neemen, soo heeft den resident Panhuys<lb/>
dese electie na eenige dilayen toegestaan en geapprobeert, waarop Radin Aria met veele ceremoniën<lb/>
en alle solemniteyten met de eernaam van Pangeran Depatty Soerianagara gehonoreert<lb/>
en bijgevolge tot kroonprins of successeur van ’t Jambyse rijck verclaart is, waarvan<lb/>
men goede verwagtinge hadde.<lb/>
</para>

<pb n="96" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0096"/>
<para>Ses a seven Johoorse vaartuygen hadden niet alleen omtrend de maand van maart d’inwoonders<lb/>
van Tonkal onder hare gehoorsaamheyt getragt te brengen en sig vijandelijk geopposeert<lb/>
tegen diegenen, die den Zulthan derwaarts had gesonden om dese saeck te stuyten<lb/>
en in der minne bij te leggen, maar ter contrarie sijn sij handgemeen geworden, weshalven<lb/>
de pangeran-rijxbestierderfs] goedgevonden hadden een besendinge na Johor te<lb/>
doen met minnelijck versoeck aan die Vorst, dat dese insolente gasten met vriendschap van<lb/>
daar mogte gedimoveert werden en in cas van weygering tegen dese insolentiën en feytelijckheeden<lb/>
met de gevolgen van dien te protesteeren, ondertusschen had Sijn Hoogh.' aan<lb/>
den resident bekent gemaackl, dat hij de rivier van Tonckal woude laten sluyten, omdat<lb/>
daardoor veel peper geslooken en aan de Johoreesen verkogt wierd, maar dese trouweloose<lb/>
en roofsugtige natie hadden sig niet ontsien in de maand september passado met agt a negentien<lb/>
vaartuygen een inval in de Jambyse rivier te doen, alles daaromtrent verwoestende,<lb/>
de negorije of dorpje aan de Qual Nior<fref ref="1"/>  verbrandende en d’inwoonders gevangen wegvoerende,<lb/>
ook hadden sij niet ontsien Comp.s pascedullen te violeeren en vier Javase vaartuygen,<lb/>
die in de Jambyse rivier lagen, met deselve pascen voorsien en aen haar verthoond,<lb/>
t 'overrompelen en voor goede buyt meede te nemen na alvorens eenige manschap van die<lb/>
handelsvaartuygjes vermoort te hebben, met temeraire bedreyging daarenboven van de<lb/>
Comp. den oorlog te willen aandoen en eerst Malacca, als haar Coning toekomende, te sullen<lb/>
wegnemen en selfs een tentamen op Batavia te willen doen met meer andere hoogmoedige<lb/>
swetserijen. Daarenboven soude Jang Dipertuan Moeda in persoon met sestig vaartuygen<lb/>
aan het eyland Poulo Farel<fref ref="2"/>  leggen om in het begin van haere pouassa<fref ref="3"/>  tot selfs<lb/>
boven in de rivier bij onse logie te koomen, hetgeene den resident I. Panhuysen eenige bekommeringh<lb/>
veroorsaekte, omdat in cas van attacque niet in staat soude sijn om Zulthan<lb/>
Kiay Gedee te helpen of met eenige manschap bij te springen, aangesien het geheele guarnisoen<lb/>
in niet meer als 38 koppen bestond, waaronder maar 21 gemeene schildergasten waren,<lb/>
en versogt den resident van ons, dat hem wat meerder manschap mogte gesonden werden,<lb/>
maar vermits het saysoen jegenwoordig niet toelaat de nodige remediën tegen dit gewelt<lb/>
te gebruycken, soo sijn wij genoodsaeckt geweest de deliberatiën over dese saeck tot<lb/>
bequamer tijdt en gelegentheyt uyt te stellen.<lb/>
</para>
<para>
In Comp.s boeyen aldaar was overleden het gewese hooft van de rebellen [van] Mangondjaja<lb/>
Radja Ibrahim, sijnde aan deselve niet verlooren als een onnut en dangereus kostganger<lb/>
van d’E. Comp., voor wiens heymelijcke largatie onder de hand door de Manica-<lb/>

<fnote ref="1">Putri Djamilan was de gebruikelijke titel voor de moeder van de Vorsten van Pagarujung en<lb/>
Suruaso; ze hadden grote invloed en het recht met het buitenland te corresponderen, als ware ze Koningin<lb/>
van Minangkabau.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Sungai Niur is de westelijkste deltamond van de Batanghari, eerst westnoordwest, dan<lb/>
noordelijk stromend, van ongeveer 1° 15' tot 1° Z.B. en 104°6' tot 103° 52' O.L.; kuala betekent riviermond.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pulau Berhala, vgl. dl. I, p. 597, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Puasa, de Moslimse vastenmaand.<lb/>
</fnote>

<pb n="97" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0097"/>
boese Koninginne Poetrie Djammelang of andere quaadaerdige menschen op hare naam<lb/>
aan den resident intercessie waren gedaan.<lb/>
</para>
<para>
Van Palembang was den resident berigt, dat den Pangerang Mandaraka met vrouw en<lb/>
kind sig aldaar geretireert hadde op pretext van bevreest te sijn, dat door Kiay Gedee om<lb/>
den hals soude raken, waarvoor egter niet te dugten was, maar wij hebben - den re¬<lb/>
sident van Jamby aangeschreeven die Pangerang aldaar oogluykend te laten blijven, soo<lb/>
lang hij geen quaad trameert tegen het Jambyse rijk, of dat door sijn Vorst niet gerappelleert<lb/>
werd.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel in Djambi wordt vermindert tot 1 onderkoopman als resident, 2 pennisten,<lb/>
1 chirurgijn, 5 ambachtslieden, 1 sergeant met 26 minderen en 10 matrozen; 31 aug. 1713 was<lb/>
er in een jaar uitgegeven f. 21348 tegen maar f. 3899 aan winsten; de nieuwe loge is gereed,<lb/>
men werkt nu aan de pagar; 27 april voer de Arion naar Japan via Siam, 27 juli de Gein en<lb/>
Bon naar Siam, de eerste had carg. f. 100550 voor Siam; het personeel moet zich verantwoorden<lb/>
wegens de inkoop van te veel snel bedervende huiden, er bleven daar nog 44 75 stuks; op hertevellen<lb/>
wordt steeds minder in Japan verdiend; aan de eis van 60000 rsd. in Spaanse matten<lb/>
werd niet voldaan, daar men er nog 3 ton aan goud had; het opperhoofd Dirk Blom had den<lb/>
resident in Ligor Wjjbrant Blom niet mogen toestaan naar Ajudhia te reizen; secunde in Siam<lb/>
wordt Marcus van Klenck i.p.v. Willem de Bevere, die de weduwe van deur huwde en diverse<lb/>
tekorten veroorzaakte; het carg. van de Bon en de Gein bedroeg maar f. 27529, ze brachten<lb/>
48 paarden over, op Java door Siammers voor hun Koning gekocht, aan hen werd voorgeschoten<lb/>
1 700 rsd. ; het personeel moet trachten den berkelang de Ned. schepen niet zo lang te doen aanhouden<lb/>
en tijdig en goed op te geven, welke geschenken de Koning verlangt; de laatste schenkage<lb/>
beantwoordde de Vorst met goederen, die f. 6401 minder waard waren dan het hem geschonkene<lb/>
waartegenover echter de V. O. C. tolvrijdom staat<lb/>
»</remark>
<para>
Niet alleen den voornaamsten handel in dit rijk door de Chinesen is g' incorporeert,<lb/>
- de regeering en het administreeren der principaele bedieningen in handen van dat<lb/>
volk is gevallen, van gelijken - sij continueel worden gemainctineerd door een rijx-<lb/>
bestierder off berquelang uyt hunne natie en - den Koning met de Siamse grooten<lb/>
om geen ding minder dan om wel te regeeren scheynen te dencken.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom niet te sterk aan te dringen op het herstel van den Ligorsen bergheer Chinsin, daar<lb/>
dat den berkelang tegen de tinlevering aldaar zou kunnen doen optreden, W. Blom stelt prijsverhoging<lb/>
en uitbreiding van het Europ. personeel te Ligor tot het tegengaan van wegsluiken ervan<lb/>
voor, in welke middelen de Hoge Regering geen heil ziet; 19000 sapanhout moet, daar<lb/>
het bedorven was, in Siam verbrand worden, een houtloods zal daarom worden gebouwd, koopt<lb/>
men ,,goet, hart en coleurig” sapanhout, dan tasten de witte mieren het niet aan; een laadvaartuig<lb/>
de Spiering, werd er voor f. 2975 gekocht; Dirk Blom verzuimde in 1712 de Huis ter<lb/>
Leede bij vertrek naar Japan te inspecteren met het oog op particuliere goederen; 13578
® gommelak,<lb/>
kostende f 4343, wordt naar pat ria gezonden; het hof stelde in Siam vaste inkoopprijzen<lb/>
voor textiel vast, terwijl de inkoopprijzen voor de V.O.C. in India stijgen, de winst neemt daardoor<lb/>
in- Siam sterk qf; men dient tweemaal ’s jaars met Koning en berkelang af te rekenen om<lb/>
niet in moeilijkheden te vervallen; men heeft hulp aan ’s Konings factors in Suratte en Masulipatam<lb/>
moeten beloven; den berkelang duidelijk te maken, hoe zeer de V.O.C den Koning<lb/>
helpt, ook door het zenden van ..eenige stukjes canon tot employ op d’elephanten na de Siamse<lb/>
monsters”, men zond naar Siam ook 71 stuks , .goude stoffen” uit Perzië, door den Koning geëist).<lb/>
<lb/>
</remark>

<pb n="98" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0098"/>
<para>d’Europese vreede heeft men almede d’onse gelast aan het hof bekent te maken, sooals<lb/>
sij aan ons het vertrek der Francen uyt Tanassery gecommuniceerd hebben, benevens het<lb/>
minderen der extraordinaire duurte van levensmiddelen en sterfte, als ook het beslegten<lb/>
van eenige tumulten onder den inlander tot Tanassery en Patany.<lb/>
</para>
<para>De negotie van d’E. Comp. eenigen tijd gestant<fref ref="1"/>  en den tolk van ons was doodgeslagen<lb/>
geworden overende ter saacke van sekere amfioen-winkel omtrent onse logie, door den<lb/>
croonprins tegens de wetten van den lande ondekt en door d'onse bij wegen van resistentie<lb/>
gemainctineerd1
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel, waarschijnlijk schuldig hieraan, moet nadere inlichtingen verschaffen; men<lb/>
gaat niet in op het gevaarlijk geachte voorstel van Cornelis Chastelein betr. de Japanse handel;<lb/>
overzicht van de zuivere winsten aldaar:<lb/>
»</remark>
<para>A!l709opgl. 602579, 973/s per centoofgl. 588001<lb/>
</para>
<para>1710 „ „ 534964,122<lb/>
</para>
<para>1711 „„ 459706,112%<lb/>
</para>
<para>1712 „ „ 476140,91%<lb/>
</para>
<para>1713 „ „ 483858, 95<lb/>
</para>
<para>651613<lb/>
</para>
<para>518225<lb/>
</para>
<para>435630<lb/>
</para>
<para>459804<lb/>
</para>
<para>op gl. 2557247, gewonnen gl. 2653273<lb/>
</para>
<folio>Fol.162v.</folio>
<remark>«Het verlies op de kobans gaat hiervan af, dat echter door de winsten, gemaakt op het Japanse<lb/>
staafkoper, vergoed wordt; men besloot 8 juni<lb/>
»</remark>
<para>
- door de Japance ministers<fref ref="3"/>  uyt onsen name bij een request in de japanse taaie<lb/>
aan de heeren Nangasackyse gouverneurs onse beswaarnissen met een beleefde ernst te<lb/>
doen vertoonen en daartegens een billijcke verligtinge te versoecken<lb/>
</para>
<folio>Fol.164r.</folio>
<remark>«Hiervan valt echter weinig te verwachten, daar de gouverneurs baatzuchtig en de voornaamste<lb/>
gunstelingen van het hof zijn, de Japanners trokken zich ook niets aan van de protesten<lb/>
tegen de nieuwe kobans, zodat van hen de V.O.C. geen ander voordeel kan verwachten, zoals<lb/>
Chastelein hoopte; de Chinezen kunnen, zo de V.O.C. vertrekt, voor Japan al het nodige aanbrengen,<lb/>
eventueel andere Europeanen, men vraagt Heren XVII om een beslissing terzake;<lb/>
dient men ..nadruckelijcker&quot; middelen toe te passen, slechts éen schip te zenden of de Japanse<lb/>
handel op te geven?; de Arion heeft carg. van f. 66948 in Bengaalse zijde en zijdestoffen en<lb/>
201793
<special>'ffi</special> suiker voor Japan aan boord; 27 juni vertrokken de Strijkebolle en de Sanderhoef<lb/>
daarheen rechtstreeks met carg. van f. 421555, zelfde waren, specerijen enz., de Siamse huiden<lb/>
schat men op f 56000, terwijl er nog voor f. 257682 van het vorige jaar bleef; Nicolaas Joan<lb/>
van Hoorn vervangt Cornelis Lardijn weer als opperhoofd; het personeel moet aandringen op<lb/>
de levering van 8000 taël koper en vermindering der kosten van de hof reis; alleen de Strijkebolle<lb/>
moet op de terugreis naar Malakka varen mei voor Bengalen een kwart van het koper; brieven<lb/>
van Malakka werden ontvangen van 12 maart tot 5 sept.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vermoedelijk bedoeld: gestremd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. p. 67.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is het V.O.C. personeel in Japan.<lb/>
</fnote>

<pb n="99" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0099"/>
<para>
De komst van Radja Moeda met een groot getal vaartuygen op Bencalis, die aldaar<lb/>
twee Atchinse vaartuygen, van Java komende, genomen, berooft en 't volk vermoort heeft,<lb/>
van waar hij nae Andragiri vertrocken is om hetselve te beoorlogen (soo men segt) met<lb/>
voornemens om van daar weder nae Patapahan te keeren, 'tselve aan te tasten en te ruïneren,<lb/>
'tgeen den dato bhandara van die plaats soodanig bevreest gemaakt heeft, dat hij uyt<lb/>
kragte van de oude vriendschap met d’E. Comp. aen den gouverneur Willem Moerman en<lb/>
raad - met een geschenk versogt heeft desselfs hulpe en adsistentie, 'tgeen door onse<lb/>
ministers met een beleeft briefje, verselt met een weedergeschenckje (alsnog ontijdig sijn-<lb/>
de), dilatoir beantwoord -<lb/>
</para>
<remark>«is; later vroeg de bendahara<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige rijst en buscruyt om sig te beschermen tegen de Cabondere off Suma-<lb/>
tras bergvolkeren, met wien sij, Patapahandere, in oorlog waren, waaronder den Johoriet<lb/>
door oprockening wacker sijn personagie speelde en de rivier van Siacca geslooten hield.<lb/>
</para>
<folio>Fol.174r.</folio>
<remark>De gouverneur zond twee last rijst derwaarts; Radja Muda excuseert het uitstellen van de<lb/>
ratificatie van het verdrag met de uitvlucht, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn naam niet speciaal in het vredeverbond was gemelt en hij daarom met den<lb/>
Koning over die saack nog niet gedelibereert hadde, uyt alle welke genoegsaam blijkt, dat<lb/>
Radja Moeda geen intentie heeft om het gemaekte contract stant te doen grijpen, maar integendeel<lb/>
door sijn vagabondeeren, plunderen, rooven, soo te water als te lande, sig soekt<lb/>
gevreest en sterck te maecken en alle koophandel van Malacca te diverteeren en op Riouw<lb/>
te trecken, alwaer desen jaere 4 Chinese jonken nevens een groot Johoors vaartuyg van China<lb/>
aangekomen waeren, medebrengende sijde, spiaulter etc. en andere Chinese wharen en<lb/>
in retour medenemende thin (waervan sij wel 4000 picols soude vervoert hebben), peper<lb/>
en andere coopmanschappen.<lb/>
</para>
<remark>«De Palembangse gezanten schonken den Koning van Johore<lb/>
»</remark>
<para>
- seven slavinnen, vier goude crisscheeden, vier met goud beslagen assagayen<lb/>
nevens eenige peper, waardoor men aldaar van gedagten was, dat het huwelijk tusschen een<lb/>
Johoorse princes en een Palembangse prins door haar soude geslooten wesen, waaromtrent<lb/>
de tussengekome dood van den Palembangse Koning Zulthan Rathoe veel verandering<lb/>
soude kunnen baeren.<lb/>
</para>
<remark>«20 april kwamen Johoorse gezanten te Malakka zonder het geratificeerde contract mee<lb/>
te brengen, Radja Muda schijnt alle respect voor de V.O.C. verloren te hebben, advies van den<lb/>
gouverneur gevraagd, wat men tegen hem zal ondernemen, waarbij erop gelet moet worden, of<lb/>
Europese concurrenten hem zouden willen steunen<lb/>
»</remark>
<para>
Het onregtmatig belemmeren van de vaart op Java door de Johoriten is ooreaak van<lb/>
de schaarsheyt der rijst op Malacca, alwaer desen jare maar negen cojangs rijs van daar aangebragt<lb/>
sijn, daar integendeel op Riouw en andere plaatsen, onder het Johoree rijck sorterende,<lb/>
een groot getal vaartuygen, met dat graan en sout beladen, van die kuste aangekomen<lb/>
sijn, waardoor de Malaxe ingesetenen genoodsaakt sijn geweest die noodsakelijke spijse<lb/>
ten duurste van Riouw en hare onderhoorige plaatsen af te haaien, weshalven men<lb/>

<pb n="100" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0100"/>
met reden bekommert was voor een groote en formele hongersnoot, -<lb/>
</para>
<remark>«waarom de gouverneur enige des. rijst liet verkopen; de fiskaal trof bij onderzoek bij niemand<lb/>
grote voorraden aan<lb/>
»</remark>
<para>
Tot preveniëring van verder gebrek had men daarenboven na Bencalis gesonden de<lb/>
pantsjallang de Koning van Johor om daaromtrend of en aan de Bajaratters<fref ref="1"/>  te kruyssen<lb/>
tot 1 5 september - om de Javase met rijs geladene vaartuygen en een pas na Malacca<lb/>
hebbende, waar te nemen en na examen van deselve die bodempjes met een soet lijntje na<lb/>
Malacca te troonen.<lb/>
</para>
<remark>«Met de Huis ter Duinen zond men 26 juni 50 last rijst derwaarts, later nog 138<lb/>
»</remark>
<para>Met Engelse vlaggen quam op den 27cn jannuary den France commandant monsieur<lb/>
de Bounoy1
<fref ref="2"/>  passeren met sijne onderhebbende scheepen St. Louis, le Fran^ois, de Kloek<lb/>
en de kits la Gatte<fref ref="3"/> , komende uyt Vranckrijck over Peru en de Manilhas, welke bodems<lb/>
men had uyt laten recognosceeren door haren equipagiemeester Govert Versteeg, die haar<lb/>
de gemaekte vreede in Europa aankundigde, waarop sij aanstonds d’ Engelse vlaggen streken<lb/>
en de Fransen lieten wayen, pretenderende ignorantie van de vreede, overmits sij twee<lb/>
en een een half jaeren uyt Vranckrijck manequerden.<lb/>
</para>
<remark>«30 jan. zond De Bounoy de kits, volgens zeggen gekocht in de Philippijnen, naar Pondichery<lb/>
en de van de Chinezen genomen ,,Klok” naar Frankrijk, de andere twee vertrokken 6<lb/>
febr. plotseling, een vreemd, mogelijk Portugees schip vervolgend; Moerman is te voorkomend<lb/>
tegen de Fransen geweest, hij trad juister op bij het passeren van het Franse schip Francisco de<lb/>
Argoes, van Bengalen naar Manilla varend; bij onderzoek bleken te Malakka
7 stuks ondeugdelijk<lb/>
geschut te zijn; kapitein Nicolaas van Oosten roode werd er 8 juni vervangen door Jan<lb/>
Brim; last geen pennisten enz. naar Batavia te zenden, vgl.
Plakaatboek IV p. 46, 24 jan. ; men<lb/>
zond derwaarts de ..tanjongpoura&quot; of losboot Canari, lang 58, wijd 18 en hol 6 voet, zomede<lb/>
de sloep Patna, 60, 18 en 7 voet; de Huis ter Duinen kwam 8 oct. van daar terug met carg.<lb/>
vanf 33369, w.o. 112600
‘5? tin, waarvan de prijs wat werd verhoogd; 17 oct. vertrokken naar<lb/>
Malakka de Meervliet, bestemming Negapatam, en de Raadhuis van Middelburg, Kiefhoek,<lb/>
Wijnendaal en Gansen hoef, bestemd voor Bengalen, de laatste 4 moeten uit erlijk 10 dec. met<lb/>
de Strijkebolle van Malakka vertrekken, uit de kas te Malakka is rsd. 885, zijnde aandeel in<lb/>
boetegelden, uitbetaald aan Roggeveen, als gemachtigde van Van Kervel; in Malakka zijn 625<lb/>
V.O.C. dienaren en 7387 onderdanen; omdat de schepen van de Westkust laat aankwamen,<lb/>
werden 11 mei de fregatten Naters en Avonturier via Padang, met carg. vanf. 200816 voor die<lb/>
plaats, vnl. 418 pak textiel en 172475 staafijzer, naar Bengalen gezonden; men maakte te<lb/>
Padang de negotieboeken niet tijdig af; de Hoge Regering had liever gehad, dat de in onderwerping<lb/>
gekomen regenten van Priaman en Ulakan naar Batavia waren gezonden, maar men<lb/>
legt er zich bij neer, dat zij daar blijven; te Padang werd het college van penghulus met 3 tot<lb/>
de gebruikelijke 13 aangevuld, terwijl de eerste penghulu datuk bendahara Radja Dar at pang-<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Niet duidelijk, mogelijk worden de Baharu- en de Raja-baai bedoeld, respectievelijk aan de<lb/>
zuid- en de noordkust van Singkep.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">P. 19 en 68 komt hij voor als (De) Bonon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Alleen van de St. Louis wordt in de literatuur vermeld, dat ze in deze tijd een reis om de wereld<lb/>
maakte.<lb/>
</fnote>

<pb n="101" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0101"/>
<remark>lima werd; 1 en 4 mei kwamen van daar de Bombar dier en de IJsselmonde, 21 mei de sloep<lb/>
Maleier, de eerste twee met carg. van f. 56522, vnl. 487 taël berggoud en 13217 benzoë en<lb/>
brieven van 6 en 30 april<lb/>
»</remark>
<para>
De Maningcaboese Vorst Radja Gagaralam Pagaroedjang - tegens verwagtinge<lb/>
een nader attentaat hadde ondernomen op de landen en ’s Comp. veldschans tot Priaman<lb/>
onder ’t beleyd van den - priesterlijcken veldheer Sijoenjoe<fref ref="1"/> , dog soodanig tot des-<lb/>
selfs nadeel dat hij niet alleen genoodsaakt is geworden om met schande te moeten retireren,<lb/>
maar sijn gantsche magt, die meest in tesamengeraapte hulptroupen bestond, vermoeyt<lb/>
en afgemat, mitsgaders door de onverwagte quade successen gediscourageert zijnde,<lb/>
soodanig was verloopen, dat hij, geen kans siende tot herstellinge, sig weder tot d’exercitie<lb/>
van ’t hogenpriestersampt begeven hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Met het oog daarop had men er de IJsselmonde zo tang aangehouden, wat de Hoge Regering<lb/>
ajkeurt, daar het schip elders nuttiger is<lb/>
»</remark>
<para>
Buyten de Maningcaboese beroerte hoorde men van geene onlusten langs de gantsche<lb/>
kust, ook waren die in ’t Majutse rijck mede geëynigt en de meeste volckeren van daer nae<lb/>
Indrapoura onder Radja Passissir Barat geretireert om de gedurige vexatie der Engelse te<lb/>
ontgaan, waardoor men hoopte, dat dat vervalle rijck, ’tgeen al eenigsins aan 't opluyken<lb/>
was, weder sal konnen gebragt werden tot sijn vorige bloeiende staat en suculenten peper-<lb/>
culture. Zelfs was ’er door de dood van Radja Baros - op die plaatse<fref ref="2"/>  geen de minste<lb/>
opschuddinge veroorsaakt onder de regenten, maar hadde deselve unanimiter en met concurrentie<lb/>
der ouderlingen des volks bij provisie en op onse approbatie tot sijn successeur<lb/>
verkoren den datou bandhara Radja Manuwassa en, dewijl de regering van die landen daardoor<lb/>
uyt het huys van Dilheer overging in dat van Dhouloe, soo hadden de Padangse ministers<lb/>
ons voorgedragen tot datou bandhara eenen Radja Oesson<fref ref="3"/> , zijnde een broederssoon<lb/>
en bij gebrek van mannelijcke descendenten ook de naaste erfgenaam van den overledenen<lb/>
Radja, eendeels om daardoor eenig genoegen toe te brengen aan de Dilheerse, ten<lb/>
andere om door de jalousie van die twee vermogende familiën de saeken aldaar des te beter<lb/>
in balans te konnen houden en dewijl ons dese verkiesinge en voorslag niet ongefondeert<lb/>
is tevoren gekomen, soo hebben wij ’t een en ’t ander met onse approbatie bekragtigt.<lb/>
</para>
<para>
Wanneer den gesaghebber Hofman en den fiscaal voor een korten tijt na 't comptoir<lb/>
Chinco vertrocken en ’t gesag pro interim den capiteyn Wolfgang Majer toevertrouwt was,<lb/>
had de sergeant Isack van Duyn den corporaal Carel van Osnabrugge in een tweegevegt sodanig<lb/>
gegrieft, dat hij den vijfden dag daaraan was overleden, sonderdat gem. capiteyn<lb/>
daaromtrent de behoorlijcke enquesten hadde laten doen, maar integendeel om de saak te<lb/>
sussen en een scheyn te geven, alsof sulx door een toeval onder d'exercitie van 't schermen<lb/>
was geschiet, daarontrent soodanigen verwarring veroorsaakt, dat den Raad van Justitie aldaar<lb/>
swarigheyt hadde gemaakt om vonnis daerover te vellen, weshalven men goedgevonden<lb/>
hadden om den delinquant met de stucken ten sijnen laste benevens de getuygen, zijnde<lb/>
een vaandrig en twee adsistenten, herwaard aen te senden, mitsgaders ook van daar te<lb/>

<fnote ref="1">Mogelijk juister: Si Djundju.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Te Baros.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Husain?<lb/>
</fnote>

<pb n="102" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0102"/>
licentieeren den voorn. Majer, die vermits tijdsexpiratie sulx versogt hadde onder pretext<lb/>
van genegen te sijn om te repatrieeren.<lb/>
</para>
<remark>Men zond ook 71 militairen terug, waaronder 53 Boeginezen, er blijven er nog 358 Europese<lb/>
en 172 Boeginese; men zond 25 van de aangevraagde 50 militairen en 15 van de 25 matrozen<lb/>
derwaarts benevens 4 chirurgijns en 5 ambachtslieden; ds. Anthony van Brummen maakt<lb/>
een , .springtochtje” derwaarts; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f 126239 tegen f 96800<lb/>
inkomsten, sedert was er echter veel van de laat aangekomen V.O.C. waren verkocht<lb/>
»</remark>
<para>
De patchallang de Salpetersoecker - niet op een stijl afgaande blinde klip<lb/>
- gebleven<fref ref="1"/> , maar door eenig volck van seker kloek inlands sluykvaartuyg,die haar<lb/>
pasce kwamen vertoonen, afgelopen was met massacre van de manschap, daarop bescheyden<lb/>
ten getale van 8 koppen, zijnde, soo men gehoord hadde, veroorsaackt door d’onvoorsigtigheyt<lb/>
van den quartiermeester, die al het volck gewapent had laten overkomen sonder<lb/>
de sijne in een behoorlijck postuur te stellen.<lb/>
</para>
<para>Van de Engelse was op de westhoek van ’t eyland Nias een scheepje gebleven, 'tgeen<lb/>
men meende een Siamsvaarder te sijn, omdat de inlanderen uyt hetselve veel thin hadden<lb/>
opgedoken, ’t volck daarvan was gesalveerd en met een inlands vaartuyg van daar na Atchim<lb/>
vertrocken.<lb/>
</para>
<remark>«Een Engels scheepje Re man Kisman deed Padang aan; 4 hiervan gedeserteerde inlanders<lb/>
werden naar Coromandel teruggezonden<lb/>
»</remark>
<para>Daerentegen was ’r van een der Comp. patchallangs voor Ayerhadja gedeserteerd de<lb/>
quartiermeester, dog die volgens 't gerugt onderwege door die van Salawa om den hals gebragt<lb/>
soude sijn.<lb/>
</para>
<para>Even voor ’t vertreck van meergen. twee bodems waren uyt de bovenlanden tot Padang<lb/>
afgekomen de gesamentlijcke hoofden derTigabalacotta en nademaal soodanigen besendinge<lb/>
nooyt voorhenen was geschiet, soo hadden de Padangse regenten haar daardoor<lb/>
seer vereerd gevonden en dierhalven deselve met een groote magt van volck mitsgaders<lb/>
veele teeckenen van eere en vergenoeginge op de grensen van hun gebied gerecipieert,<lb/>
waarontrent men ook niet hadde gemanqueerd aan de zijde van d’E. Comp. Sij maaktèn<lb/>
bekend, dat gekomen waren om een eynde te maken van alle onlusten, met versoek dat<lb/>
d’E. Comp. het gepasseerde wilde vergeven en haar onder het getal hunner getrouwe bondgenooten<lb/>
aannemen, mitsgaders dat ’r tusschen deselve en haar mogte werden opgeregt een<lb/>
schriftelijk contract.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel vroeg aan de Hoge Regering machtiging daartoe, welke werd gegeven, echter<lb/>
zonder toezegging hun van bepaalde hoeveelheden koopwaar te voorzien<lb/>
»</remark>
<para>
Onder d'afgekomene regenten ook is geweest een soon van Radja Bandhare, hooftregent<lb/>
van Soungy Trap<fref ref="2"/> , zijnde een van de vier Minangcaboese rijksbestierders, versoeken-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. p. 52.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld wordt de Bandaharo of Tuanku Titah van Sungai Tarap, de eerste der vier rijksgroten<lb/>
van het Minangkabause rijk, de zgn. Basar Ampat Balai (vgl. dl. IV,
<emph>p.</emph> 65, noot 4). Sungai Tarap<lb/>
ligt 4 KM benoorden Batu Sangkar of Fort van der Capellen op ongeveer 24'Z.B. en 100° 36' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="103" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0103"/>
de, dat men dog met den Vorst van dat rijck tot een vergelijkinge wilde tragten te komen,<lb/>
vermits niet alleen gemelte bergvolckeren de rust sogten, maar Sijn Hoogheyt selve ook<lb/>
geïnclineerd was tot een minnelijk accoort en dat Sijn Hoogheyt ook niet vreemt was om<lb/>
tot bevordering van dien in persoon tot Padang te komen, dringende de afgekomene regenten<lb/>
gesamentlijk dat poinct ook seer sterck aan, met presentatie dat sij aannamen om<lb/>
voorsz. Vorst tot de voornoemde afkomst te beweegen.<lb/>
</para>
<para>
- Het ongenoegen van den Maningcaboesen Vorst Radja Gagaralam Pagaroe-<lb/>
djong jegens d’E. Comp. alleen geresulteert souden wesen uyt sekere recognitiepenningen,<lb/>
die sijne voorsaeten successive hadden genoten en sedert de dood van de laatste, genaamt<lb/>
Sultan Radja Indermasahie, en sijn komst tot het rijck waren iiigehouden, tot wegneminge<lb/>
van welcke onlusten volgens het sentiment van de bediendens geen beter middel soude<lb/>
kunnen geappliceerd werden dan het oprigten van een contract van bondgenootschap, bij<lb/>
'twelck gem. Vorst sig verbontde benedenlanden voorde vijandlijke invasiën der bergvolckeren<lb/>
te bevrijden en den handel te vermeerderen, d'E. Comp. daerentegen om hem voor<lb/>
dien dienst jaarlijx een present te doen, waarmeede sij meenden, dat die Prins gecontenteert<lb/>
soude wesen en d'E. Comp. in de possessie der gemelte landen ongeturbeert blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel wordt daartoe gemachtigd, het geschenk mag maximaal 100 rsd. groot zijn;<lb/>
uit Bengalen kwamen 5 mei de Bredehof 2 juni Horstendaal en Gein, 26 juni Bon, met brieven<lb/>
van 28 febr. tot 3 maart en cargasoen van f. 1388497, vnl. 1160000 salpeter, 72666<lb/>
zijde, 58000
® amfioen en 1196 pak textiel; de Beverwijk werd met 2000 zak salpeter van daar<lb/>
naar Coromandel gezonden en kwam 29 aug. te Batavia, deze omweg was fout beleid van het<lb/>
personeel in Bengalen, werwaarts vertrokken 11 mei via Malakka Naters en Avonturier, 19 mei<lb/>
rechtstreeks Wateringen en Schoonewal, 13 juli Diemen, Bredehof, Haringtuin, Schellenberg<lb/>
en Lokhorst, 17 oct. via Malakka de Raadhuis van Middelburg, Kiefhoek, Wijnendaal en Gansenhoef,<lb/>
allen samen met carg. van f 3222018, waarvan f 2932747 in ducatons en zilver, voorts<lb/>
o.a. specerijen en koper; de Schellenberg en Lokhorst moeten via Ceylon repatriëren, waartoe<lb/>
70000 peperen 65000 sapanhout werd ingeladen, waarbij in Hugly voor 5 ton moet komen<lb/>
aan zijde, zijdestoffen en salpeter, ze behoeven, nu er vrede is, niet geconvoyeerd te worden;<lb/>
in totaal exporteerde Bengalen van 28 maart 1713 tot 3 maart 1714 voor f 3456131 aan goederen<lb/>
voor de V.O.C.; 31 aug. 1713 was er in een jaar f 222543 gewonnen en f 216930 uitgegeven;<lb/>
sedert had men tot 19 febr. reeds weer f. 202746 gewonnen op V.O.C. waren, ingekocht<lb/>
voor f. 369184; men behoefde er geen geld op te nemen, maar kon te Pat na het geleende<lb/>
ad 246547 ropia op 31 dec. 1713 nog niet afbetalen; wegens de toenemende onkosten bij het<lb/>
aanmunten, waarvoor weer een nieuwe belasting van 2xh% in de maak is, moet men overwegen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- of men jegenwoordig wel soo seer na het munten van ropijen moste tragten<lb/>
en niet het verkoopen van ’t silver, alhoewel wij niet tegenspreeken het eerste, wanneer het<lb/>
spoedig en buyten extraordinaire belastingen voortgang neemt, profitabelder te wesen, behoorde<lb/>
te prefereren.<lb/>
</para>
<remark>«T e Patna moest 50000 man salpeter zonder voorschot te geven ingekocht worden, men<lb/>
ontving te Batavia daarvan slechts 10000 zakken, in Hugly bleef nog 19558 zak; restitutie van<lb/>
het aan naar Patna reizend V.O.C. personeel afgeperste geld valt niet te verwachten, wel wordt<lb/>
salpeter en amfioen daardoor duur, maar men kan die niet missen, aankoop te Hugly is zelfs<lb/>
tegen nog hoger prijs maar voor een gedeelte mogel(jk; men kocht in Patna sedert voor f. 277538<lb/>
in en betaalde 647 ropia voor de afvoerlicentie; het heet, dat<lb/>
»</remark>

<pb n="104" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0104"/>
<para>
- de Engelse eerlang van daar stonden op te breeken, alswanneer de goederen<lb/>
onfeilbaar beeterkoop en in meerder quantiteyt sullen te krijgen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Met lijdzaamheid en goed beleid moet men er de inkoop voortzetten; het personeel vreest,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het afsenden der koopmanschappen in ’t aanstaande soo wel niet weeder<lb/>
sou gelucken, immers niet soo lange den vermogenden heer aan ’t Mogolse hov, Hassen<lb/>
Allichan genaamt, Souba of Onderkoning van die provincie bleev en dat landschap door<lb/>
sijne naastbestaande en creaturen liet regeren, niettegenstaande de jegen woord ige Koning<lb/>
Farochier aan de regenten aldaar bij een bevelschrift - g’ordonneert heeft, dat se d’E.<lb/>
Comp. haaren handel onverhindert souden laten verrigten.<lb/>
</para>
<remark>
«Het nieuwe pakhuis te Singia kostte 8174 ropia, terwijl nog voor 4002 aan bouwstoffen<lb/>
overbleef kan men die niet gebruiken, dan komen ze ten laste van wijlen Jacob van Hoorn,<lb/>
die zo roekeloos leveringscontracten afsloot, h(j zou ook 23546 ropia meer dan bekend was<lb/>
tegen interest hebben opgenomen; de schuld van den secunde te Pat na Willem Selkart en<lb/>
den kassier Adriaan de Visscher bij het in 1712 door Farrukh-Siyar afgeperste bedrag van<lb/>
192746 ropia staat niet vast, de fiskaal Joseph Looten onderzocht dat slecht, toch meent de<lb/>
Hoge Regering, dat de beide genoemden niet anders hadden kunnen handelen, daar toen te<lb/>
Patna voor 6 ton aan V. O. C. goederen was; ze gaven hiervan echter te laat advies aan het personeel<lb/>
in Hugly, ze mogen weer in dienst worden gesteld; te Hugly waren in de periode 28 maart<lb/>
1713 tot 19 febr. 1714 de prijzen van V.O.C. waren lager dan in de voorafgaande, die van tin<lb/>
18 tegen 24 ropia de man van 68
, peper zakte tot 11, staafkoper tot 30 ropia, nog lagere<lb/>
 prijs kan hiervoor niet worden geaccepteerd, de chancoprijs was 10 ropia het coer voor de grote,<lb/>
5 voor de kleine, lood brengt er 3 ropia de man op tegen 5V
2 rsd. het pi kol van 125
ffi te Batavia<lb/>
bij verkoop aan de Chinezen; niemand wilde er de levering van grof textiel aannemen, daar katoen<lb/>
er schaars en duur is; bijzonderheden over textielprijzen in Bengalen en Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>Het antwoord, dat den directeur Huysman op sijne gesondene brieven nae ’t Mogolse<lb/>
hof van de vermogende heeren Hassen Alichan en Takorbchan verwagtende was, is niet<lb/>
alleen op den 8en december des verstrekenen jaars tot genoegen gevolgt, maar ook g’accompagneerd<lb/>
geweest van een hasbulhockum of koninglijck bevelschrift op de regenten in de<lb/>
Bengaalse en Pattenase landschappen om d’E. Comp. haaren handel gerust en onbekommerd<lb/>
weeder te laten exerceeren.<lb/>
</para>
<remark>«Het aanvragen kostte slechts 148 ropia, maar de parwannas van den naib-subah Jafarkhan<lb/>
voor de lagere ambtenaren kostten nog 274 ropia, men hoopt, dat de regenten er zich aan<lb/>
zullen houden<lb/>
»</remark>
<para>
Voorts sustineeren den - directeur en raad uyt het schrijvens van den -<lb/>
nu met den eernaam Mier Jaffer verheerlijkten heer Takorbchan, waarbij gepermitteert<lb/>
werd aan den Mogol selfs te schrijven en geschencken op te senden, dog vooreerst van de<lb/>
afgedwongen penningen in Pattena niet te spreeken, dat Sijne Majesteyt welligt konde bewogen<lb/>
werden de benoodigde gunstbrieven ten voordeele van ’s Comp. handel te verleenen,<lb/>
sonderdat men dierwegen eenen ambassadeur behoevde te senden, immers soude sulx<lb/>
te beproeven wesen.<lb/>
</para>

<pb n="105" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0105"/>
<remark>«Het valt te proberen, mits het geen grote kosten meebrengt; het aan MirMortusa geschonkene<lb/>
is ten laste van den directeur en de raad gebracht, ,, opdat se daardoor een afkeer mogen<lb/>
krijgen 's Comps. middelen tot eygen grootsheyt te verquisten”, hij vertoeft nog te Pat na; de<lb/>
waterfiskaal mr. Cornelis van Berendregt vond in juli in de naar Bengalen bestemde Die men<lb/>
208 kistjes Tonkins staafkoper en 12 halve leggers arak van particulieren; de fiskaal aldaar moet<lb/>
de schepen goed in het oog houden; het personeel wordt op de hoogte gebracht van de komst<lb/>
van de Goede Hoop
- vgl. p. 92- voor de Musi, Willeboort moet ter zake worden ondervraagd<lb/>
en naar Batavia gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Op ’t genotificeerde uyt dese directie - , hoe de scheepen Arentsduyn, Limburg<lb/>
en 't Raadhuys van Middelburg bij ’t uytseylen van de Ganges in de maand november bevoorens<lb/>
door de brutaale conduites en hoofdigheyt jegens de lootsluyden van den met<lb/>
Arentsduyn gerepatrieerden schipper Wessel Hoogwerf gevaarlijk aan malkanderen en<lb/>
Limburg aan de grond geraakt, dog nog geluckig en sonder groote schaade gesepareert en<lb/>
vlot geworden waren, hebben wij vooreerst dit gebeurde gesteld in handen van den advocaat<lb/>
-fiscaal.<lb/>
</para>
<remark>«De schippers mogen zich met het werk der loodsen op de Ganges niet bemoeien, maar<lb/>
moeten hen bijstaan; het aan de wal overnachten van schepelingen wordt aan directeur en raad<lb/>
overgelaten, maar de Hoge Regering wil baldadigheden voorkomen zien<lb/>
»</remark>
<para>Van hoedanige moedwilligheeden en een gepleegde moord aan een inlander tot Volla<lb/>
<fref ref="1"/>  de gemene maats der scheepen Bon en Breedenhof onlangs door de Moren betigt sijn<lb/>
geworden, waarover men nog moeyelijkheeden en pretentiën van de Moorse regeering<lb/>
vreesd.<lb/>
</para>
<remark>«Looten moet dat onderzoeken, hij moet beter optreden,<lb/>
»</remark>
<para>
- nademaal tot ons besonder ongenoegen seker matroos van ’t schip Horsten-<lb/>
daal , genaamd Dirk van der Linde, een manslag aan sijnen macker geperpetreerd hebbende,<lb/>
tot tweemaal toe op voorz. bodem mogelijk met conniventie uyt de boeyen gebrooken en<lb/>
de verdiende straffe ontsnapt is, waarover ons almeede niet en blijkt enqueste gedaan ofte<lb/>
de scheepsopperhoofden, die beetere toesigt over dien delinquant mosten hebben gesteld,<lb/>
aangesprooken te wesen, veelmin dat wegens dit feyt de gerequireerde informatiën van de<lb/>
omstandigheeden genomen, nog de geregtelijke bewijsstucken ingewonnen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Als vanouds moet aan het scheepsvolk in Bengalen half kostgeld en haf rantsoen verstrekt<lb/>
worden; de 3 Franse schepen aan de Gangesmonding, nog niet van de vrede wetend, vertrokken<lb/>
5 jan. reeds naar Coromandel en Manilla, deels met in stilte ingekocht cargasoen, daar ze van<lb/>
Jafarkhan nog geen perwanna voor inkoop verwierven; er kwamen daarna andere Franse schepen<lb/>
aan<lb/>
»</remark>
<para>
Onse ministers tot Hougly stellen alsnog vast, dat de Engelse uyt Pattena sekerlijk<lb/>
staan te verhuysen, omdat se hun opperhooft van daar alle uiren op Calcatta verwagteden<lb/>

<fnote ref="1">Volta, Falta ligt 27 mijl stroomafwaarts van Calcutta bij de mond van de Damodar.<lb/>
</fnote>

<pb n="106" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0106"/>
en haar derde persoon met parthij salpeter, voor de Francen genegotieerd, besijden 4 a 500<lb/>
kisten amphioen en eenige pakgoederen voor hun particuliere reekeninge, aldaar reets aangekomen,<lb/>
mitsgaders den secunde van dat comtoir tot ambassadeur aan den Mogol genomineerd<lb/>
was en met den berugten Armeensch bancquerottier, Gosia Scherret genaamt, als<lb/>
eerste adjunct van die ambassade nevens nog een Engelsman na dat hov stond op te reysen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.234r.</folio>
<remark>«Zij verwierven een bevelschrift aan Jafarkhan om hen zonder tolbetaling als van ouds te<lb/>
laten handelen; de Denen kunnen het slechts met geleend geld nog volhouden; naar Coromandel<lb/>
vertrokken 19 mei de Berbice, Herstelde Leeuw en Huis ter Leede met carg. vanf 932641,<lb/>
deels in goud; ze kwamen daar 25 en 26 juni en 8 juli aan, de Kijkuit reeds 1
<ref>7 maart, </ref>ze vertrok<lb/>
31 maart weer naar Batavia, de Berbice en Herstelde Leeuw volgden 11 aug. van Paleacatte,<lb/>
ze arriveerden 26 mei, 14 sept. en 5 oct., zo ook 14 juli en 29 aug. het fregat Meervliet en de<lb/>
Beverwijk, de Huis ter Leede vertrok van daar 20 sept. en kwam 27 oct. te Batavia, allen samen<lb/>
medebrengende 5174 pak textiel, waard f. 2084850, en brieven van 31 maart tot 20 sept.; 17<lb/>
oct. vertrok de Meervliet uit Malakka derwaarts metf 235456 aan goud; er heersen onlusten<lb/>
»</remark>
<para>
- door de onversadelijkheyt der schraapsugtige Moorse regeeringe, die buyten-<lb/>
dien ook nog door den nieuwen Koning telkens wierden verandert en elk om ’t meeste de<lb/>
heydense landvoogden en tribuytarissen in ’t generaal aandeden allerley knevelarijen tot<lb/>
fourneringe van geit, waardoor hun dan ook quamen te brengen tot alle buytensporigheeden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De wegen waren vaak onveilig; 31 aug. 1713 was er netto in een jaar maar f. 215506 gewonnen;<lb/>
bijzonderheden over de textielinkoop, die vooral te Portonovo goed verloopt, in tegenstelling<lb/>
tot de noordelijke kantoren, vooral Bimlipatam; men is er in staat ongeveer 250 last rijst<lb/>
naar Ceylon te zenden, zo ze daar nodig is, anders is ze voor gebruik te Negapatam; Bernard<lb/>
verlaagde de verkoopprijs van ruynaswortels van 120 tot 105 pagoden de bahar van 480
<ref>t? , </ref>zodat<lb/>
nog 32% wordt gewonnen, omdat er veel in voorraad is, echter met veel vuil vermengd, hoewel<lb/>
ze in Perzië schoon ontvangen zijn; de prijs van Japans koper verhoogde men er per bahar<lb/>
van 480
<ref>tf </ref>in Zuid-Coromandel tot 53 pagoden, te Masulipatam tot 56'/i en te Bimlipatam tot<lb/>
57; de Hoge Regering verlaagt de vonnissen, die<lb/>
»</remark>
<para>
- aldaar geslagen waren tegens de gewese dienaren van den gerepatrieerden ex-<lb/>
traordinaris-raad de heer Joannes van Steelant en den overleden independent-fiscaal Robbert<lb/>
Weir, soo ter dood als geseling en brantmercken mitsgaders tot mindere straffen, te<lb/>
weten Tiagappa in stede van te ledebraken, vierendeelen, het hooft afhouwen en verder de<lb/>
stucken op te hangen, te doen geselen en voor den tijdt van 25 jaeren in de ketting over<lb/>
Ceylon nae de Caab te versenden, voor t’Sjaddeappa, Wieragua en Letsjemaneyck, waarvan<lb/>
den eersten gevonnist was om te hangen, de tweede om met de strop onder de galg<lb/>
gestelt en nevens den derden gegeeselt, ook nog gebrandmerkt en voorts gebannen te werden,<lb/>
eenelijck te doen versenden in de ketting na Cabo de Goede Hoop om aldaar den tijdt<lb/>
van 15 jaren gebannen te blijven, dog daerentegens wederom van de tegens haar gevelde<lb/>
sententiën t’eenemaal te libereren de gewese mindere dienaren Poelenaeyck, Anternachitty<lb/>
en Allegia Wirappa, waertegens gedecemeert mindere publicque straffen van geeseling,<lb/>
sjambocken <fref ref="1"/> off anders sweepen om het lichaam, te pronck gestelt en buyten de jurisdictie<lb/>

<fnote ref="1">Sjambokken, Compagnics-nederlands, van maleis tjambok: zweep.<lb/>
</fnote>

<pb n="107" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0107"/>
van d'E. Comp. gestelt te werden, mitsgaders hun uyt haere detentie te ontslaen en wel<lb/>
op vrije voeten te stellen, dog buyten ’s Comp. territoir te bannen, benevens Nellandy,<lb/>
Moenappa, Nayritje, Nareyne, Coetarenga en Adipourana, waeraen ook reets waren geëxe-<lb/>
cuteert eenige mindere straffen, dan die hebben navolgens onse ordre - niet konnen<lb/>
werden geëxecuteert omtrent de twee wrevelmoedige Nagapatnamse Moorse inwoonderen,<lb/>
China China Tamby en Ibrahim geheeten, overdat, de judicature van de E. Comp. sijnde<lb/>
subject, hun die tot derselver vilipendie en ook een quaat excempel voor haere meedeïnwoonderen,<lb/>
’s E. Comp. onderhorige, hebben ontrocken en aangenomen de protexie van<lb/>
den nabab der Carnaticase benedelanden, Sadoulachan geheeten, en dus dan ook omtrend<lb/>
denselven bewerckt, dat Gosamarca, haren neeff en meedeërfgenaam van den boedel van<lb/>
den nu al eenige jaren doot geweest sijnde mede Nagapatnams Moors inwoonder, haren<lb/>
oom, Periachina Tamby genaamt, door hunne klagten van dien Vorst sijn aangedaan geworden<lb/>
seer veel moeyelijkheeden, vexatiën en onkosten over en ter saecke de schiftinge<lb/>
en delinge van gemelte nalatenschap, waerover opnieuw questie quamen te moveeren, onaangesien<lb/>
die ten principalen al geschiet was over eenige jaeren.<lb/>
</para>
<remark>«Zij beloofden den nawab een kwart van wat hun zou worden toegewezen; toen het V.O.C.<lb/>
personeel dat niet afgaf, zond deze naar Portonovo<lb/>
»</remark>
<para>
- twaelf ruyters en eenig voetvolck met een brief en ordre om van haer op te<lb/>
eysschen en mede nae dien Vorst op te voeren den - aangeklaagde Gosamarca of<lb/>
anders bij weygeringe van dien alsulx te doen het opperhooft van dat comptoir en daerenboven<lb/>
dan ook nog aen te slaen alle ’s E. Comp.s effecten aldaer en verder daerop mede<lb/>
ten gelijcken eynde te trecken naer Sadraspatnam.<lb/>
</para>
<remark>«Gosamarca werd over zee naar Portonovo gezonden en onder protest aan de afgezondenen<lb/>
overgeleverd, die echter ook de stukken over die zaak opeisten en de 2500 pagoden, die Van<lb/>
Steelant aan Ibrahim en China China Tambi had afgeperst, men gaf toe wat de kist met stukken<lb/>
betreft en Bernard machtigde het personeel, als het niet anders kon, ook het bedrag uit te betalen,<lb/>
de afgezondenen waren echter al vertrokken zonder kist en geld; men ging in op<lb/>
»</remark>
<para>
- de aanbiedinge, die den soubedaar aldaar, Wenketerayel, haar hadde gedaan<lb/>
om voor d’E. Comp. te gewinnen de gunste van sijnen meester, den duan Mamadda Zadikoe,<lb/>
en door denselven wederom die van den nabab ten eynde desselfs opgevatte en<lb/>
- soo grootelijx betoonde misnoegtheyt allenthalven weggenomen en verders ook<lb/>
door de adhibitie van alle uytdenckelijke vlijt en industrie de ten meermale genoemde klagers,<lb/>
als sijnde - door hunne inwooninge tot Nagapatnam de judiocature van d’E.<lb/>
Comp. subject, te moeten tragten in handen te bekomen tot verkrijginge van occagie om<lb/>
haar daarop te konnen geven loon na hare - heylose wercken ten exempel en af-<lb/>
schrick van anderen en soo mede dat ten dien eynde uyt het leger met schanden mogten<lb/>
werden weggejaagt en dus dan ook van de hant gewesen hare soo valsch en vuylaarige gedane<lb/>
klagten en benevens hun ook wel den anderen, haar parthije, bijaldien hij met deselve<lb/>
aanspannen en dus de gantsche schuit soude willen leggen op d’E. Comp. en ook doleren<lb/>
over dat tesamen op Nagapatnam qualijck soude wesen gehandelt.<lb/>
</para>
<folio>Fol256r-257r.</folio>
<remark>«Er mag voor dit doel 600 pagoden of f 3600 aan geschenken gegeven worden; de<lb/>
»</remark>
<para>
- soubedaar (die men ook daarenboven nog had moeten beschencken op sijne<lb/>

<pb n="108" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0108"/>
instantie met pagode 36 aan twaelf ellen laken en een kelder brandewijn) seer veel vergenoegt<lb/>
opgereyst nae ’t leger van den nabab en op sijn gedaan voorstel had den gouverneur<lb/>
en raad ook geconsenteert in desselfs geselschap te mogen meede opgaan den bramine off<lb/>
tolk van d’E. Comp. tot Portonovo en onsen courantier <fref ref="1"/> , in ’t leger doorgaans verblijf houdende,<lb/>
ook aangeschreeven en gerecommandeert het nodige en tot bereyk van ’t voorstaande<lb/>
insgelijk te moeten helpen aanwenden alle doenlijke devoiren.<lb/>
</para>
<remark>«De verpachting bracht 31 aug. te Negapatam voor een jaar op 4281 pagode; de Meervliet<lb/>
moet het daar nog overige textiel qfhalen; het personeel in Coromandel moet de opkopers van<lb/>
den Koning van Siam hulp verlenen<lb/>
»</remark>
<para>
De heydense castens off geslagten, die tot Palliacatta in de dorpen van d’E. Compagnie<lb/>
sijn inwoonende, [hadden] hun wederom grootelijks vergaapt aan de heyloose ondernee-<lb/>
mingen der - klagers, de Mooren Ibrahim en China China Tamby, en dus daarop<lb/>
dan ook al meede - ter decisie van Sadoulachan gebragt tot grote disreputatie van<lb/>
ons hunne differenten, die opnieuws nu kortelinge onder den anderen hebben gemoveert<lb/>
over haere gewaande loftuytingen1
<fref ref="2"/>  en daertoe soo was haer - nog te meer gegeven<lb/>
aanleydinge door de residenten ter saecke van hunne talmerijen, die derweegen in den beginne<lb/>
gepleegt hebben in steede van ter eersten oorspronk hun werck te maecken van sulx<lb/>
tegens te gaan en nae ’t verhooren van parthijen, hetsij bij wege van arbijters of andersins,<lb/>
de plano
<fref ref="3"/>  af te doen.<lb/>
</para>
<para>
De ontallijke vexatiën en traversen, die den Tansjauwersen Vorst Sarbogie Ragie en<lb/>
sijnen broeder mitsgaders verdere bediendens d’E. Comp. en hare subjecten allerweegen<lb/>
daer maar konnen nog al even grootelijx aandoen als in den aanbeginne, hebbende dien<lb/>
Vorst primo december anno passado eenige van sijn elifanthoeders met voorschrijvens van<lb/>
den gouverneur Bernard en raad tot Nagapatnam afgesonden gehad na Jaffanapatnam om<lb/>
aldaar op de stallen uyt te soeken alsulke ses eliphanten tot recognitie voor twee jaren, als<lb/>
sij oordeelen mogten haren Meester best behagelijk te sullen sijn, dat haar sulx aldaar niet<lb/>
tot hun genoegen toegestaan wesende, sijn sij vrugteloos wedergekeert, ’tgeene wel anders<lb/>
en te wenschen ware geweest, dat dien Vorst daardoor eenigermaten had mogen werden<lb/>
gecomplaceert, in steeds van dat nu daar en ook over de gedane weygeringe van -<lb/>
gouverneur en raad
<fref ref="4"/>  om uyt aanmerckinge, sulx schadelijk was voor den elifantshandel<lb/>
op Jaffanapatnam, eenig geit in cassa van d’E. Comp. te ontfangen tot verleninge van wissel<lb/>
op de bediendens tot Mallabaar, alwaar d’E. Comp. doorgaans haar penningen selfs wel benodigde,<lb/>
ter betalinge van eenige elifanten, die aldaar gekogt waeren voor den Vorst en die<lb/>
- door geen ander expediënt te dwingen sal sijn tot behoorlijcke satisfactie en ac-<lb/>
commodement, dewijle dog op de trouwe en genereusheyt nog promessen van hem, desselfs<lb/>
broeder en verdere bediendens geen staat te maecken was dan eenelijk met hem te<lb/>
invaderen in desselfs territoir ten tijde van den ougst der granen, waaruyt sij alle ten principalen<lb/>
hunne inkomsten genoten, mitsdat s’
<fref ref="5"/>  dan door ons, ter saeke haar guarnisoen te<lb/>
swak was, ook souden moeten werden gestelt in staat door toesendinge van eenige man-<lb/>

<fnote ref="1">Courantier, persoon, die, hier voor de V.O.C., nieuws bijeenbrengt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Misschien wordt bedoeld het zich te hoog plaatsen in de rangorde der kasten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De plano, volkomen, geheel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Van. Coromandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Se, nl. gouverneur en raad<lb/>
</fnote>

<pb n="109" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0109"/>
schap om met 5 a 6 compagniën te konnen uyttrecken na ’t gepractiseerde van vorige jaeren,<lb/>
soo wanneer sij mogten maecken eenige sporiingen, ’tgene niet dagten, dan ter saecke<lb/>
het met het belang van d’E. Comp. ongelijck beter overeenkomt, dat alle verschillen, is ’t<lb/>
immers maer doenelijk, werden beslist en bijgelegt in der minne en niet gelijck als met het<lb/>
swaert, dewelke, gepaert gaande met de negotie, geheel en al met den anderen discorderen<lb/>
en door de stremminge en lasten, die deselve daardoor ook ordinair subject werd, vrij scha*<lb/>
delijck en nadeelig is, buytendat het ons ook present niet gelegen soude komen om daartoe<lb/>
boven de ordinaere recreute eenige naamwaardige manschap over te senden.<lb/>
</para>
<remark>«De textielleveranciers van de Comp.
<super>e</super> hebben onderling afgerekend, die te Palicol zijn ,, onver<lb/>
mogend en doorgaans negligent”, te Portonovo hadden enige van het daar door hen gevormde<lb/>
,, gezelschap” moeten worden vervangen; pogingen de vervallen textielhandel in Coromandel<lb/>
te doen herleven; de hebzuchtige regenten vragen voortdurend om geschenken, men moet daarbij<lb/>
en bij alle reparaties aan gebouwen zo zuinig mogelijk zijn; verbod pennisten van de schepen<lb/>
te lichten en soldaten, speciaal ..mixtisen”, aan de pen te zetten; aan Bernard's verzoek om<lb/>
ontslag als gouverneur werd niet voldaan, hij moet eerst verklaren, of hij naar patria wil vertrekken<lb/>
of in Azië blijven, om,<lb/>
»</remark>
<para>- sooveele doenelijck sij, voor te komen, dat w’alhier van alsulke hoge en mindere<lb/>
gegagieerde dienaren niet meer dan reets sijn overkropt komen te geraecken tot nodelose<lb/>
beswaerenisse van d’E. Comp.<lb/>
</para>
<remark>«Men zond 4 onderkooplieden en 4 lagere pennisten derwaarts; het essayeren van muntstukken,<lb/>
gemaakt in de munt te Negapatam klopt niet met dat te Batavia, de gouverneur ziet<lb/>
het belang van het werk in de munt niet voldoende in, men verplaatst er het toezichthoudend<lb/>
personeel vaak, wat verkeerd is, daar dat werk veel kennis vereist om de streken van de muntwerkers<lb/>
te doorgronden, een essayeur is er nodig; men zond wederom drie te Sadraspatam teruggekomen<lb/>
deserteurs naar Batavia in plaats van hen ter plaatse te straffen evenals alle andere<lb/>
misdadigers, ook moet men er beter voor zorgen, dat ze niet weer weglopen, zoals nu in één geval<lb/>
geschiedde; uit Negapatam kwamen twee van de Engelsen en twee van de Fransen overgelopen<lb/>
personen, die a f 9,- p.m. in dienst werden genomen; van de 3 schepen van St. Malo, die in<lb/>
1 713 in Bengalen waren, kwamen er twee 28 juni te Pondichery, zo ook 19 jan. de St. Jean Baptiste<lb/>
van Mergui, deze drie vertrokken 18 febr. naar Frankrijk met den directeur Hébert en Robert<lb/>
Raworth, vice -gouverneur van St. David, die aftrad, op voorwaarde dat niet Davenport,<lb/>
maar de secunde van Madras Thomas Fredrick hem zou opvolgen, terwijl hem vergiffenis werd<lb/>
toegezegd; van Ceylon ontving men met de Waarde en de Diemen brieven van 26 febr. tot 26<lb/>
maart, men antwoordde 3 sept. met de Wassenaar en de Limburg, bestemd tot retourschepen,<lb/>
waarna 11 sept. de Donkervliet brieven van
<ref>7 april </ref>tot 4 aug. aanbracht, beantwoord 5 oct. met<lb/>
de Kijkuit, 18 oct. bracht de Carthago nog brieven van 25 en 28 aug. van daar, 19 oct. de Belvliet<lb/>
er een van 9 sept. ; men bekrachtigde nu de benoemingen door gouv. Becker tot allerlei ambten<lb/>
»</remark>
<para>
- nogtans met aanwijsing dat, nu meest alle oude en ervarene dienaren, onder<lb/>
dit gouvernement bescheyden geweest, versonden of versturven sijnde, geen andere keur<lb/>
meer voor sijn e. was overgeschoten dan tot aanneeming van nieuwelingen uyt het vaderland<lb/>
en jongelingen met bruyne inboorlingen van Ceylon.<lb/>
</para>
<remark>«In rechte moet o.a. worden opgetreden tegen<lb/>
»</remark>

<pb n="110" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0110"/>
<para>
- den gewesen Maturesen dessave en op Ceylon aangestelden dog weder gede-<lb/>
gradeerden Gaalsen gesaghebber Cornelis Tay van Wesel <fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Becker ging door met het vervangen van personeel en bracht het deels voor den rechter;<lb/>
hij overschreed zijn bevoegdheid o. a. door het aanstellen van , , absolute
’ ’ luitenants en vendrigs;<lb/>
enkele nog niet vast benoemde leden van de politieke raad te Colombo<lb/>
»</remark>
<para>- onderteeken[d]en - dien lasterlijken brief, welke sij nevens den gouverneur<lb/>
Henric Becker op 14cn december 1713 over d’ordres en reproches deser Tafel hebben<lb/>
derven subsigneren en aan U Ed.lc Hoog Agtb. toesenden.<lb/>
</para>
<remark>«Joannes Hertenberg werd met de Wassenaar naar Colombo gezonden als commandeur<lb/>
van Galle, Swen Anderson als zodanig te Jafnapatam bevestigd, hoewel men aan zijn geschiktheid<lb/>
twijfelt; de als gezant naar Kandi gezonden kapitein Willem de Bevere werd naar Batavia<lb/>
gestuurd met beschuldigingen,<lb/>
»</remark>
<para>
- alsof denselven seer groffelijk in sijn ambassade sig hadde te buyten gegaen<lb/>
en selfs tot soo verre, den Cingalesen Koning bijna daarom niet nagelaten soude hebben<lb/>
gehad door exemplare straffen sig te resenteeren, indien dat niet en was agterwegen gebleven<lb/>
door een singuliere liefde tot den gouverneur, die daarom ook gem. gesant niet heeft<lb/>
willen sien, maar denselven met sijn komst uyt het hof op Colombo in arrest doen nemen<lb/>
en soodanig herwaard gesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Zijn zaak dient voor de Raad van Justitie evenals in appèl de zaak van den Jafnapatamsen<lb/>
tombohouder Alexander Ravens, die te Colombo tot verbanning öf naar het Robbeneiland öf<lb/>
naar Rosingain werd veroordeeld; de oude ds. Nicolaas Agotha te Galle wordt gehandhaafd ondanks<lb/>
de beschuldigingen van Becker; kapitein Gregorio da Costa stierf te Colombo, volgens<lb/>
Becker zou de V.O.C. ,,als sijnde heer van den lande” van hem moeten erven; wat valt te denken<lb/>
van B's ..tomeloosheyt en violentie”?; de Hoge Regering herstelde Lorenzo Pereira 3 aug.<lb/>
als boekhouder; klachten van zijn broeder, den Negombosen mudaliyar Alfonso, nl. dat<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige sijner eygen gekogte landerijen of thuynen, onder de weescamer tot<lb/>
Colombo verbonden sijnde geweest voor rd.re 2000, aldaar desen jare publikelijk verkogt<lb/>
sijn geworden in sijne absentie en het procedido van dien in ’s Comp. cassa gebragt uyt ord-<lb/>
re van den - gouverneur, die daarop de weescamer soude hebben gelast de novo hun<lb/>
guarand te soeken op voorm. hypotheecquen en de borgen van dien, dewelcke dan opnieuw<lb/>
ook aangesprooken en g’executeerd geworden sijn, hoedanige proceduuren meer na geweld<lb/>
dan na een ordentelijke regeering smakende, is - verstaan U Ed.lc Hoog Agtb. voor¬<lb/>
eerst daarvan te geven de vereyschte kondschap, die buyten soo ongehoorden injustitie<lb/>
sonder de minste grond, actie of aanspraak nu ook sullen konnen afmeeten, off het voorgeven<lb/>
van die van Colombo, alsof meergem. modliaar geen andere landen besat dan perneviums<lb/>
en accomode^aans1
<fref ref="2"/> , wel proeff kan houden en hoe grooten eere den gouver-<lb/>

<fnote ref="1">Cornelis Taay van Wezel werd mei-juni 1709 in koopmansrang als gezant naar den Teuver<lb/>
gezonden, later dessave van Mature, vervolgens gezaghebber van Gale, maar direct daarna in 1 714 door<lb/>
Becker naar Batavia opgezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bepaalde vormen van precaire landuitgifte op Ceylon.<lb/>
</fnote>

<pb n="111" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0111"/>
neur Becker scheynt te stellen in het publijck bouderen tegens onse beveelen, alsoo denselven<lb/>
op 31 aug. 1712 gelast is Pereira te laten in sijn volle besit en veel meer dan bij den<lb/>
eygendom van sijn goet.<lb/>
</para>
<remark>«Pereira is tot armoede vervallen; niet goedgekeurd is de benoeming van Marcus Visboom<lb/>
tot secretaris van de Raad van Justitie te Colombo, daar hij kort voordien beschuldigd was van<lb/>
, Jalsiteyten” als secretaris van Gale; de Boeginese soldaten werden van Ceylon teruggezonden,<lb/>
zo ook 14 scheepstimmerlieden , men zond 50 militairen derwaarts, men gaat niet in op de brief<lb/>
van 14 dec. 1713 van Becker en raad aan H eren
<emph>XVII ,,</emph> om het fatsoen deser R egering niet meer<lb/>
te wagen en te sien hoonen door het petulante humeur van den gouverneur Henric Becker&quot;,<lb/>
wel is hem in algemene termen het misnoegen der Hoge Regering op 13 aug. aangewezen; men<lb/>
reageert niet<lb/>
»</remark>
<para>- tegens verscheyde loftuyterijen, waarmede - gouverneur Henric Becker<lb/>
sig telkens (en het kome te pas of niet) tot walgens toe soekt moy te maken, want de<lb/>
weergalm der Ceylonse brieven buyten d’ongehoorde expressiën van antwoord, protesten<lb/>
en bedreygingen van reserve etc. over den gewenschten staat van dit eyland en d’extraordinaire<lb/>
harmonije met den Candischen Coning door den onvermoeyden arbeyd van den<lb/>
gouverneur in weerwil van alle daartegens aangewende machinatiën moet men geduurig<lb/>
bij de successi ve brieven ontmoeten, benevens den roem over desselfs eyndelose patiëntie<lb/>
en brandenden ijver om bij nagt en dag het welwesen van de Generale Comp. te besorgen<lb/>
en gade te slaan in spijt van alle malignanten, egter ook onder betuyging van gewaar te worden<lb/>
een terribel chagrin en verdriet over d’infame handelingen der bedientens aldaar, als<lb/>
vindende soo weynig vrugt uyt sijn trouwhertige ondeckingen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij veranderde wederom het personeel in Gale<lb/>
»</remark>
<para>Den coopman Anthony Snaats en den onderkoopman Jeremias van Vliet <fref ref="1"/>  gecommitteert<lb/>
zijnde geweest om te investigeeren op het gedoente van den Maturesen dessave<lb/>
Cornelis Taay van Wesel, die met Carthago hier is aangekomen. Van Vliet als successeur<lb/>
van desen en bijgevolgen al meteenen in een opperkoopmansbediening word aangesteld.<lb/>
</para>
<folio>Fol.294v.</folio>
<remark>«De goederen van 3 beambten te Galle werden verkocht, maar de opbrengst was nog niet<lb/>
de helft van het tekort in de pakhuizen ad 3844 rsd. , dat z(j zouden hebben; het aantal en de<lb/>
uitgebreidheid der stukken over dgl. kwesties is te groot om ze in Batavia te kunnen bestuderen<lb/>
»</remark>
<para>Het geprojecteerde cargasoen van retouren tot omtrent 5 tonnen gouts in fijne whaaren,<lb/>
uyt Bangalen met de fiuyten Lockhorst en Schellenberg te verwagten sijnde tot Gale,<lb/>
om met Wassenaar en Limburg benevens de Mochase scheepen Noorder- en Zuyderbeek<lb/>
desen jare te repatrieeren en waarnevens d’onse in cas van genougsame retouren gequalificeert<lb/>
sijn geworden te voegen het schip Bentvelt off een anderen bodem, bij haar uyt het<lb/>
vaderland te verwagten zijnde.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Jeremias van Vliet, 1709 onderkoopman op Ceylon, 1715 dessave van Mature, 1716 koopmansrang,<lb/>
1720 opperkoopman.<lb/>
</fnote>

<pb n="112" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0112"/>
<remark>«Becker moet, wanneer dat nodig is, schepen laten repareren en ze niet om de uitgaven van<lb/>
zijn gouvernement te verminderen in onvoldoende staat naar elders verzenden, hij dient ook de<lb/>
retourschepen te Gale te laten inspecteren en mag het scheepspersoneel daarvan niet overplaatsen,<lb/>
noch als ballast van Batavia gezonden suiker terugsturen, evenmin slechte soorten curcuma<lb/>
en katoenen garens, hij moet opgeven wat voor goederen overblijven voor de retourschepen van<lb/>
het volgende jaar, zo ook hoeveel peper te Gale aanwezig is voor patria, er niet nodig masthout<lb/>
uit patria moet naar Batavia gestuurd worden; ten onrechte klaagt hij er over, dat schepen uit<lb/>
Sur at te Ceylon niet aandeden, daar dit op de hem bekende last van de Hoge Regering geschiedde;<lb/>
de Oosterstein en de Rosenburg kunnen voldoende peper van Cochin naar Gale vervoeren,<lb/>
omdat daarbij komen 2 schepen uit Perzië; het Ceylonse retourschip Bennebroek verongelukte<lb/>
op de kust van Afrika; te Batavia was de kaneeleis 2000 balen voor de behoeften van Azië en<lb/>
de kleine Kamers, vóór de eis van 7 a 800000
$ van Heren XVII was ontvangen, de Hoge Regering<lb/>
vergrootte ze daarop tot 3000 balen, Ceylon moet dan 450000
® rechtstreeks naar patria<lb/>
zenden, de oogst was zeer goed<lb/>
»</remark>
<para>De caneelschillers onder het gebied van den Koning genoegsaam meer hulpe en vrijheyt<lb/>
door de bovenlandsche Cingalesen word toegebragt dan door onse eygen onderdanen<lb/>
in d’ limiten en bosschen van d’E. Comp.<lb/>
</para>
<remark>«Er z(jn op Ceylon nog 5458 balen kaneel van 1702 tot 1709, advies is van Becker en raad<lb/>
gevraagd hoe daarmee te handelen; men was te tegemoetkomend tegen de hoofden der chalias<lb/>
aangaande de slechte kaneel van 1709 en 1710, daarentegen is men b(j onbelangrijke zaken er<lb/>
zeer streng; in Zeeland had men in 1 708 wel lVk% onderwicht op de kaneel; in juli 1713 meldde<lb/>
Becker, dat de olifantenverkoop te Jafnapatam 43452rsd. opbracht, terwijl er daar nog 122<lb/>
overbleven, 22 juli 1714 schreef men echter uit Colombo, dat thans slechts 58 van 262 olifanten<lb/>
werden verkocht voor 22855 rsd. en vervolgens tot 25 aug. nog 18 voor 8838 rsd. , de Hoge Regering<lb/>
meent, dat de oorzaak is de verhoging van de prijs met 20%<lb/>
»</remark>
<para>Na de largatie van den wannia don Gaspar uyt sijn Jafïanapatnams arrest den rebel<lb/>
Poenien wel genoodsaackt soude wesen uyt de bosschen te wijcken, alsoo hij tans bij niemand<lb/>
der wannias acces vond dan alleen bij don Diego Poloe Nellamapane.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering gelastte 6 getemde olifantjes voor den Sjah gereed te maken; men verzorgde<lb/>
er Gamron niet van al het geëiste textiel; men zond van Batavia geen contanten naar<lb/>
Ceylon, daar het met de Bentveld voor f. 100000 aan dukaten uit patria ontving en er voorts<lb/>
nog 60000 uit Perzië kwamen, ook in 1715 zal zo’n zending voor de textielopkoop in Madura<lb/>
plaats vinden, textiel moet men er beter verpakt verzenden; bij gebrek aan scheepsruimte zond<lb/>
men maar 800 kisten met 25000
® spiaulter en 19996
® tin naar Ceylon, daarom zal men<lb/>
van daar maar 1000 in plaats van 2000 kisten staafkoper naar Negapatam zenden; 100000<lb/>
ijzer werd van Colombo naar Cochin gezonden; hoewel Becker opgqf geen rijst van Negapatam<lb/>
nodig te hebben, vroeg hij 300 last van Java aan, die men hem met de Oosterstein toezond, voor<lb/>
Jafnapatam kocht men 300 last nelly te Batikalao aan, ook kocht men te Colombo rijst van de<lb/>
barkiers voor 28 rsd. het last; met de Unie zouden 70 baten koffie van particulieren van Galle<lb/>
naar Batavia zijn gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Nogtans word ook tot lof der Nigombose ingesetenen (men mag hopen, dat het waar<lb/>
sij) bij d'Colombose advisen ternedergesteld, sijlieden eenparig na de dimotie van den<lb/>
</para>

<pb n="113" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0113"/>
<remark>«Er zyn 3 , , Cingalese evangelia
’ ' ingevoerd; ds. Van Leesten stierf er; op verzoek van daar<lb/>
is de apotheker Arnotdus Weylandt naar Ceylon gestuurd; aan den in het ,,swarte fort
<special>&quot;</special> gestelden<lb/>
Aru Teko werd 659 rsd., zijnde de opbrengst van zijn te Batavia verkocht goudwerk en slaven,<lb/>
gezonden voor zyn levensonderhoud; de Fortuin van Angelo Naatche werd wegens kaneelsluikerij<lb/>
geconfiskeerd en voor 3000 rsd. verkocht; de Fransen schreven Becker over , , den marquis<lb/>
de la Nerolle
<fref ref="1"/>  te Candia’j.<lb/>
</remark>
<para>Omtrent Chilauw door een der Ceylonse houkers was ontmoet een driemastige Fransche<lb/>
barcq, voorgevende uyt St. Malo te komen en uyt 2 Moorse scheepen geligt te hebben<lb/>
een somma van 80000 p.s ducatons.<lb/>
</para>
<para>
Een Engelsch schip, genaamt d’Elisabeth, onder captain James Lapthorne, die uyt<lb/>
vreese van op de wal te sullen geraacken permissie had gekregen sijne contanten aan de<lb/>
wal te mogen brengen, dog naderhand gesuspecteert wierd een lorrendrayer te wesen en<lb/>
met intentie beset tot het sluyken van canneel, die nae de gerugten van daar wel was weggesleept<lb/>
onder het onbepaalde
<fref ref="2"/>  gesag van den modliaar Pereira.<lb/>
Aan den gouverneur Herrison op Madraspatnam gerestitueerd is geworden op sijn e.s<lb/>
reclaam het scheepje Sindateri, hetwelk - tot Gale onder eenen La Jeunesse al vrij<lb/>
subit g’arresteerd geworden was.<lb/>
</para>
<para>Seecker Portugeesch captain, die, uyt angst van Malacca gevlugt zijnde, aldaar een impressie<lb/>
bij d’onse op Ceylon had weten te verwecken, alsof die stad reets aan de Franschen<lb/>
was overgegaan.<lb/>
</para>
<remark>«Enige bij Man aar gestrande Portugezen werden geholpen, de Denen mochten een schip<lb/>
niet vertimmeren in de baai van Trincomale; 31 aug. 1713 was in Ceylon in eenjaarf 236329<lb/>
gewonnen; de kruitmolen te Gale wordt afgebroken, de leprozerie te Colombo verkleind; men<lb/>
mag er bedorven vlees uit patria niet verkopen, maar moet het in zee werpen; te Gale zouden<lb/>
de pakhuismeesters frauduleus gehandeld hebben met ballastgoederen<lb/>
»</remark>
<para>Een swaare dijkage off circumvallatie door seeckeren parrowa van Tutucorijn aldaar opgeworpen<lb/>
en de smaak hebbende na een werk van fortificatie, - voorm. parrowa, met<lb/>
</para>
<para>namen Saviël Coerea, te dier saké tot Colombo is opgeroepen.<lb/>
</para>
<remark>«Onderdanen van den Teuver zouden betrokken zijn bij handel in particuliere koopmanschappen;<lb/>
De Bevere bracht een geschenk van 3903 rsd. aan den Vorst van Kandi over, o.a.<lb/>
, , een schoone diamante boot met een paar ringen voor de Keyserinne” ad 2000 rsd. , hij bracht<lb/>
terug geschenken, begroot op 2882 rsd., w.o. een nog niet verkochte getande olifant van 2522<lb/>
rsd. ; men heeft Becker<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Gewezen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De eerste letter is niet duidelijk, mogelijk een N.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Onbeperkt, niet duidelijk bepaald.<lb/>
</fnote>

<pb n="114" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0114"/>
<para>
- op versouk van het hoff van hier voorsien met vier witte paarden, hebbende<lb/>
glaase oogen neevens eenige witte en swarte conijnen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Malabar kwam een brief van commandeur Barend Ketel van 19 mei, die men 21 sept.<lb/>
met de Rosen burg beantwoordde, die peper en koehuiden voor de verpakking van kaneel van<lb/>
daar naar Colombo moet overbrengen; de uit Perzië komende Donkervliet, Carthago en Belvliet<lb/>
kwamen pas 18 juli voor Tuticorin, zodat ze geen peper van Malabar naar Ceylon konden afvoeren,<lb/>
men heeft te Chetway en te Gale daarvan grote voorraad, in het laatste genoeg voor<lb/>
de retourvloot; 2 uit Perzië komende schepen moeten in 1715 de peper uit Chetway en zuidelijker<lb/>
plaatsen af halen, de peper maakt thans in pat r ia goede prijzen, de inkoopsprijs werd met succes<lb/>
met een halve dukaat per candyl verminderd; het<lb/>
»</remark>
<para>
- voorstel der Cochimse bedientens om de Mooren uyt Souratte tot den afhaal<lb/>
van peper uyt de Cochimse pakhuysen te locken door een licentie tot het aanvoeren van<lb/>
amfioen en andere coopmansz. word afgeslaegen.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens de laatste boeken verloor men in Malabar in een jaarf 149858; op crediet mag<lb/>
men er niet verkopen; hoop op toename van de handel te Barsalore, daar<lb/>
»</remark>
<para>
- - _ den vreede tusschen de Cannaresen ten hove van Bed roer
<fref ref="1"/>  en de Portugesen<lb/>
tot Goa voor de deure staat.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel mengde zich tegen de verboden in enigszins in die strijd; men zond naar Malabar<lb/>
500 kisten koper, 10000
® spiaulter en 15281
® tin, de koperprijs is er vrij hoog; bijzonderheden<lb/>
over de handel aldaar; 15000
ffi cardamom, gekocht voor 100 Moorse dukaten<lb/>
de candyl, werd per Uno naar Gamron gezonden; de vorige schepen uit Perzië en Suratte hadden<lb/>
geen 4 weken voor C och in moeten blijven verversen; rekening van<lb/>
»</remark>
<para>
- f. 981, als de erfgen. van den Armenischen medicus Abdul Cadir aan d’E.<lb/>
Comp. sijn verschuldigt wegens het onderhout sijner Persiaanse paarden tot Cochim.<lb/>
<folio>Fol.337v-338r.</folio>Permissie om in vonnissen ten definitive te laten ophalen versegulde advisen van leden,<lb/>
die door siekte off andere wettige redenen niet in rade praesent sijn, soo lange de praesente<lb/>
leeden geen seve stemmen konnen uytmaken.<lb/>
</para>
<remark>«Men bestelde er 100 a 150 staven, de het vorige jaar naar Batavia gezonden 76 stierven<lb/>
merendeels; met de Rosenburg zond men 19400 Europ. dukaten derwaarts, men heeft er nog<lb/>
60000 uit Tuticorin te wachten, later zullen er nog 80000 uit Perzië volgen, alles te gebruiken<lb/>
voor de peperinkoop; weesmeesters verschaften er 2934 rsd. voor een wissel op Batavia; benoemingen<lb/>
in Malabar; de constabel<lb/>
»</remark>
<para>
- Hans Nieuwbouwer - met nog 4 andere Europeesche dienaren door het<lb/>
verkeerd behandelen eeniger vuurwercken onder het celebreeren der laatste vrede gesneu-<lb/>
velt - - -<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tenrechte Bednur.<lb/>
</fnote>

<pb n="115" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0115"/>
<remark>«is; men had er teruggekomen deserteurs niet mogen pardonneren en de Engelsen geen vergunning<lb/>
geven tot reparatie van de Calicut-Merchant in de rivier van C och in; de Barzande is<lb/>
nu definitief verlaten, dit is aan den Vice-Rey van Goa gemeld, die ten onrechte meende, dat<lb/>
zijn Arabische vijanden Hollandse bombardiers gebruikten<lb/>
»</remark>
<para>Voorts houden sig de Deenen op Errowa
<fref ref="1"/>  v rij stil en d'Engelse maken na hun voorig<lb/>
voorgeven nog geen grooten haast om in het geheel van Calicoet op te staan en na Tallichery<lb/>
te gaan verhuysen, alwaar sij met het landvolck bijsonder in de war leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Het Franse schip Venus passeerde 2 mei C och in op weg naar Sur at te<lb/>
»</remark>
<para>
Onder de Carmeliter papen is aldaar overleeden fre Innocentio de St. Onufrio - ,<lb/>
invoegen aldaar nu alleen maar overschiet den ouden Carmeliet fre Arsenio, die sig tot Warapoli<lb/>
bijsonder stil houd en soo ook den Jesuïtsen biscop Jan Ribeiro onder den caymaal<lb/>
van Coenattoechery
<fref ref="2"/> , grensende op een half mijl na aan het rijck van den Sammorijn, invoegen<lb/>
men hem daar ook maar stil laat blijven, evenals het school der Jesuïten onder den<lb/>
caymaal van Ambelecatti al van over veele jaeren uyt goeden aspecte tot vermijding van<lb/>
noodeloose opschuddingen geconniveerd geworden is, soo lange de paapsche Christenen,<lb/>
onder ons en den Cochimsen Coning sorteerende, beneevens die van St. Thomas maar in<lb/>
rust en ongemoeyt mogen blijven, waarop de onse bij renovatie is gelast te letten en geen<lb/>
paperijen buyten de practijcq en ordonnantiën te tolereeren, ten welcken reguarde het retour<lb/>
van den Carmeliter biscop don Mauritio de Santa Theresia nae Coudewaar niet qualijck<lb/>
slagen kan.<lb/>
</para>
<remark>«Het fortje te Chetway is vrijwel gereed; in Calicut was men daar tegen,<lb/>
»</remark>
<para>
- bijgevolgen al een goede partij Nayros gereed stonden om d’onse onder het<lb/>
graven der fondamenten te overrompelen, maer dit desseyn bleeff steecken, wanneer tenselven<lb/>
stonde in de maand october 1713 casueel sig vertoonden te deser custe de 9 Bataviaase<lb/>
scheepen.<lb/>
</para>
<remark>«Men kan er nu den Sammorijn weerstaan; 24 kanons van Batavia worden derwaarts gezonden,<lb/>
de houten pagar zal er nu worden afgebroken<lb/>
»</remark>
<para>Navolgens het jongste contract
<fref ref="3"/>  alsnog bij den Sammorijn onder de hand te insisteeren<lb/>
(omdat sulx door de tegenwoordige Europese vreede niet in het openbaar mag geschieden)<lb/>
tot uytsetting van den Franschen resident tot Calicoet, alsoo denselven bijsonder bij<lb/>
de landgrooten apparentelijk door sijne oorblaserijen tegens het gedoente van U Ed.le Hoog<lb/>
Agtb. bemint en besint scheynt.<lb/>
</para>
<remark>«Bijzonderheden over verdere bouwwerken<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Juister: Edavai, op 8'/:° N B. aan de Kust van Malabar, de Denen hadden er sedert 1695/6<lb/>
een vestiging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cunatuchery, Cheri-nederzetting, de ligging blijkt uit de tekst, het gebied heette Cunattunaddu.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. art. 2 van het contract van 8 jan. 1710,
<emph>Corpus</emph> IV,
<emph>p.</emph> 340.<lb/>
</fnote>

<pb n="116" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0116"/>
<remark>«Naar zijn voornemens goed te informeren<lb/>
»</remark>
<para>Den Bargaresen balnoor, met wien men noyt een regtsinnig engagement om sijnen bedriegchelijken<lb/>
aard heeft konnen maeken, sogt onlangs de onse aan te setten door valsche<lb/>
olas tegens Ali Ragia, hetwelke door origineele brieven van den Koning in Collastri ondekt<lb/>
zijnde, is sulx een nieuwe oorsaack geweest gem. balnoor nog in het een, nog in het ander<lb/>
mag werden vertrouwt.<lb/>
</para>
<remark>«Evenmin<lb/>
»</remark>
<para>
- Poenetoer Nambedi benevens de Nambedis Mannecalatte en Ainecoety, op<lb/>
de Cochimse noordergrensen zijnde gelegen, waarvan dese twee sig tans stil houden en het<lb/>
huys van Aynecoety door een inwendige tweespalt onder de princen niet seer vast staat,<lb/>
dog egter tans met den Sammorijn door de besetting aan de Cettowase rivier dan wel met<lb/>
de princen uyt Bettette tot Tannoer soo ligt geen alliancie sullen konnen maken alswel bevorens.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>De princen van Bellange, tans wat rijckelijck in getal en van vreese voor de Sammorijnse<lb/>
bestoockingen ontdaan zijnde, door weelde wat loshoofdig worden, waarop d’onse<lb/>
gelast is regard te nemen en soo ook op het rijck van Berkenkoer, alsoo de princen sig daar<lb/>
ook niet nae behooren komen te gedragen, omdat den Coning een slegt hooft is, dog den<lb/>
Koning van Teckenkoer is wat stoutmoedig geworden en heeft den Coning van Cochim<lb/>
en Porca redenen van offensie gegeven, hetwelk hem mogelijk sonder vereyschte satisfactie<lb/>
niet seer wel sal bekomen, wanneer sij dat komen te vorderen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Parur<lb/>
»</remark>
<para>
- veynst sig ook met den paljetter te weesen in oneenigheyt en alsnog over hunne<lb/>
limitscheydingen onbevreedigt, nogtans (seyd men) dat se derweegen sijn overeengekomen<lb/>
en met malcanderen in een heymelijk goed verstand, over sulx d’onse gelast is die<lb/>
twee cnapen wat nauw te observeeren en te houden onder de vereyschte discipline, van gelijcken<lb/>
aan d’andere cant de souvraine Princen niet al te seer te beteugelen in het straffen<lb/>
hunner pecceerende onderdaanen, alsoo sulx eenigermaten ons in dier maniere omtrent een<lb/>
voorval onder den Ragia van Cranganoor was te vooren gekomen en met ongenoegen, dat<lb/>
de princen van het Mangattise rijk alsnog malcanderen niet konnen verdragen, waaronder<lb/>
den Paroesen Koning ook voor stookebrand ageerd, des d’onse nogmaal zijn aangeset d’assopiatie<lb/>
te bevorderen en soo ook onder de caymaals van Sjangerecodda <fref ref="1"/>  en Coddachery,<lb/>
die alsnog tegens malkanderen infest blijven, alschoon den derden caymaal van Coenatery<lb/>

<fnote ref="1">Chamharam Kotha, gebied ten oosten van Cranganore.<lb/>
</fnote>

<pb n="117" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0117"/>
gesturven en door d’onse voorsigtelijck aan beyde d’andere hel celebreeren van den rouw<lb/>
belet is geworden, hetwelk daarom tot promotie van rust g’approbeerd is en soomede dat<lb/>
den Cettowasen landheer Payenchery Nayro, tans langs hoe meer op ’s Comp. bondgenoodschap<lb/>
vertrouwende, in vrundelijckheyt is afgewesen in sijn versoek om nader alliantiën<lb/>
met ons ten sijnen besten aan te gaan, alsoo hem wierd vertoond in het eerste contract<lb/>
alles na behooren was begrepen.<lb/>
</para>
<remark>«Kleine geschenken aan diverse Vorsten en prinsen gegeven; de Canarijn Nanna Porbu<lb/>
zond den Gouverneur-Generaa! 16 mei een Portugese brief tot lof van zichzelf en wijlen zijn vader<lb/>
Babba Porbu en klachten over de commandeurs en de Koningen van Cochin; de vorig jaar<lb/>
naar Suratte, Mokka en Perzië gezonden 3, 2 en 4 schepen kwamen door onstuimig weer en<lb/>
met vete zieken pas 13 jan. ter rede van Suratte, de laatste 4 vertrokken 12 febr. naar Gamron,<lb/>
eerst eind juli en half augustus kwamen de Popkensburg, Doornik en Huis te Hemert te Batavia<lb/>
terug met berichten van 20 april van Ketelaar en cargasoen van f. 458579, vnl. textiel en indigo;<lb/>
14 aug. vertrokken naar Suratte langs de snelle weg buiten om de Malediven de Unie, Koning<lb/>
Karei en Neptunus met carg. van f 505861, w.o. specerijen, suiker, koper en ijzer, 5 oct. nog<lb/>
het fregat Kijkuit met carg. van f. 7705 met de Uno, bestemd voor Gamron, ze moeten bij Malabar<lb/>
samen blijven met het oog op Angria; Ketelaar moet de 4 schepen spoedig en zonder op<lb/>
elkaar te wachten terugzenden, één schip mag vrachtgoederen naar Gamron brengen, zo daar<lb/>
minstens f. 40000 op te winnen valt; eind febr. vertrokken van Suratte de Noord beek en de Zuiderbeek<lb/>
naar Mokka, waarheen men geen wissels kon zenden, wat er weinig toe doet, daar men<lb/>
voldoende van Batavia meegaf en er zo nodig wissels op Suratse koopluiden kon trekken; 31 aug.<lb/>
1713 was in Suratte in een jaar f. 567273 bruto gewonnen tegen f. 158630 aan lasten<lb/>
»</remark>
<para>De negotie weegens de onveyligheyt der wegen, gebrek van contanten en de ingevoerde<lb/>
methode der wisselaars, die geen gelden sonder alvorens een hoog opgeld te korten wilden<lb/>
afgeeven, als zieltogende terneder lag.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over de verkoop aldaar; op 418750
ft staafkoper werd van 5 7
<special>Va</special> tot 59Vi% gewonnen,<lb/>
op 591822
ft suiker 702/%%, op 700554
ft peper 54V%%, op 150000
ft ijzer 39V*%; men<lb/>
moet er het Japanse koper duurder verkopen; gegevens over de inkoop, die vrij goed lukte behalve<lb/>
in Agra wegens de onveiligheid; een deel van het ingekochte te Ahmadabad werd van de<lb/>
naar Suratte trekkende kafilah geroofd; het is nog onzeker, of men het aan de V.O.C. toegezegde<lb/>
huis te Suratte kan behouden,<lb/>
»</remark>
<para>
- nademaal des - gouverneurs soon, Joaan Bagt genaamt, na desselfs<lb/>
verscheyning ten hoove en op de verthooning, dat dit gebouw niet aan sijnen vader, maar<lb/>
aan hem, als voor sijn eygen geit gekogt sijnde, toebehoorde, van den jegen woord igen Mogol<lb/>
Farogchier onder het segel van den rijxcancelier Abdullachan, ten sijnen faveure had<lb/>
weten te verwerven een bevelschrift, waarbij de Souratse regenten g’ordonneert sijn te berigten,<lb/>
hoe ’t daarmede gelegen sij en alhoewel ’t berigt daarop ten voordeelen der E. Comp.<lb/>
gegeeven is, soo stellen onse ministers nogtans het behoud van die woning genoegsaam<lb/>
desperaat.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel zegde 1500 ropia toe voor een nieuw eigendomsbewijs, wat de Hoge Regering<lb/>
af keurt en ten laste van betrokkenen brengt; men gaf evenveel uit voor<lb/>
»</remark>

<pb n="118" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0118"/>
<para>
- het vernietigen van sekere waarschijnelijk gepractiseerde <fref ref="1"/>  en ongehoorde<lb/>
pretentie, hierin bestaande, dat de presente Koning Farogchier met geweld soude g’eyscht<lb/>
hebben de restitutie van de juweelen, doorsijne jonste voorsaten Bhaduren Jehaandaarsjah<lb/>
aan den ambassadeur Ketelaar tot een wedergeschenck toegevoegt.<lb/>
</para>
<remark>«Ook dit is voor rekening der betrokkenen, daar die geschenken al naar Batavia gezonden<lb/>
zijn; er dienen in Suratte 4 pennisten en 11 militairen te veel, die geleidelijk zullen verdwijnen;<lb/>
Daniël Hurgronje kwam te Batavia met de Popkensburg; de met de Kijkuit naar Suratte gezonden<lb/>
Engelbert van Assendelft zal er mr. Gideon Boudaan op diens verzoek als fiskaal aflossen;<lb/>
de enkele nog onder de V.O.C. berustende juwelen uit de tijd van de bezetting van de rede<lb/>
zijn aan den nu verschenen eigenaar gerestitueerd; de makelaars Riksigdas en Bagwandas verklaarden<lb/>
tevreden te zijn, zo hun 175000 ropia voor geleden schade werd vergoed, dit mag geschieden,<lb/>
mits niet in het geheim en met instemming van de andere verwanten van den vroege ren<lb/>
makelaar Kissendas; Farrukh-Siyar verleende bevelschriften voor de V.O.C. handel in Coromandel,<lb/>
Bengalen en Suratte, waarvan in
<ref>Corpus IV </ref>slechts die voor Golconda, nr. DCCV,<lb/>
1 febr. 1713, is te vinden; het personeel had niet over een nieuwe ambassade mogen spreken,<lb/>
alvorens opdracht van Heren XVII ontvangen te hebben,<lb/>
»</remark>
<para>
- boven en behalven dat het Mogolse rijk, hoewel de saaken haar ten goeden<lb/>
scheynen te schicken en niemand de kroon betwist, nog geen volkomen rust geniet, mitsgaders<lb/>
de Ragiapouten haar niet willen submitteeren en met 50000 manruyters en ruym<lb/>
sooveel voetvolck op de noordelijkste grensen van hun land in ’t veld en omtrent Asmeer1
<fref ref="2"/> <lb/>
gecampeerd lagen, waartegen den Mogol sijne krijgsmagt onder den opperveldoversten<lb/>
Hassen Ali Chan wel buyten de stad Dilly bijeen versamelt heeft, nogtans geen haast maakt<lb/>
jegens gedagte rebellen op te trecken en deselve aan te tasten, waarover men al divers discoureerde<lb/>
en sustineerde, off daaronder wel iets anders mogte schuylen en den Koning gesint<lb/>
wesen de ambitie van eenige voorname amarouwen, onder welk groote jalousie en diffidentie<lb/>
smeuld, te dempen.<lb/>
</para>
<remark>«De makelaar Dakkhani Ram beweerde kans te zien de gewenste stukken, door den Groot -<lb/>
Mogol getekend, te kunnen verwerven, daarop ging Ketelaar niet in, hij had een slag om de arm<lb/>
moeten houden in verband met Huysman’s pogingen, vanuit Bengalen ondernomen; Huysinkvelt<lb/>
zond aan de Hoge Regering<lb/>
»</remark>
<para>
- een request van een trotsen en verwaanden inhout en doorsaayt met jacktan-<lb/>
tiën
<fref ref="3"/>  en snorkerijen, tendeerende om van daar verlost of in qualiteyt en gage verhoogt te<lb/>
mogen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal hem te Delhi laten vervangen; de Portugezen<lb/>
»</remark>
<para>
- met 5 kloeke oorlogscheepen en even sooveel goerabs - ter Souratse<lb/>
rheede verscheenen, mitsgaders met de Masquetse Arabieren, sterk 7 capitale scheepen, in<lb/>
’t gesigt der - ankerplaats in conflict geraakt sijn, waarmede de eerstgenoemde niets<lb/>

<fnote ref="1">Listig in elkaar gezette.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ajmer, de sleutelpositie van Radjputana, gelegen op 26° 40' N.B. en 74°42' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jactance, frans: grootspraak, opsnijderij.<lb/>
</fnote>

<pb n="119" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0119"/>
anders uyt(ge)wonnen, dan dat se hunne vijanden verjaagt en na de terugkomst een g’arresteerd<lb/>
schip gerelaxeerd gekreegen hebben, wesende sij daarop ’s nagts den 27en maart stilletjes<lb/>
weeder vertrocken, sonderdat men heeft kunnen ontdecken waarheenen en of se terugh<lb/>
stonden te koomen, maar alvorens dese zeestrijd ondernomen wierd, is vanweegens<lb/>
den Souratsen stads-gouverneur Goodsja Abdul Hemmied Chan <fref ref="1"/>  aan onse ministers versoek<lb/>
gedaan van door ’s Comp.s scheepen, die toenmaals ten getalle van negen stux aldaar<lb/>
g’anckert lagen, te willen doen beletten, dat gemelte twee parthijen geen vijandlijckheeden<lb/>
ter rheede pleegden en de Moorse scheepen geprotegeerd mogten werden, dog dit hebben<lb/>
de onse gedeclineert en soowel aan de Portugeesen als Arabieren op hunne requisitie en onder<lb/>
de vereyschte protestatie belooft een volkomen neutraliteyt te sullen onderhouden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.377-378v.</folio>
<para>Den Goasen Onderkoning sekeren Jesuïtsen pater, genaamt Josephus de Sylva, voor<lb/>
ambassadeur aan den Mogol had afgesonden, dewelke na een rond jaar verblijvs ter steede<lb/>
Souratte van daar eyndelijck met een suite, meer nae een pellegrimage als een ambassadeurstrain<lb/>
gelijckende, nae ’t hov gereyst, dog tot nog toe weegens de rebelleerende Ragiapouten<lb/>
en daaruyt ontstane onveyligheyt der weegen niet verder dan tot Amedabaad g’advanceert<lb/>
was.<lb/>
</para>
<remark>«Op verzoek van den kroonprins van Siam bracht men 5 van zijn dienaren met handelsgoederen<lb/>
naar Suratte over; de Waarde vertrok 14 sept. naar Mokka om daar 5 a 600000
<ref>&amp; </ref>koffie in te kopen, ze moet uit de buurt van Goa naar de Rode Zee oversteken, ze voert 105<lb/>
zeelieden en 15 soldaten en moet uiterlijk 15 aug. weer van Mokka vertrekken, ze heeft cargasoen<lb/>
van f 144368, allerhande waren en geen contanten; men schreef o.a. aan den Imam<lb/>
van ,,'t geluckig Arabiën”; buiten de Malediven om vertrokken 27 juli naar Gamron de Prins<lb/>
Eugenius, Kockenge, Middelwoud en Nesserak met carg. van f 515564; de Middelwoud mag<lb/>
vrachtgoederen van daar naar Suratte overbrengen, evt. ook de Nesserak, mits vroeg vertrekkende;<lb/>
men wil het restant van de onkosten van het overbrengen van Mir Mortusa ad f 31705<lb/>
niet in zwavel ontvangen; men had ook moeten beschenken<lb/>
»</remark>
<para>
- den hertog van die plaatse1
<fref ref="2"/>  Alie Resal-Chan benevens sijn stedehouder en<lb/>
ook [niet] afwijzen] - de schenkagiepaarden, welke gem. hertog door den laastgen.<lb/>
na gebruyck d’E. Comp. had laten aanbieden.<lb/>
</para>
<remark>«Het weigeren werkt alleen maar irriterend; directeur Backer had in oorlogstijd de Vrijburg<lb/>
niet alleen via de Westerse kantoren met carg. van f 401714 naar Batavia moeten zenden en<lb/>
de Belvliet aanhouden, dat schip was er niet nodig, want het viel niet te vrezen, dat de Perzische<lb/>
autoriteiten te Gamron met geweld Macaré als V.O.C. directeur zouden installeren; men zond<lb/>
per wissel van Gamron 2Vi a 3 ton naar Ispahan, waar men gemakkelijker dukaten a ruim f<lb/>
5- het stuk kan verwerven, terwijl ze te Gamron schaars zijn en ruim f 6- kosten, beter nog<lb/>
had men zoals voorheen de kooplieden kunnen vragen de gekochte V.O.C. waren te Ispahan<lb/>
met dukaten te betalen, 80000 dukaten moeten naar Malabar gezonden worden, 60000 naar<lb/>
Ceylon, te verdelen over twee schepen; 11 sept. kwam via Tuticorin van Gamron de Donkervliet<lb/>
met carg. van f. 223057, vnl. 12741
® zijde en 34200
® Kirmanse wol, voorts nog 15000<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Khodja Abdul Hamid Khan was tweemaal gouverneur van Suratte, daar tussen in trad Mohammad<lb/>
Beg Khan als zodanig op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gamron.<lb/>
</fnote>

<pb n="120" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0120"/>
<remark>dukaten; men zond 5 oct. de Uno derwaarts met carg. van f. 28151, diverse waren; Grousius<lb/>
kwam met de 4 schepen van 1712 pas 31 maart 1713 voor Gamron; de Donkervliet had toen<lb/>
een lek, waardoor 15157
® peper en enige suiker bedorven raakte; de Huis ter Donk werd nog<lb/>
bij Gamron gehouden; men gaf er de Donkervliet en de Carthago samen cargasoen van f.<lb/>
496553 en de Belvliet vanf 425198, w.o. 60000 dukaten voor Malabar, een onjuiste verdeling;<lb/>
het personeel schrijft er te uitvoerige brieven, ook via de landweg naar patrio, waar ,,sulcke sware<lb/>
pacquetten
” verduisterd zouden kunnen worden; te Ispahan waren laatstelijk 43000 dukaten<lb/>
en voorts nog een kapitaal van f. 170637, daartegen in te ruilen; men had er voor Bengalen in<lb/>
1711 voor 2 ton aan zilveren abbassis moeten inkopen; de schuld van het transport van Mortusa<lb/>
aan de V.O.C. is tot f. 13642 verminderd<lb/>
»</remark>
<para>De laastgem. <fref ref="1"/>  was reets tot Gamron gearriveert en gerecipieert door de bediendens,<lb/>
die niet twijffelden, of souden met hem in een goet verstand leven, gelijk men ook niet<lb/>
twijffelde, of sulcx soude niet minder sijn met den nieuwen sjabandhar, wiens naturel goed<lb/>
en van ouds bekend was. Onderentusschen had den eerstgen.1
<fref ref="2"/>  de residenten tot Ispahan,<lb/>
wanneer deselve hem waren komen feliciteeren, aangesproocken om eenige paarden van<lb/>
den Koning, welcke dienen souden tot geschenck aan den Mogol (en uyt het inlandsch<lb/>
schip Pettersia ontscheept waren uyt bedugtinge voor de Masquetters en de Portugeesen)<lb/>
met een van ’s Comp. bodems in Souratta te willen overvoeren, ’tgeen door haar beleefdelijck<lb/>
geëxcuseerd sijnde, soo hadde hij versogt, dat sulx dan mogte geschieden, wanneer<lb/>
’reenig schip met vragtgoederen derwaard kwam te vertrecken, ’tgeen sij aangenomen hadde.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De Sjah vroeg om 4 kleine olifantjes; men moet er niet te veel contanten onder de makelaars<lb/>
laten, het personeel beweert niet te hebben kunnen ontdekken, wie particulier dukaten<lb/>
uit Ispahan liet afvoeren; de tuin te Essin werd voor f. 1275 verkocht, maar het huis te Lar was<lb/>
onverkoopbaar; men vond te Gamron geen kooplieden, die tegen betaling van contanten de tegenwaarde<lb/>
in Mokka wilden uitbetalen ter vermijding van risico en vrachtprijs; Grousius nam<lb/>
10 mei de dienst van Backer over; men verkocht er in mei suiker met van 111 tot 174% winst,<lb/>
peper 111%, radix china 365%, sapanhout 183%, textiel en fijne specerijen gingen moeilijker van<lb/>
de hand; 31 aug. 1713 was er in een jaar gewonnen f. 518927 tegen f. 89296 aan uitgaven; Macaré)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- (buyten het uytstrooyen van verscheyde quaadaardige en valsche gerugten)<lb/>
biljetten hadde laten aanslaan in ’t moors en arabies, waarbij hij de menschen nodigde tot<lb/>
het verleenen van verklaringen onder belofte van impuniteyt, dat hij eenige ongeregelde<lb/>
Mooren in sijne dienst hadde genomen en den tolk Elias Sahied op sekeren avond van de<lb/>
straat doen ligten en, gebonden, doen tekenen alles, wat hij begeerde, hebbende de residenten,<lb/>
wanneer sij ten dien eynde voor sijn huys waren gekomen, in plaatse van in te laten<lb/>
met 3 kogels door de deur gegroet. De heer Sephicoelichan had tot voorkominge van meer<lb/>
diergelijcke geweldenarijen publijcq over Macaré geklaagt bij den Koning, 'tgeen soo verre<lb/>

<fnote ref="1">NI. „Bienbeek”, de „ianitsijn of stedehouder” van den nieuwen sjahbandar Mirza Said Ali,<lb/>
die vroeger dit ambt ook reeds bekleedde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld wordt Mortusa.<lb/>
</fnote>

<pb n="121" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0121"/>
was gegaan, dat de Vorst desselfs afsendinge aan den rijxbestierder hadde belast, ’tgeen<lb/>
dese minister egter had weeten te stremmen met te vertoonen, wat voordeel Macaré het<lb/>
rijck hadde toegebragt.<lb/>
</para>
<remark>«Later maakte hij den rijksbestuurder wijs, dat er geen nieuwe directeur te Gamron was<lb/>
gekomen; 64 V i carga of 26314
ffi zijde werd geleverd voor f. 137379, verrekend met de schuld<lb/>
van het hof, die tot f 405360 daalde<lb/>
»</remark>
<para>
W anneer de - residenten onsen brieff aan den rijxbestierder kwamen over te ge¬<lb/>
ven en daarnevens in geschrift versogten d’overgave van Macaré, restitutie van ’t geleende<lb/>
en de boeken van de makelaar, mitsgaders herstellinge van ’s Comp. ingetrocke vrijheyt<lb/>
en ’t vrij houden van Moorse dienaren (welke laatste aan ’s Comp. tolck bij mandement<lb/>
aan alle Christenen verboden was en tot groot ongemack van desel ve strekte), had gem.,c<lb/>
minister de brief en ’t versoekschrift slegs bij hem nedergelegt, haar ophoudende met eenige<lb/>
vragen, tersake geensins dienende, sonder haar te geven eenig uytslag.<lb/>
</para>
<remark>«Men zocht daarna hulp bij den Gamronsen hertog AH Resakhan en 5 anderen, hun 250<lb/>
toman of f. 10625 belovende, zo zij het vertrek van Macaré naar Gamron verwierven, de rijksbestuurder<lb/>
zegde dit daarop toe, het was een geluk, dat<lb/>
»</remark>
<para>- het mandament tegens het houden der Moorse dienaren door het goede officie<lb/>
van den Gamronsen hertog so verre gemitigeerd [was], dat men deselve soude mogen<lb/>
gebruycken tot voorlopers bij de paarden.<lb/>
</para>
<para>
Miersa Mhamet Alie, superintendent van ’s Konings reken- of finantiekamers, had<lb/>
- seer gedoleerd, overdat men hem niet eens beschonck, dewijl hem niet onbekent<lb/>
was, wat jaarlijx aan sijn voorsaat, Miersa Rebbie, was gegeven en dat de vriendschap op<lb/>
die wijse niet bestendig konde blijven.<lb/>
</para>
<folio>Fol410v-411r.</folio>
<remark>«Men zegde hem geschenken toe, zo hij de V.O.C. hielp<lb/>
»</remark>
<para>
Het retireren der Engelse residenten uyt Ispahan na Chiraas en hare pretensie tegens<lb/>
't hoff, den optogt van Mier Weyts na Haraat <fref ref="1"/>  en de groote ontsteltenisse, welke deselve<lb/>
in die stad veroorsaackt hadde bij gebreck van de noodige middelen tot tegenweer, mitsgaders<lb/>
de ongeregelde levensmanier van den Koning, 't murmureeren van 't gemeen in Ispahan,<lb/>
d'oneenigheyt der grooten, ’t exploict der Arabieren op Congo.<lb/>
<folio>Fol412r</folio><super>v.</super><lb/>
</para>
<remark>«De rijksbestuurder Sjah Kulikhan schreef:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij (rijxbestierder) niet konde nalaten aan den Heere Generaal bekend te<lb/>
maken, hoe al lange gebleken was, dat de dienaren en onderhorige van d’E. Comp. dieverijen<lb/>
begingen in den handel van d'E. Comp. en die van den Coning, dog dat hij ten respecte<lb/>
van de groten (opperhoofden) van gem. Comp. altijd na gelegentheyt hadde gewagt<lb/>
om sulx met sekerheyt te konnen doen blijcken en vertonen, wat nadeel sij die beyde hadden<lb/>
toegebragt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Herat, toen Perzische stad in West-Afghanistan op ruim 35° N.B. en 63° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="122" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0122"/>
<para>dat het gewese Spahans opperhooft Pieter Macaré hem op versoek daarvan (in) kennisse<lb/>
hadde gegeven en sulx willen tegengaan en verhinderen, dog dat sij daarom getragt<lb/>
hadden hem het leven te benemen, dat tot voorkominge van sulx een tolck van d’E. Comp.<lb/>
benevens desselfs soon in gevankenisse waren gebragt en dewijl naderhand uyt hare papieren<lb/>
was gebleken, dat zij benevens de benjanen, makelaars van d’E. Comp., daeraen medepligtig<lb/>
waren, soo was ’r ook geordonneerd om hare boeken ie visiteren, dat hieruyt gebleken<lb/>
was, hoe gem. personen geduurende den tijd der jongste 1 1 jaren van haren dienst<lb/>
op den inkoop der ducaten, voor d’E. Comp. gedaan, deselve bestolen hadden een somma<lb/>
van thomans 17378 of f. 738565 en dat den Koning wegens ’t regt der munt en het zilvergeld,<lb/>
’tgeen de dienaren van d’E. Comp. soo voor haar eyge reeckening als voor die van<lb/>
d’E. Comp. genegotieerd hadden, mitsgaders wegens de verdere koopmanschappen, welke<lb/>
voorsz. dienaren voor hare rekening aangebragt en weder ingekogt hadden, alsmede de<lb/>
land- en zeeregten der goederen, welke tot den handel der zijde niet behoorden, dierhalven<lb/>
onder het previlegie niet begrepen waren en in dien tijd door haar soo verkogt als ingekogt<lb/>
waren, benadeelt was een somma van over de 20000 thom. of f. 850000, waarvan een groot<lb/>
gedeelte d’E. Comp. betrof en het overige de opperhoofden en benjaanen benevens den<lb/>
tolck en verdere dienaren van d’E. Comp.,<lb/>
</para>
<para>dat hij alleen het gedeelte, dat de benjaanen en den tolk betrof, hadde gevordert benevens<lb/>
nog een andere capitale somma wegens de regten van de vorige 1 1 jaaren, waarvan<lb/>
de boecken nog niet nagesien waren en dat de 20000 thomans van het jaar, in welke d’E.<lb/>
Comp. geen zijde genomen hadde, nog onvoldaan en door d’E. Comp. te betalen waren,<lb/>
dog dat dit een saak buyten dit geschil was,<lb/>
</para>
<para>dat dewijl de oude contracten en verbonden met d’E. Comp. door de gepleegde dieverijen<lb/>
van hare dienaren verbroken waren, soo had hij bij maniere van vriendschap eenige<lb/>
penningen van d’E. Comp. uyt hande van Macaré ter leen genomen en de Koning aan hem<lb/>
belast een volmagt herwaard te senden om daarvan kennisse te geven en een nieuw verbond<lb/>
op te regten, dog dat den directeur Backer om sijne dieverijen en die van sijnen aanhang<lb/>
te bedecken Macaré van sijn gesag berooft en de scheepen inmiddels buyten d’ordinaire<lb/>
gewoonte afgevaardigt hadde, waardoor die volmagt tot nader tijd verbleeven was<lb/>
en dewijl den directeur Backer tot sijn decherge wel eenige logentaai soude konnen geschreeven<lb/>
hebben en daardoor d’oude vriendschap verbrooken zijn, soo had hij, rijxbestierder,<lb/>
in dese gesteltenis van saacken nodig geoordeelt om desen brief aan den Heere Generaal<lb/>
af te vaardigen tot bekendmakinge van ’t voorenstaande en dat 'r in het leenen van<lb/>
de 14000 thomans geen oogmerck was, die d’oude vriendschap verbreeken soude en bijaldien<lb/>
’r al eenige verhindering in de commercie van d’E. Compagnie veroorsaackt was,<lb/>
sulx alles moest toegeschreeven werden aan de quade conduites van den directeur met de<lb/>
sijne, alschoon sij het tegendeel herwaard mogte gesz. <fref ref="1"/> ; versekerende Sijne Ed.‘ verder,<lb/>
dat hij sig mag gerust houden, dat de vriendschap tusschen den Koning en d’E. Comp. onverbrekelijk<lb/>
bleef en dat Sijn Maj.1 d’E. Comp. en desselfs negotie met meer gunst en beleeftheyt<lb/>
en hare dienaren met meer edelmoedigheyt sal behandelen, als nog voorheen is<lb/>
geschied en wanneer d’afgesondene aldaar te lande souden gekomen sijn, soo souden alle<lb/>
de voorverhaalde saken na ’t betamen van policie en vriendschap volkomentlijk blijken,<lb/>
inmiddels versogt hij, rijxbestierder, dat aan de dienaren van d’E. Comp. aldaar mogte verboden<lb/>
werden van in haare dieverijen en verkeerde handelingen verder voort te gaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.414r-418r.</folio>

<fnote ref="1">Lees: geschreven hebben.<lb/>
</fnote>

<pb n="123" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0123"/>
<remark>«Daar men deze brief alleen uit een vertaling in het portugees door den onbet rouw baren<lb/>
renegaat Ali Koelibeg kende, zond men het perzische origineel ter vertaling door Grousius naar<lb/>
Gamron terug; talrijke brieven werden van de Kaap ontvangen, de laatste van 13 aug. ; de retourschepen<lb/>
vertrokken pas 10 april van daar, de Mijnden met een nieuwe ra 23 april; men mag<lb/>
van daar geen pennisten naar Batavia zenden, omdat dat aanleiding is om anderen daar hogere<lb/>
rang te kunnen geven; de secunde Willem Helot werd er gesuspendeerd; men zond ongevraagd<lb/>
200 last tarwe naar Batavia, waarvan men er wegens ruimtegebrek 35 publiek verkocht met f<lb/>
2086 verlies; 12 oct. vertrok de Oude Zijp derwaarts met behoeften; de Susuhunan<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft niet alleen op den dank- en vierdag over de gesloote vreede met Vranck-<lb/>
rijck die plegtigheyt nevens alle sijne soonen en voorname hofsgrooten, nae de Hollandsche<lb/>
weyse gekleet, binnen ’s Comp.s vastigheyt tot Cartasoura bijgewoond, maar ook op de sijne<lb/>
begeerd, dat deselve dat op andere vreugdetijden mede altoos soodanigh souden hebben<lb/>
te observeeren en nae te komen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel mag zich<lb/>
»</remark>
<para>
- daarin niet - irriteeren door aanstotelijcke redenen of actiën, schoon se<lb/>
in soodanigen gewaat somwijlen wat misselijk <fref ref="1"/>  mogten voorkomen.<lb/>
</para>
<para>
Den rebel Tirtakousouma, met de overgeblevene soonen van den omgekomen Sou-<lb/>
rapatty en haren aanhangh door des Sousouhounangs vermeerderde krijgsmagt - op<lb/>
en in de vlugt geslagen sijnde, na Balemboangan geretireert en aldaar verbleven, sonderdat<lb/>
men van deselve sedert eenig noterenswaardige uytwerckingen meer heeft vernomen,<lb/>
maar - gem. rebel door den Balijsen regent Gusty Agon
<fref ref="2"/>  van meest alles soude we-<lb/>
sen ontbloot en sig ter plaatse bevinden in een armelijcken en slegten stand, hoewel andere<lb/>
berigten weeder anders van hem spreecken en ook vermelden van desseynen der Balijers<lb/>
en Balijboangers tot ondernemingen op Java, die van een verre uytsigt souden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Ongenegenheid der regenten van Surabaja en Lamongan en van Pangéran Tjakraningrat<lb/>
bij het Muludfeest te Kartasura hulde aan den Susuhunan te betonen, daar zij vrezen te worden<lb/>
vermoord, de Hoge Regering gelooft die geruchten niet, hoewel in 1707 Dipatti Surabaya aan<lb/>
het hof vermoord werd; de regenten van Surabaja schreven een geheime brief,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarbij niet alleen hunne beswaarnissen tegens den optogt ten hove nevens<lb/>
de redenen van dien te kennen geven, maar ook wel emstelijck versoecken, dat wij hun<lb/>
van voorsz. hofreyse wilden excuseeren en nevens hun land onder d’E. Comp. laten sorteren,<lb/>
stellende nae hunne manieren van spreecken haar leven en dood in onse handen,<lb/>
dogh wij hebben een aanbiedinge en versoeck, soo strijdende tegens het regt van den Sousouhounangh<lb/>
en die daardoor soo grotelijcks soude werden benadeelt en verongelijckt,<lb/>
geensins konnen toestaan of aannemen<lb/>
<folio>Fol.427r_v.</folio>
</para>

<fnote ref="1">Misselijk wordt gebruikt in de zin van: onaangenaam, minderwaardig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gusti Agung, de Vorst van het Balische rijkje Mengwi.<lb/>
</fnote>

<pb n="124" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0124"/>
<remark>«Hun werd vriendelijk geschreven geen angst te hebben wegens losse geruchten, ook den<lb/>
gezaghebber te Se ma rang werd gelast het nodige ter zake te doen, ook aangaande Pangé ran<lb/>
Tjakraningrat<lb/>
»</remark>
<para>- weegens haarl. vreese voor den hoftogte en de gerugte verbintenisse tusschen die<lb/>
</para>
<para>van Sourabaya en Madure tot een mutueele hulpe, wanneer den Sousouhounangh haar tot<lb/>
voorsz. hofreyse soude willen dwingen.<lb/>
</para>
<para>Het werck, met haar overhoop rakende, van veel nasleep soude konnen sijn, omdat<lb/>
die van Sourabaye en Madura al een groote magt konnen uytmaecken en daarbij doorgaans<lb/>
veel strijdbaarder geagt werden als andere meer na het westen wonende Javanen.<lb/>
</para>
<remark>«De Susuhunan zond een gezantschap onder Tumenggung Tjitrasoma en 4 anderen naar<lb/>
Batavia om Van Swoll geluk te wensen en een geschenk van , , gemaackte goudwercken en Javase<lb/>
vrugten” over te brengen, zij kwamen 6 aug. aan en vertrokken 24 sept., ,,wel vergenoegt”<lb/>
»</remark>
<para>Den Tommagon en rijxbestierder Tsjacradjaja van Cartasoura tot Samarangh afgekomen<lb/>
sijnde om te besorgen, dat aan d’E. Comp. wierd opgebragt en voldaan een jaar recognitiepenningen<lb/>
voor ’s Compagnies besettinge op Cartasoura, gelijck geschiet is, nevens<lb/>
de bedonge rijs, men denselven aldaar heeft aangesproocken over sijn Meesters agterstal<lb/>
aan de gecontracteerde rijs en contanten sedert den jare 1706.<lb/>
</para>
<remark>«De rijksbestuurder verzocht de achterstal over 16 jaar te mogen verdelen, daar de bevolking<lb/>
niet in staat is die ineens op te brengen<lb/>
»</remark>
<para>
Den - rijxbestierder is door de bedientens tot Samarang mede te kennen gege¬<lb/>
ven, dat d’E . Comp. van veel nut soude wesen onder haar te hebben seecker dorp, gelegen<lb/>
in het district van Rambangh, Paconiran genaamt, omdat men daardoor meer als nu soude<lb/>
konnen beletten het ontvreemden der houtwercken uyt het district door Chinesen en andere,<lb/>
die nu bij agterhalingen altoos deselve van de hoofden van gem. dorp voorgeven bekomen<lb/>
te hebben en wijders ook versogt d’indigoculture in de landen van Djipan te willen<lb/>
doen voortsetten en bevorderen, dog heeft ged.c minister beyde die voorstellen en versoecken<lb/>
gedeclineert.<lb/>
</para>
<remark>«Een brief aan wijten Chastelein was geschreven op aandrang van Pangéran Aria Mataram,<lb/>
jongere broeder van den Susuhunan, die hem daarover berispte, den gezaghebber wordt<lb/>
gelast de betrokkenen bedektelijk te laten observeren; de niet doorgegane overdracht van het<lb/>
gezag over de hofdienaren aan Pangéran Blitar was onwenselijk,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat het defereren van te veel bewind aan sijne soonen beswaerlijck bestaan<lb/>
konde met de Javaanse maximens en de ruste van dat hoff, daar de verwerringe reets meer<lb/>
als te groot is door de overmatige stoutheyt van den Sousouhounanghs soonen en dat hem<lb/>
dien Vorst door deselve en - sijne vrouw genoegsaam in alles laat leyden na hare<lb/>
sinnelijckheyt.<lb/>
</para>
<remark>«De gezaghebber had zich echter minder dreigend hierover moeten uitlaten<lb/>
»</remark>

<pb n="125" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0125"/>
<para>hove opontboden, is aldaar - door krissteecken ter doot gebraght, omdat sig dien<lb/>
</para>
<para>Djayadita voor den vijand te lafhartig gedragen hadde. Sijn Hoogh.' heeft ook nog verder<lb/>
over mindere misdaden diverse van desselfs ministers een geldboete doen opleggen, dogh<lb/>
daarentegens andere, die haar couragieus en trouwhertigh voor den vijand hadde gequeten,<lb/>
met beloningen en geschencken begiftigt.<lb/>
</para>
<remark>«Men hoopt, dat de Vorst nu wat beter zal worden gediend; van Madura-proper kwamen<lb/>
noch brieven, noch vaartuigen met vruchten<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende den ouden Panambahan en vader van - Tsjacraningrat al bij sijn le¬<lb/>
ven getragt en sig geuyt om van den Sousouhounangh ontslagen en onder d’E. Comp. gesteld<lb/>
en aangenomen te werden, sooals sijnen soon Tsjacraningrat dat oock in den jare 1713<lb/>
- versogt heeft, dog afgeslagen is, omdat sulx met gemoede van den Sousouhounangh<lb/>
niet te verkrijgen soude zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Pamekasan kwamen vaartuigen en een briefje van Raden Aria Adikara, het is er rustig,<lb/>
van Sumenep kwam echter niets, men vernam van daar<lb/>
»</remark>
<para>
- het beteugelen der volckeren van het eyland Cangian in hare rebellie en onse<lb/>
recommandatie om haar te wagten die van Baly gelegentheyt te geven om haar met de wapenen<lb/>
te konnen bestoocken, waarvoor men redenen hadde te dugten door het scherp en<lb/>
Fier schrijven van eenen Sangapandje d’Hanoer d'Hanastra aan den minderjarigen regent,<lb/>
den jongen Raden Aria Tsjacranagara, wiens voogden gestorven sijnde, men gelast heeft<lb/>
uyt de voornaamste en bequaamste mantrys te suppleeren.<lb/>
</para>
<remark>«Pieter Metzue stierf 16 juni 1714, Aernout van Tets verving hem tot de komst op 5 aug.<lb/>
van den opvolger Cornelis Jongbloet, die opperkoopmansrang kreeg en f 80.— p.m.; kapitein<lb/>
Caspar Hartogh blijft te Kartasura dienen na salarisverhoging tot f. 100. — p.m.; de dood van<lb/>
den ouden Susuhunan valt te verwachten; de regenten van Surabaja en Pangèran Tjakraningrat<lb/>
vertrokken nog niet naar zijn hof; ds. Johannes Boekenberg bezocht de kantoren in Java; er<lb/>
dienden 30 juni 1036 Europeanen, w.o. 618 militairen, voorts 310 inlandse militairen en zeelieden,<lb/>
het aantal dienaren wordt niet uitgebreid ondanks aanvragen daartoe; met - meest oude<lb/>
- V. O. C. schepen werd carg. van f. 112337 van daar ontvangen, o.a. 906 last rijst, 77875<lb/>
peper, 8437
® katoenen garen, hout enz.; cargasoen van f. 194651 ging derwaarts, meest contanten<lb/>
en textiel; de rijstoogst is er bevredigend, 600 last is te Tegal voor Banda besteld, Javaanse<lb/>
vaartuigen brachten diverse levensmiddelen naar Batavia; men mag ter Oostkust de<lb/>
schepen niet met partic. houtwerken enz. belemmeren; er zijn 191 stuks geschut, meest van klein<lb/>
kaliber, 1 tot 4-ponders -, te Japara en Kartasura zijn nog 91 stuks van den Susuhunan; de<lb/>
zaagmolen te Japara werd hersteld, die te Brebes is nog defect; te Rembang werden 3 losvaartuigen<lb/>
of tandjongpuras, tang 58, wijd 18 en hol 6 voeten, gebouwd, 2 schouwen, voorts 2 pantjalangs<lb/>
met maten van 61, 17 en 7; dat werk kan voorlopig worden gestaakt, volgens het personeel<lb/>
te Semarang kan het goedkoper te Kali Gawé geschieden; te Semarang kwamen aan<lb/>
vreemde schepen alleen in mei en juli 4 Portugese om water enz. in te nemen, tegen sluikerij<lb/>
van vnl. suiker werd gewaakt<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Banjermassing weeder souden weesen verschenen twee kloecke Engelse scheepen.<lb/>

<pb n="126" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0126"/>
ijder bemand met 200 koppen en dat deselve nogh van seven diergelijcke bodems souden<lb/>
werden gevolgt met intentie om aldaar weeder een vastigheyt te extrueeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering gelooft dat laatste niet<lb/>
»</remark>
<para>
Op den 7en julij deses jaars is tot Cheribon overleden den eersten Prince Panambahan,<lb/>
die tot dien rang <fref ref="1"/>  nae het overlijden sijner ouder broeders, de Princen Sopo en Anum, successive<lb/>
is opgetreeden, als sijnde in den jare 1681, wanneer d’E. Comp. met die Princen<lb/>
in verbond is getreden, geweest de derde ofT laatste stam. Sijn nagelate soontje van ongeveer<lb/>
8 jaren, Maes Cheribon genaamt, hebben wij vervolgens sijne bestellinge en onse dierweegen<lb/>
al voor twee jaren gedane verklaringe op desselfs versoeken voor sijnen successeur<lb/>
en erfgenaam verklaard, - sonderdat derwegen door de andere Princen eenigh on¬<lb/>
genoegen is betoond, hoewel men weet, dat haar aangenamer soude sijn, dat de regeringe<lb/>
van het Cheribonse rijck aan de twee stammen van Sopo en Anum alleen gedefereert waeren<lb/>
geworden.<lb/>
</para>
<remark>«De voorrang hebben nu Pangéran Adipati Anom en Aria Cheribon, zoons van Sultan Sepuh;<lb/>
Sa tja Dipura en Wangsadiradja zijn nu voogden van Mas Cheribon, de zegelring van zijn<lb/>
vader berust bij den resident; Pangéran Ratu en zijn oom en stiefvader Pangéran Radja Kasu ma<lb/>
overhandigden<lb/>
»</remark>
<para>- een javaans geschrift, behelsende een geheel contrarij-versoek en wel in specie,<lb/>
dat hij. Radja Cassouma, voor sijn leven langh in het bestier gelaeten en hem, Pangerangh<lb/>
Rathoe, de plaats van tweede of papatty1
<fref ref="2"/>  onder sijnen oom en stiefvader gedefereert<lb/>
mogte werden om hem wijders nae sijn overlijden te succedeeren.<lb/>
</para>
<remark>
«De tweede heeft de strekking vermoedelijk niet begrepen, men liet de toestand, zoals hij<lb/>
 was<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde het moederlijck vermogen op Pangerang Ratoe soo groot geweest, dat het hem<lb/>
tot een soo veranderlijck versoeck tegens sijn eygen regt en dat van sijnen jonger broeder,<lb/>
eenen Pangerang Gusty
<fref ref="3"/> , die na de bestellinge van sijnen overleeden vader, den Pangerangh<lb/>
Depatty Cheribon, onder hem het bewind soude moeten hebben, heeft konnen disponeeren<lb/>
tot ongenoegen der andere Princen en allermeest van den Pangerang Area Cheribon.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De Vorsten van Cheribon zonden gezanten of kwamen zelf - Pangéran Aria Cheribon en<lb/>
Mas Cheribon
- om Van Swoll geluk te wensen, zo ook de hoofden van de Preangerlanden<lb/>
»</remark>
<para>
Verspoelingh van de rivier Lassary
<fref ref="4"/> , die gesteld is tot een limietscheydingh tusschen<lb/>
het Matarams en Cheribons gebied en tans ruym een mijl oostelijcker uytwatert als in den<lb/>

<fnote ref="1">NI. van den eersten der Vorsten van Cheribon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Patih, hier rijksbestuurder, in het algemeen de rechterhand van het hoofd van een regentschap.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Inderdaad heette een andere zoon van Pangéran Adipati Cheribon Pangéran Gusti.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De Tji Losari vormde later de grens tussen de residenties Cheribon en Pekalongan, ze valt<lb/>
in de Javazee op 108° 48' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="127" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0127"/>
jare 1706, dat deselve tot een bepalinge tusschen de twee rijcken is gesteld <fref ref="1"/>  en ’tgeen den<lb/>
- Pangeran tans veel verder tot sijn voordeel poogt te recken, als de reden en bil-<lb/>
lijckheyt schijnt te sullen konnen toelaeten.<lb/>
</para>
<remark>«De zoon van den overleden regent van Pamanukan Wangsatanu, Djapuspa geheten, verwierf<lb/>
zijns vaders ambt en naam; Anggajuda werd 2e regent van Bandung onder den ,, ouden<lb/>
en meest simpelen '
’ regent Demang Timbanganting; 4 10 mannen werkten aan het uitdiepen van<lb/>
de Grote Rivier; de rijstoogst slaagde goed in Cheribon, 600 last werden aangebracht; Joan Frederik<lb/>
Gobius volgde Jongbloet op als resident te Cheribon; 30 juni was er 57 man V.O.C. personeel,<lb/>
13 man gingen ter aflossing derwaarts;van daar en Indramaju kwamen sinds 19 maart<lb/>
enige schepen en 5 houtvlotten, samen aanbrengend voorf 67574, carg. van f 84798 ging derwaarts,<lb/>
meest contanten; er zijn 28 stukken geschut in het fortje Bescherming, voorts 4 bassen<lb/>
en 11 kamers; er kwam in mei een Portugees schip ter rede; in Bantam blijft de toestand goed;<lb/>
de Sultan de voorstelling van Van Swoll<lb/>
»</remark>
<para>
- binnen de fortresse Speelwijck ten blijck van sijn genoegen heeft doen bijwoo-<lb/>
nen door den rijxbestierder en de Arias Soetawidjastra, Diepasedena en Doetaningrat en<lb/>
daarbij uyt sijn eygen casteel laten geschieden 15 canonschooten, ’tgeen men noteert in andere<lb/>
diergelijcke gelegentheeden niet te wesen gepractiseert.<lb/>
</para>
<remark>«Bij de besnijdenis van 8 van zijns zoons werd voor f 1302. — verschonken in ruil voor door<lb/>
hem geschonken 158 pikol peper<lb/>
»</remark>
<para>
De besnijdenisse, niet voor den 23en julij sijnen voortgangh bekomen hebbende, is te<lb/>
dier tijt gestuyt en afgebroocken geworden door het onverwagt afsterven van twee Sijne<lb/>
May .,s kinderen en daamae in de maand october alleen in stilte hervat en uytgevoert sonder<lb/>
eenige plegtigheeden, die nae Sijn Hoogh.,s verclaringe in den beginne te groot waeren aangelegt,<lb/>
soodat hem daarom het verlies van twee sijner kinderen soude wesen overgekomen.<lb/>
Desen jare is tot Bantam in een seer hogen ouderdom overleeden den bekenden fijnen en<lb/>
loosen priesterlijcken staatsminister en pangerangh Tadjoudin, die veel jaren lang en selvs<lb/>
vóór de Bantamse beroertens ten tijde van den Sulthan Agon in dit rijck diverse hooge eerampten<lb/>
heeft bekleet, hoewel hijsel ve maar een uytlander uyt de Mataram is geweest en<lb/>
verders ook den Pangerang Wira Nagara, hooft van des Konings soldaten, mitsgaders den<lb/>
Ratoebagus Aboe, die getrouwt is geweest met de suster van den Panambahan
<fref ref="2"/> , sijnde<lb/>
alle kort na den anderen in het voorjaar overleeden. De bedieningen, bij Tadjouwdin in sijn<lb/>
leven bekleet sijnde, heeft den Koningh verdeelt en het opsigt over den peper gedefereert<lb/>
aan den bekenden Pangerang Nattadiradja, sijnen oom, die weleer als eerste gesant aan het<lb/>
hoff tot Londen is geweest
<fref ref="3"/>  en nog altijd een goede neyginge voor hetselve behouden<lb/>
heeft, dog de saecken van het kerckelijcke en het hoogste regtersampt aan een fackeeh
<fref ref="4"/> <lb/>
Abdul Rauw, maar evenwel niet met een soo verre uytgestreckten magt, als het den over-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. het contract met Mataram van 5 oct.
<emph>MOS, Corpus</emph> IV. p. 243 en van 12 juli 1706, ibid..<lb/>
p. 253.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een der Bantamse prinsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Omstreeks 1678.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Fakih. kenner van het Moslimse recht, de fikh.<lb/>
</fnote>

<pb n="128" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0128"/>
leedene hadde bedient, 'tgeen wij nevens de Bantamse bediendens aansien, dat seer voorsigtigh<lb/>
van den Vorst gedaan is, alsmeede maar een van buyten aangekomen nieuweling<lb/>
zijnde.<lb/>
</para>
<remark>«Men helpt den Vorst en den rijksbestuurder met kleinigheden, ambachtslieden en ,,konstenaars”,<lb/>
maar kon hem niet van Coromandelse slaven voorzien, ook verkocht men hem geen<lb/>
textiel van daar beneden de prijs, wat de Vorst niet kwalijk nam; van 1 maart tot 31 oct. ontving<lb/>
men 6029 bahar of 2260875
® zwarte peper van Bantam, kostende f. 311254, men zond derwaarts<lb/>
f 408118, w.o. 80000 Spaanse realen, men is den Vorst nog 4 142 realen schuldig ; men<lb/>
ontving een derde minder peper dan in 1710 en spoorde de hoofden aan tot levering van meer,<lb/>
maar verwacht weinig daarvan.<lb/>
»</remark>
<para>
- soolange omtrend de Lamponders sal werden gecontinueert bij die verkeerde<lb/>
conduites, dat men die luyden, in stede van haar nae gedane leverantie van hare aangebragte<lb/>
peper geredelijck voort te helpen en af te betaelen, geheele maenden laat naloopen en<lb/>
wagten en haarselven consumeeren op pretext van gebreck aan geld en dat de schepen van<lb/>
Batavia moeten afwagten, dewijl sij daardoor in <fref ref="1"/>  de negotie en peperculture noodwendig<lb/>
moeten werden gedegouteerd en dit is ook den rijxbestierder bij sijn aanwesen alhier wel<lb/>
voorgehouden en bij hem belooft te verbeteren.<lb/>
</para>
<remark>«Hij antwoordde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het in sijn vermogen niet is, dewijl den Sultan selve door sijne groote ver-<lb/>
quistinge, die hem telckens een backsel ten agteren set en blijven doet, oorsaack is van de<lb/>
schaarsheyt aan geit en dat die luyden op haar tijt niet betaald en voortgeholpen konnen<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<para>
De westpunt van ’s Konings casteel, den Diamant genaamt, was ingestort, -<lb/>
daardoor diverse menschen en geweeren beschadigt, soodanig dat ook twee soldaeten kort<lb/>
daarnae aan haere quetsuren waren gestorven.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel moest, verwaarlozing bemerkende, den Vorst daarop wijzen, waarop hij het<lb/>
nodige aan Pangêran Satjanegara opdroeg, dat echter nog maar ten dele werd verricht; de Chinezen<lb/>
Nio Lam Ko en Tan Tji Ko moeten er hun achterstallige huren van 10000 realen voor<lb/>
suikerlanden aan den Koning betalen, die den eersten, V.O.C. onderdaan, niet mag mishandelen;<lb/>
den Vorst af te raden dgl. overeenkomsten met Bataviase ingezetenen aan te gaan<lb/>
»</remark>
<para>Drij Chinesen, die door den rijxbestierder op Bantam aan de onse voor landlopers en<lb/>
swervers sijn overgegeven, heeft men eerst in de ketting gekloncken en vervolgens met de<lb/>
joncken nae China weggesonden en een vierde, die suspect was aan gepleegde rooff en<lb/>
spoelie1
<fref ref="2"/>  te deser plaatse, heeft men aan schepenen overgelevert, dog, bij deselve niet overtuygt<lb/>
hebbende konnen werden, vaan hij tegenwoordig over na Cabo de Goede Hoop om<lb/>
aldaar nevens meer andere gebannen te blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Niet valt te verwachten, dat het weglopen van slaven naar Bantam zal verminderen,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Juister: van.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van frans spoliation, plundering.<lb/>
</fnote>

<pb n="129" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0129"/>
<para>
- dewijl de groten en selfs nabestaande van den Coning de hand daarin hebben<lb/>
en sulx als een natuurlijcke hebbelijckheyt weten te oeffenen.<lb/>
</para>
<remark>«60 militairen en 4 ambachtslieden werden ter aflossing derwaarts gezonden; 30 juni waren<lb/>
er 352 Europ. V.O.C. dienaren, 1 107 Chinezen, van wie 695 mannen, 57 mardijkers en 68 Moren<lb/>
en gentieven; 18 mei werd Van Swoll te Batavia publiek voorgesteld; Chastelein stierf 28<lb/>
juni plotseling, nadat hij bij testament over De pok zo beschikt had als de Hoge Reg. 24 juli niet<lb/>
kon goedkeuren; vele leden van de Raad van Indië waren ziek of toenemend zwak; Mattheus<lb/>
de Haan nam de beschrijving van Japan en het commissariaat van de kerkeraad van Chastelein<lb/>
over, Rooselaar de beschrijving van Ternate, hij gaf die van Palembang en Djambi aan Timmerman<lb/>
over, de Haeze kreeg de commissie over het kleinzegel, h(j vroeg ontslag van de Coromandelse<lb/>
beschrijving en tevens demissie naar patria, Zwaardecroon moet met de Kamers<lb/>
Hoorn en Enkhuizen corresponderen; de weduwe van Van Riebeeck stierf 18 mei, de 2(f werd<lb/>
ze begraven; Roggeveen vertrekt naar patria; op last van Heren XVII werd de som van 4399<lb/>
rsd., geconflskeerd van Alexander Hamilton, verdeeld en af gegeven en de gage van Balthasar<lb/>
Coyet weer ingeschreven, sedert 29 jan. 1709 was die stopgezet, niet wegens de door de Raad<lb/>
van Justitie ontzegde eis tegen hem van vele personen te Amboina, maar om zijn weigering als<lb/>
commissaris naar Malakka te gaan; Gideon Boudaen mag repatriëren of als opperkoopman<lb/>
verder dienen; de Raad van Justitie strafte den baas-smid Matthijs Bock, die volgens de Bewindhebbers<lb/>
te Enkhuizen particuliere handel op patria dreef, slechts met boete van f 2200,<lb/>
het 4-voud van het door hem derwaarts verzondene, de eis van den fiskaal voor nogf 8200 voor<lb/>
5 andere kisten werd ontzegd, uit het vonnis<lb/>
»</remark>
<para>
- men - scheynt te mogen besluyten, dat op brieven, buyten de aanha-<lb/>
linge der goederen zelve, voortaan gene condemnatiën meer sullen te verwagten sijn <fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<folio>Fol.484r.</folio>
<remark>«Orders van Heren XVII aangaande de bagage van repatriërenden, vgl.
Plakaatboek IV,<lb/>
p. 52 - 56, 5 oct. 1714, voor het toezicht zijn o. a. in commissie gesteld de oud-gouverneurs Coyet<lb/>
en Six en de opperkooplieden Storm en Hurgronje; de overdrager der garnizoensboeken Jan<lb/>
Cleman is met zijn zoon Jan wegens valsheid in geschrifte door de Raad van Justitie slechts veroordeeld<lb/>
tot deportement naar patria en stilstand van gage, ,, waarover&quot; zij ,,sigh geenszins te<lb/>
beklagen hebben ’ ’; ook repatrieert schipper Hermanus Grindet, niet veroordeeld wegens het van<lb/>
Suratte naar Gamron overbrengen van 128 balen en 2 pakken particuliere goederen, omdat hij<lb/>
aanbood f 3413 vrachtgeld daarvoor te betalen, de Hoge Regering is het hier niet mee eens;<lb/>
de Raad sprak den burger Jan Renax vrij van het logies geven aan vreemde Europeanen, ofschoon<lb/>
de fiskaal<lb/>
»</remark>
<para>
- in persoon vijf Engelse officieren tusschen den 4en en 5en januarij deses jaars<lb/>
ten sijnen huyse geattrapeert en gevonden hadde en dat alleen op een gepractiseerde uytvlugt<lb/>
en voorgeven, dat die gasten sijn huys niet hadden willen ruymen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering trok daarop zijn tapvergunning in; 3 officieren van de Diemen werden<lb/>
tot deportement veroordeeld wegens het inladen van 208 kisten particulier Tonkins koper, andere<lb/>
zijn vrijgesproken; schipper Jan Jongereus werd wegens z(jn gedrag als commandeur van<lb/>
het Ceylons eskader inhabiel verklaard de V.O.C. te dienen, 2 schippers slechts voor een jaar;<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld wordt, dat veroordeling alleen volgt, wanneer men particuliere goederen aantreft,<lb/>
dus niet als men daar van alleen uit brieven enz. iets heeft vernomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="130" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0130"/>
<remark>fiskaal mr. Aernout Bitter moet het proces tegen den oud-dessave van Colombo Johannes de<lb/>
Crouse en kapitein Willem de Bevere bespoedigen; de fiskaal sloeg ten huize van Aletta Gollius,<lb/>
weduwe van den onderkoopman Willem Predock 3 , , cassen
’ ' aan met 382
ffi kruidnagelen, die<lb/>
naar Bengalen weggesmokkeld zouden worden; zij werd veroordeeld om<lb/>
»</remark>
<para>
- ter ord.c geregtsplaats aen een pael te pronk gesteld te werden met een bor-<lb/>
deken om den hals, beschreven met dese woorden: „Helpster van perticuliere handelaars<lb/>
in ’s Cornp.5 garioffel-nagelen” en dan wijders voor den tijd van vijf agtereenvolgende jaren<lb/>
in het vrouwentugthuys gebannen te blijven met confiscatie van de helfte van hare goederen<lb/>
en de kosten en misen van justitie. Gem. vrouw heeft haar in het examen seer hertneckig<lb/>
gedragen en selve door de torture niet gebragt konnen werden om nae de waarheyt<lb/>
te melden, waar sij was gekomen aan de nagelen, die sij voorgaf, dat onder de naam van<lb/>
andere whaeren door inlanders aen haar huys gebragt en aldaar gelaten souden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Marten Heuft, timmerman op de Haak, werd wegens het overbrengen van 58
&amp; notemuscaat<lb/>
van Banda veroordeeld tot geseling, brandmerking en 5 jaar kettingstraf, 7 Chinezen<lb/>
werden door schepenen veroordeeld, omdat men kleine partijen specerijen bij hen vond; stukken<lb/>
over bezwaren van weesmeesters tegen een vonnis van de Raad van Justitie worden aan Heren<lb/>
XVII toegezonden, zo ook die aangaande Adriaan van der Stel, beschuldigd in een ongetekend<lb/>
geschrift, dat, naar het voorkomt,<lb/>
»</remark>
<para>
- door niemand anders in de weereld gebragt en gepractiseert is als door den<lb/>
gew. en voorleeden jaar nae ’t vadèrland vertrocken praedicant Jacobus Valentijn1 om<lb/>
sijne bedenkelijcke expressiën - eenige schijn te doen krijgen, hoewel hij het tegen¬<lb/>
deel en voorsz. geschrift niet te kennen verklaart en met solemneelen eede bevestigt heeft.<lb/>
</para>
<folio>Fol.499r.</folio>
<remark>«De zieke en oude predikanten Thornton en Van der Sluys doen nog enige dienst; er zijn<lb/>
nog te weinig predikanten voor de buitenkantoren; voor de Specerij -eilanden zijn bestemd de<lb/>
in 1714 uit patria gekomen predikanten Anthony van Brummen, Johannes Boekenberg en Cornet<lb/>
is Schrevelius, de eerste maakt een dienstreis naar Sumatra, de tweede naar Java en Bantam;<lb/>
ds. Nicolaas van Schie stierf 19 oct.; in 1713 gaven diakenen in een jaar 2646 rsd. meer<lb/>
uit dan zij ontvingen, daarna tot eind mei 3220, 31 dec. 1 713 was hun kapitaal nog slechts 35880<lb/>
rsd., men zint op middelen de toestand te verbeteren; de leprozerie bezat 30 juni 1714 12024<lb/>
rsd. en hield in een jaar 432 rsd. over; het kleinzegel bracht 31 aug. 1714 in een jaar op 5701<lb/>
rsd.; de ijverige M at t heus de Haan is voor de 9e maal president van schepenen; als president<lb/>
van weesmeesteren volgde Castelijn Chastelein op, als secretaris Petrus de Nijssen Joost de Joode,<lb/>
die een tekort had van 8475 rsd. , grotendeels door de weduwe terugbetaald; Zwaardecroon<lb/>
blijft president van heemraden; bepaling over het afsluiten van goten,
Plakaatboek IV, p. 51,<lb/>
24 juli 1714<lb/>
»</remark>
<para>Besluyt om niet weeder op een nieuw te beplanten eenige perceeltjes land aen en omtrent<lb/>
de Batavise buytenfortressen Jaccatra, Noordwijck, de Vijfhoeck en Anckee, die bevorens<lb/>
sijn beset geweest met coffijplanten of -boompjes, dewelcke meest alle doorgaans<lb/>
seer dor en mager gestaan hebben en van tijd tot tijt verstorven sijn, soodat na de ongemeen<lb/>
sware droogte en hitte, die men desen jare meer als ses volle maanden agter den anderen<lb/>
sonder de minste regen heeft gehad, niet één levendigh boompje in deselve wierd gevonden.<lb/>
<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Ten rechte: Frangois.<lb/>
</fnote>

<pb n="131" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0131"/>
<remark>«Dit is in strijd met een recommandatie van Heren XVII<lb/>
»</remark>
<para>
Men van tijt tot tijt heeft moeten ervaren en bevinden, dat Java het regte climaat niet<lb/>
is voor die vrugt, die in de droogte en hette begeerd te hebben schaduw van andere bomen,<lb/>
die haar niet altijt kan werden gegeven en buytendien maar voor seer weynige jaeren alhier<lb/>
eenige naamwaerdige vrugten afleverd en daarna niet dan groene bladen en hier en daar<lb/>
een enkelde vrugt bevat.<lb/>
Ingesetenen - , in den beginne wat ijverigh aan die plantagie gegaen sijnde, een kloek<lb/>
getal van 1000 en meer van die boompjens aangeplant, maar daarnae desel ve weeder uytgeroeyt<lb/>
en van het werck afgesien hebben, sijnde in den tijd van 4 jaren uyt alle de in het<lb/>
district van Batavia voor d’E. Comp. aangeleyde coffijtuyntjes niet meer ingekomen als<lb/>
3031 © , met meer als ses malen sooveel arbeyds en kosten, als deselve waardigh sijn geweest<lb/>
en hieruyt is dan te oordeelen van dies belangh. Met de aanplantinge in de landen<lb/>
van Craoang, Cheribon en op Java’s Oostcust neemt het ook niet veel op. gelijckt blijckt<lb/>
uyt de geringe quantiteyt van 1187 © , die desen jare in het geheel maar is ingekomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.509r-v.</folio>
<remark>«De gouverneur van Pekalongan A dipati Djajadiningrat beijvert zich voor de koffie aanplant;<lb/>
de onbruikbare kruitkelder onder de punt Groningen is opgevuld; andere werken; met uitzondering<lb/>
van Douglas meent men, dat grondig herstel der bolwerken Parel - grotendeels geschied<lb/>
- en Safier nodig was, de toestand was al 20 jaar precair; de uitdieping der stadsgrachten kostte<lb/>
de V.O.C. slechts 1185 rsd.; in de killen in en voor de Grote Rivier staat thans bij laag tij minstens<lb/>
<emph>3lha</emph> 4 voet water, men gaf daarvoor in de werkperiode mei tot half octoberf 8778 uit;<lb/>
afgelegd werden 9 maart de Vosmaar, Jerusalem, Driebergen en Zoelen, met de Gent, Schoonderloo,<lb/>
Bogaard en het galjoot Zuidpool staat het niet veel beter; de ambachtsgezellen in Nederland<lb/>
drukten zich vermetel uit over de aanmerkingen van de Hoge Regering aangaande de<lb/>
toestand van overgekomen schepen, ook thans moest daaraan veel gerepareerd worden, vnl.<lb/>
aan rondhout, dat men in ruime mate uit patria aanvraagt; nu het vrede is, kon men de schepen<lb/>
minder bewapenen; daar Heren XVII veel specerijen nodig hebben, gaan 17 schepen naar patria,<lb/>
met een miljoen
© kruidnagelen van de eis van 1500000
© , evenveel notemuscaat,<lb/>
500000
© foelie en voor de kleine Kamers 150000
© kaneel, de grote krijgen 450000
© van<lb/>
Ceylon, voorts gaat over 3600000
© peper, alles in de beste en nieuwste sortering, alleen bij<lb/>
de notemuscaat en foelie is wat oudere in minder goede toestand; eind oct. bleven in de pakhuizen<lb/>
te Batavia 6340859
© kruidnagelen, 1847242 notemuscaat en 2336 sokkels foelie, alles<lb/>
oud en van weinig deugd; last van Heren XVII op te houden met het vernietigen van vochtige<lb/>
kruidnagelen; in januari werden nog 537441
© bedorven nagelen uit de punt Groningen begraven;<lb/>
Cornelis Vlamingh, equipagemeester in Bengalen, is commandeur van de vloot, vicecommandeur<lb/>
schipper Daniël Keskes, schout-bij-nacht schipper Cornelis Goudswaart; bij gebrek<lb/>
aan andere moest men wel pas uitgekomen schippers enz. met de vloot meezenden; naar<lb/>
patria gaan de administrateur van de medicinale winkel Laurens de Vogel en de koopman Jan<lb/>
van Riebeeck; het Engelse schip Chinapatnam vertrok 13 maart naar Madras; 11 andere Engelse<lb/>
schepen kwamen ter rede en vertrokken weer<lb/>
»</remark>
<para>
Aan die van de brigantijn de Elisabeth alle gerief is ontsegt, omdat men hem aansag<lb/>
voor éen, die het alleen op den morshandel aangelegt had en daartoe expres herwaarts gekomen<lb/>
was, nadat eenige daegen in de Straet Sunda omtrent Anjer gesworven en daar aan<lb/>

<pb n="132" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0132"/>
land geweest, oock eenige inl. vaartuygen tergem. plaatse aan sijn boord gehad hadde. Aan<lb/>
de hoofden van het scheepje Rama Kistna, dat ons geen beter gevoelen van haar deed hebben,<lb/>
is ook daarom ende omdat wel 9 weken te deser rheede was blijven leggen sonder elders<lb/>
om te spreecken - , derselver doenmaals gedaen versoeck om provisiën ontsegt.<lb/>
</para>
<remark>«Het leverde een ,, quaadaardig &quot; protest in op 16 juni,<lb/>
»</remark>
<para>
- wanneer het den Engels coopman of supercarga Thomas Gerard op een<lb/>
gansch onhebbelijcke wijse, nadat hij het den helmbardierop de voorsale van des Generaals<lb/>
woninge ter onbehoorlijcker tijdt niet hadde konnen doen aennemen, in de voorgangh deses<lb/>
casteels even beneden de secretarije nedergesmeten en gelaten hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Bij zijn tweede komst op 31 juli werd hem gelast on middel ijk te vertrekken; vreemdelingen<lb/>
mogen niet op venduties kopen,
Plakaatboek IV, p. 49, 20 april 1714<lb/>
»</remark>
<para>
Seker IJrs of Engels coopman Hercules Courtney, die ter oorsaacke van onlusten en<lb/>
verschillen met den captn. van ’t schip Chinapatnam dien bodem verlaten en buyten ons<lb/>
consent hier aan de wal verbleeven was om een ander gelegentheyt tot sijn transport nae<lb/>
Madras af te wagten en onderwijlen sigh met seeckere Theodora van Puffelen van der Schide,<lb/>
wed.c van den verongelukten onderkoopman Anthonij van der Does geëngageerd en<lb/>
te deser rheede op een Portugees schip door een Rooms priester clandestin hadde doen bevestigen<lb/>
in den huwelijcken staat, - wij, de saeck t’onser kennisse gekomen sijnde,<lb/>
den IJ r op het admiraalschip te deser rheede hebben doen brengen in arrest om hem vervolgens<lb/>
met een der doenmaals op de reede leggende Engelse schepen de Susanna en Hester<lb/>
te versenden, mitsgaders - ook den advocaat-fiscaal van India gelast is sijn pre-<lb/>
tense vrouw over dat stout bestaen te actioneeren nae ’s Comp.s ordres.<lb/>
</para>
<remark>«Zij werd beboet met 250 rsd. en ook met de Susanna weggezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Door den capitain van het schip Delicia Wodes Roges <fref ref="1"/>  wierden wij berigt, dat hij in<lb/>
sijne reyse uyt Engelant was geweest aen het eyland Madagascaren aldaer verstaen hadde,<lb/>
dat tot Nieuw-Massalige, gelegen aan de westzijde van het eyland tusschen de breete van<lb/>
15 a 16 graden, sigh onthielden omtrent 50 Nederlanders uyt een getal van 85, die door de<lb/>
Francen uyt seker bij haar veroverd schip van d’E. Comp. (dat men gist Schonouwen te<lb/>
sullen sijn geweest) aldaar waren aangeset en gelaten. - Sij souden besig off voor¬<lb/>
nemens sijn geweest te bouwen een vaartuyg om sig daarmede te vervoegen bij 40 andere<lb/>
Europeërs off Engelse, haar onthoudende aan de oostsijde van gem. eyland en het dan tesamen<lb/>
aan te leggen op den rooff, die door gem. 40 Engelse een geruymen tijd was gepleegt,<lb/>
dogh waaraf sij nu berouw hadden en pardon versogten aan de Koninginne en het Parlement<lb/>
van Engelant bij een request - , soodat het met de nieuwe rovereye apparent<lb/>
soo grooten vaart niet lopen sal.<lb/>
</para>
<para>
Wij hebben egter om sulx des doenelijck omtrend de onse te voorkomen en oock die<lb/>
ongeluckige schepelingen van hun suckelen en swerven te verlossen - nodigh ge¬<lb/>
oordeeld den gouverneur en raad aan Cabo de Goede Hoop hieraf kennisse te geven en te<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. deel VI, p. 677.<lb/>
</fnote>

<pb n="133" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0133"/>
ordonneeren - in den bequaemsten tijdt des jaars eene der uytkomende scheepen<lb/>
van defensie onder vereyste instructie en ordre tot het gebruycken van de meeste spoet en<lb/>
de nodige voorsigtigheyt de reyse nae dese hooftplaets te doen nemen over het gem. eyland<lb/>
en de aangewese plaatse om aldaar voorsz. Nederlanders in te nemen en herwaarts te brengen,<lb/>
wanneer deselve aldaar nog gevonden werden <fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen geen Franse schepen aan, maar twee passeerden in augustus Straat Sunda<lb/>
op weg naar China ; 4 Portugese schepen kwamen ter rede, een ervan trachtte suiker weg te voeren,<lb/>
wat werd belet, de eigenaren van vier Chinese prauwen werden voor daarbij verleende hulp<lb/>
gestrqft, ook passeerde een Armenisch scheepje<lb/>
»</remark>
<para>- A.° 1713 het verwagte gallioen uyt Nova Spanje in de Manilha niet was aangekomen<lb/>
en daerdoor ter laatstgem. plaatse onverkogt gebleven den ganschen aanbreng<lb/>
van canneel en andere whaeren van het voorleden jaar.<lb/>
</para>
<remark>«Sinds 26 febr. kwamen nog 6 Chinese jonken ter rede, men kocht van hen voor 120707<lb/>
rsd., vnl. 77329
‘fi? thee, kostende 45008 rsd. en 257155
ft* spiaulter, kostende 35162 rsd., en<lb/>
verkocht aan hen voor 215780 rsd., vnl. 1375000
ffi peper, waard 99062 rsd. en voor 73831<lb/>
aan vaderlands textiel en barnsteen; men dringt speciaal aan op de toezending van 472
ft drukletters)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- om voor d’E. Comp. teregte te geraeken buyten den drucker Andreas Lam-<lb/>
bert.s Loderus, waarmede langs hoe minder land te beseylen is.<lb/>
</para>
<remark>«Hij diende een request in als predikant en drukker, waarop men besloot<lb/>
»</remark>
<para>
- daarover niets te besluyten, als een papier, dat sulx niet meriteerd, omdat het<lb/>
soodanigh niet dan uyt onvaste en malende hersenen konde werden voortgebragt en ook<lb/>
anders een gevoelige censure soude meriteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Het V.O.C. kapitaal bedroeg 31 aug. 1713 f. 40024505; uit patria werden ontvangen cargasoenen<lb/>
van f. 8091120 en daarheen verzonden voor f. 6870594; er werd gewonnen f. 6294570<lb/>
tegen f. 6959062 verliezen; voor voorjarige en toevallige posten zijn deze getallen 648408 en<lb/>
1004655; er werd voor 265623 rsd. aan wissels op patria getrokken, w.o. 10116 van wijlen den<lb/>
burger Simon Reiniersz., 12500 van koopman Arnoldus A beleven, 15000 van schipper Daniël<lb/>
Luyten, 16000 van kapitein Wolfgang Meyer, 25000 van wijlen de weduwe van Abraham van<lb/>
Riebeeck voor haar dochter Johanna Maria; o.a. met het oog op de gevaren bij het uitzeilen<lb/>
van Straat Sunda werd besloten 15 nov. 8 retourschepen te laten vertrekken onder den vicecommandeur,<lb/>
thans vertrekken de resterende 9, het cargasoen omvat vnl. textiel, 1989490
®<lb/>
salpeter ad f. 129317, 4175526
ffi peper ad f. 553979, 1 miljoen
® kruidnagelen adf. 312500,<lb/>
500038
ffi foelie ad f. 275021<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In mei 1715 werd van de Kaap de Leidsman hiertoe naar Madagascar gezonden.<lb/>
</fnote>

<pb n="134" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0134"/>
<para>’t schip de Berbices . f. 409993<lb/>
</para>
<para>de Generale Vreede<lb/>
</para>
<para>Barnevelt .<lb/>
</para>
<para>Doornik .<lb/>
</para>
<para>Grimmesteyn . . .<lb/>
Popkensburg . . .<lb/>
</para>
<para>409760<lb/>
</para>
<para>430343<lb/>
</para>
<para>372113<lb/>
</para>
<para>366581<lb/>
</para>
<para>237451<lb/>
</para>
<para>f. 2226241<lb/>
</para>
<para>Voor rek. d'Kamer Zeeland<lb/>
</para>
<para>’t schip de Herstelde Leeuw . f. 405016<lb/>
</para>
<para>„ Zandenburg . . 401340<lb/>
</para>
<para>„ Westhoven . . 280108<lb/>
</para>
<para>f. 1086464<lb/>
</para>
<para>Voor rek. de Camer Delft<lb/>
</para>
<para>’t schip Horstendaal . f. 303184<lb/>
</para>
<para>„ Schoteroog . . 119485<lb/>
</para>
<para>f. 422669<lb/>
</para>
<para>Voor rek. de Camer Rotterdam<lb/>
</para>
<para>’t schip Rij nesteyn . f. 254179<lb/>
</para>
<para>„ Ter Horst . „ 272850<lb/>
</para>
<para>f. 527029<lb/>
</para>
<para>Voor rek. de Camer Hoorn<lb/>
</para>
<para>’t schip Beverwijk . f. 310441<lb/>
</para>
<para>„ ’t Huys te Hemert . . 223228<lb/>
</para>
<para>f. 533669<lb/>
</para>
<para>Voor rek. de Camer Enkhuysen<lb/>
</para>
<para>’t schip Corsloot . f. 224369<lb/>
</para>
<para>„ ’t Raadh. van Enkhuysen . „ 235114<lb/>
</para>
<para>f. 459483<lb/>
</para>
<para>Somma f. 5255555<lb/>
</para>
<remark>«Men verwacht, dat van Ceylon
7 schepen vertrekken met cargasoen van IVi miljoen gulden;<lb/>
bij gebrek aan voldoende salpeter en omdat suiker te veel plaats in zou nemen, gebruikte<lb/>
men voor onderlaag ten dele 267 kanons, bassen en scherp; er blijven slechts weinig schepen van<lb/>
de categorie A , zodat men in geval van oorlog slecht voorzien is; men kan in 1715 niet weer zoveel<lb/>
schepen naar patria zenden, ook aan soldaten en zeelieden zal men weldra tekort hebben; 1<lb/>
nov. lagen te Batavia 2468 koppen, waarvan nu 375 repatriëren, de Oosterse Provinciën hebben<lb/>
er 350 nodig, terwijl bij gebrek aan zeelieden op elk der schepen naar de westerkantoren 15. a<lb/>
20 soldaten nodig waren<lb/>
»</remark>
<para>
De executie van Uw Ed.c Hoog Agtb. ordre over de bagagie der thuisvarende luyden<lb/>
alsook omtrent de bestelgoederen van perticuliere is - door de daartoe gestelde ge-<lb/>
committeerdens volbragt, dog niet sonder betoninge van veel ongenoegen, morren en<lb/>

<pb n="135" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0135"/>
vloecken van het gemeen en dese en geene meerdere, die niet gemackelijk van hare morserijen<lb/>
hebben konnen aflaten of aensien, dat daarin wierden bepaald.<lb/>
</para>
<remark>«Lijsten van het geschut op de buitenkantoren werden ontvangen; 23 nov. kwam uit patria<lb/>
de Sleewijck met 115 opvarenden, ze had 13 doden, 24 nov. de Standvastigheid, 156 en 25 doden;<lb/>
het Ceylons retourschip Bennebroek verongelukte op de kust van Afrika<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>