<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="136"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing; Batavia, 14 januari 1715"/>
<meta key="rawdate" value="14 januari 1715"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1715"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Mattheus de Haan, Frans Castelyn, Laurens Tolling, Hendrik Zwaardecroon, Pieter Rooselaar, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing"/>

</header>
<body>
<pb n="136" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0136"/>
<head>V. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
FRANS C ASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER<lb/>
ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES<lb/>
EN JOAN CORNELIS D'ABLEING, BATAVIA, 14 januari 1715.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch, 1739,fol.1431-1599.</folio>
<remark>«De retourschepen konden door tegenwind pas 18 dec. buiten Straat Sunda komen, nadat<lb/>
ze 12 ankers verloren hadden en enige schepen gevaar hadden gelopen te stranden op een rif<lb/>
in de Welkomstbaai tussen de 2e en 3e hoek van Java, het is nu op alle kaarten ingetekend, alleen<lb/>
de Corsloot kwam reeds 30 nov. buiten de Straat; naar Amboina zullen vertrekken de Carthago<lb/>
Huis te Vlotter, Bredehof en de herstelde sloep Buru, met carg. van f 386073, w.o.<lb/>
100000 rsd. in contanten; er werd aldaar voor een deel der gezonden goederen te weinig zorg<lb/>
gedragen; de arakpachters moeten er geholpen worden door de clandestiene verkoop tegen te<lb/>
gaan; de hoofden van Honimoa, Haruku en Buru verzoeken evenveel rantsoen bij de hongitochten<lb/>
als de andere dorpen genieten, die van Buru wegens gebrek aan volk ook vermindering van<lb/>
het aantal daarbij te leveren kora-koras van 3 tot 2<lb/>
»</remark>
<para>Consent aan den patty van Tiouw en radja van Saparoua tot het aanmaken van een<lb/>
nieuwe planke-kerk op een steene voet ter oeffeninge van den Gereformeerden Christengodsdienst<lb/>
met recommendatie aan den gouverneur en raad van te moeten in nader overlegh<lb/>
nemen het reets door hun afgeslagen versoek, dat de gemelde inlandse hoofden ontrent<lb/>
haar gedaan hadden om voor het openen en maaken der graven in deselve te mogen<lb/>
mede sovele doen heffen, ongetwijffelt om daaruyt dies kostende en verder onderhoud van<lb/>
die kerk in 't vervolgh te vinden, dan daarvoor betaalt wierde aan de hooftplaatse.<lb/>
</para>
<remark>«Men vindt dit verzoek niet onbillijk; gouverneur en raad er<lb/>
»</remark>
<para>
- op het versoek der gemeente voornemens waren te verbieden bij placate van<lb/>
niet nader het lant voortaan te sullen mogen visschen dan op de distantie van een uur, omdat<lb/>
de visch daardoor schuuw gejnaakt en van de wal verjaagt wierde.<lb/>
</para>
<remark>
«Men kreeg van daar een monster goed sapanhout, den gouverneur is gelast meer daarvan<lb/>
te leveren en van de bevolking te kopen voor f 2.10 het pi kol van 125
; het aantal sloepen<lb/>
 en sampans der ingezetenen, dat respectievelijk 27 en 15 bedraagt, moet geleidelijk tot ongeveer<lb/>
22 en 15 verminderd worden; het was onjuist ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men den aldaar gehorenden burger Hendrik van Ewijk, die met de tot Ma-<lb/>
kassar ingehuurde chaloep van den aldaar gehuysvesten medeburger Cornelis Stardenbergh<lb/>
onder voorgeven van lek te zijn was komen invallen in de bogt van Amahy op de<lb/>
binnekust van Ceram tegenover het eyland van Nusselaut, niet hadde aangehouden, maar<lb/>
laten vervorderen sijne reyse over Solor na Tidor met het pas, dat hij daartoe had ontfangen<lb/>
van den gouverneur Johannes Philippus Sipman op Makassar, onaangesien de vaart van<lb/>
daar niet verder toegelaten is dan eenelijk tot Ternaten om van daar, datuyt dan verder genegen<lb/>
zijnde elders heenen te varen, daartoe alsdan opnieuws te besolliciteeren een vrijgeleide<lb/>
van den gouverneur aldaar en buytendien so is het ook noyt toegelaten aan burgers<lb/>
om buyten de provintie, alwaar gehuysvest zijn, te mogen inhuuren chaloepen om daarmede<lb/>
te varen elders heene en wel vooral niet verder dan gepermitteerd is.<lb/>
</para>
<remark>«Hij deed ook de Aru-eilanden aan evenals een Bandase sloep van de weduwe Edingh<lb/>
»</remark>

<pb n="137" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0137"/>
<para>Vrugtgebruyk, dat s’ ') hebben afgestaan aan de orangkayen van Hitou en Larique van<lb/>
een parthij sagouboomen, dewelke staan in het lantschap Nanat, gelegen aan de noortwestkant<lb/>
van Hoamohel off kleyn-Ceram.<lb/>
</para>
<remark>«Jacob Bottendorp, secunde in Amboina, werd 7 dec. tot gouverneur van Ternate benoemd,<lb/>
hij vertrekt derwaarts, zodra zijn opvolger, Pieter Gabry, nu secunde in Banda, is aangekomen;<lb/>
de predikanten in Amboina Abraham Parent en Nicolaus Groenewout, opgevolgd<lb/>
door dien in Banda, Corel George Serruus, mogen repatriëren; ds. Van Brummen is te A mboina<lb/>
geplaatst<lb/>
»</remark>
<para>
- Den gouverneur en raad [is] ook gelast uyt slavemije te ontslaan en op vrije<lb/>
voeten te stellen, mitsgaders ten naasten ook herw. te senden om na haar land te werden<lb/>
bestelt het vrije Javaans vrouwmensch, geheten Ombok van Kennangoan, die onder voorgeven<lb/>
van haar te sullen trouwen derw. is vervoerd door den Manipees, den gewesen serg.<lb/>
in den jongst op Java geëyndigde oorlog, Rolton gen., en door hem alegter was verkogt,<lb/>
mitsdat hij weder restitueeren moet aan den koper de daarvoor van hem ontfangen penn.<lb/>
en ook met aannemelijke bewijsen ten genoegen van den regter sal hebben aan te wijsen,<lb/>
dat hij haar, schoon die natie niet magh werden verkogt, alegter eygen is geworden door<lb/>
wettige koop, waarvan hij voorgegeven heeft het transport verloren te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Men denkt 150 soldaten derwaarts te zenden; naar Banda vertrokken 19 dec. de Huis te<lb/>
Loo via Tegal en 11 jan. direct de Sleewijk, Nieuwburg en Suikermolen met cargasoen van f.<lb/>
191488 en 100 soldaten; Van Eps wordt op zijn verzoek als gouverneur ontslagen, opgevolgd<lb/>
door Philip David van Uchelen, hij moet naar Batavia terugkomen. Dirk Hendrik Legrand wordt<lb/>
er administrateur; andere benoemingen aldaar; getracht moet worden ds. Noot met den overgeplaatsten<lb/>
ds. Serruus te verzoenen, Boekenberg wordt er predikant; de 23 sloepen van ingezetenen<lb/>
moeten er in ójaar tot 16 verminderen; sluikerj door Cerammers b{j hun vertrek van<lb/>
Banda door nauwkeurige controle te beletten; zo de Koning van Ternate graag Mindanaose<lb/>
vaartuigen op zijn rede ziet, moet men dat toelaten; Bottendorp moet den Koning van Tidore<lb/>
aanzeggen, dat men inbreuken op de contracten niet zal gedogen, ook moet hij vragen<lb/>
»</remark>
<para>
- de overlevering der manschap van seekere champan, tot Killemoery thuys-<lb/>
hoorende, in onse handen, opdat daaruyt de schuldige aan het overboord smijten van een<lb/>
onser Europeese militairen, die op gem. vaartuyg tot het nemen van toesigt tegen alle sluykerije<lb/>
met ’s Comp.s specerijen was geplaatst, soude konnen gevonden en naar bevinding<lb/>
van saken gestraft werden.<lb/>
</para>

<remark>«De Tidorese prins Uali is op zijn verzoek van Batavia naar Ternate gezonden; op de pretentie<lb/>
van den Koning van Batjan aangaande 9 dorpen op Ceram zal niet worden teruggekomen; Johannes<lb/>
van Alphen werd fiskaal in Ternate; daar het rustig is in de Molukken, kan de bezetting<lb/>
van Dodinga van 37 tot 18 man worden verminderd; 50 man werden ter aflossing naar Ternate<lb/>
gezonden, daar op hun verzoek ontslagen sergeants, korporaals, boekhouders en assistenten<lb/>
mogen repatriëren; de na de brand overgebleven huizen van de negeri Ternate worden getaxeerd<lb/>
op 9539 rsd., daar voor het goede uitzicht van het kasteel slechts die van het eerste blok dienen<lb/>
te worden afgebroken, mag daarvoor 3772 rsd. betaald worden, die der andere drie blokken<lb/>
blijven in stand; het aantal sloepen van particulieren mag er niet boven 8 stijgen; 20 jan. zullen<lb/>
de Peter en Paul en de Overnes derwaarts varen, de eerste om er te blijven<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Gouverneur en raad van Amboina.<lb/>
ref="1">Ismael Madanrang, d.i. Karaëng Anamontjong of To-sapewalië, vgl. dl. VI, p. 70, noot 2.<lb/>
</fnote>
<pb n="138" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0138"/>

<para>Den gouverneur Sipman en raad hadden geresolveerd 't besit van het landschap Bonthain,<lb/>
'twelke door de dood van den Bonysen Vorst weder aan d’E. Compagnie vervallen<lb/>
was, door gecommitteerdens, geadsisteert met den sergeant van Boelekomba, te doen overnemen<lb/>
om meteenen de inlanders te benemen de verkeerde gedagten, dat 'tselve erffelijk<lb/>
aan de Bonyse kroon gehoorde, dog de Bonyse rijksgroten, die uyt Tsinrana tot Bontualak<lb/>
afgekomen waren, insonderheyt den doortrapten tolk Karre Lessang, hadden liever gesien,<lb/>
dat 'tselve volgens haar versoek nog sonder veranderinge onder ’t Bonyse gesagh gelaten<lb/>
was, vermits ook voorgenomen hadden door gesanten 'tselve met meer andere saaken van<lb/>
ons te versoeken, in welk geval wij het alweder ter leen off met andere conditiën sullen konnen<lb/>
afstaan, als dat dienstig geoordeelt sal werden. Tot Bontualak waren na de dood van<lb/>
den Bonysen Vorst op sijne vorige ordres wel 8 a 10000 wapendragende mannen afgekomen<lb/>
en quamen nogh meer andere afsacken, buyten die. Zijn Hoogh.ts dood vernomen hebbende,<lb/>
weder na huys gekeerd waren, dat wel eenige vreemde bedenkingen heeft verwekt, te<lb/>
meer omdat men niet konde beseffen, waartoe Zijn Hoogheyt deselve heeft willen gebruyken,<lb/>
dogh wij konnen geensints geloven, dat Zijn Hoogheyt om zijn soon Aroe Palacca uyt<lb/>
’s Comp.s bescherminge in sijne magt te krijgen of om andere redenen van geen meerder<lb/>
gewigt tot eenige feyttelijkheeden tegens d’E. Comp. soude hebben uytgespat.<lb/>
</para>
<para>Het Goase hoff schijnt na Zijn Hoogheyts dood in bekommeringe gebragt te zijn, dat<lb/>
het bij dese veranderinge eenige aanstoot mogte lijden, insonderheyt door wraaksugt van<lb/>
den afgesetten Koning Madangrang ‘), die men segd, dat na zijn vaders dood door de presente<lb/>
Koninginne Aroe Timoeroe eerst uyt zijn hegtenisse ontslagen soude wesen. Immers<lb/>
den Makassaarsen rijksbestierder Krain Bontosongo en andere grooten hebben onse ministers<lb/>
versogt, dat haar1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> gedoente, als overeenkomende met hare wetten, wilden regtvaardigen<lb/>
en helpen mainctineeren, sonder de regte oorsaak van hare vreese te verklaren, die<lb/>
na onse gedagten soude konnen gesproten zijn uyt een verkeerde inbeeldinge, dat wij nu<lb/>
ook de herstellinge van gem. prins souden tragten te bewerken, die door haar in den jare<lb/>
1712 op een vreemde wijse sonder onse toestemminge verworpen is.<lb/>
</para>
<para>'t Koningje van Bima was den 16en october weder na zijn land vertrocken, hebbende<lb/>
den schraapsugtigen rijksbestierder Djeneli Rasnay over sijn schadelijke directie afgeset,<lb/>
nadat zijn vrouw Nisaly als een verdruksterder Bimase volkeren voor altijt uyt zijn rijk hadde<lb/>
gebannen tot ongemeene vreugde van Zijn Hoogheyts gesamentlijke onderdanen.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst van Tambora is weer in strijd met zijn aangewezen opvolger Abdul Azis, regent<lb/>
van Kadinding; de resident moet trachten de vrede te doen bewaren<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Alias
<super>J)</super> waren door [de] kruyssende patchallings de Beschermer en de Kasuaris gevonden<lb/>
drie groote vaartuygen sonder Comp.
<super>s</super> passen, als een met drie masten van Bantam,<lb/>
een van Poelo Lauwt en de derde van Banjer, beyde met twee masten, welke alle besig waren<lb/>
met het inladen van rijst, over welkers admissie, als strijdig met de contracten, tegens<lb/>

<fnote ref="1">Ismael Madanrang, d.i. Karaëng Anamontjong of To-sapewalië, vgl. dl. VI, p. 70, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Haar is evenals even verder enige malen gebruikt in de zin van: hun.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Alas, dorp aan de noordwesthoek van Sumbawa op
8'/2° Z.B. en 1 17° O.L.<lb/>
ref="1">Waarschijnlijk is bedoeld Reo op Flores aan de noordkust op 120° 30' O.L., dat onder Bima<lb/>
stond en niet Riu, havendorp op Sumbawa in het gelijknamige rijk op 8° 28' Z.B. en 1 17° 19' O. L., tenzij<lb/>
bij vergissing Radja Bima in plaats van Radja Sumbawa wordt genoemd.<lb/>
</fnote>
<pb n="139" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0139"/>
den sabandaar vrugteloos geprotesteert is, sonderdat hij deselve volgens sijn belofte heeft<lb/>
genoodsaakt te vertrekken, dog een kloek Johors vaartuygh, tot Rio ') aangekomen en beladen<lb/>
met sandelhout, wilde kanneel, wax en eenige pikols Malaks thin, was door last van<lb/>
Radja Bima aangehouden en geconfisqueert en naderhand door ’t Makassaarse hoff vrugteloos<lb/>
gereclameert.<lb/>
</para>
<remark>«De tienden brachten te Maros enz. 276 last rijst op, die van Bulukumba worden op 40 geschat;<lb/>
herstellingen aan gebouwen te Makassar; de nieuwe V.O.C. sloep Wantrouw met maten<lb/>
60, 16 en 6V* voet kostte f. 2731, er zijn verder nog twee sloepen, drie pantjalangs, drie schouwen<lb/>
en drie roeischuiten; 30 sept. waren er 907 V.O.C. dienaren, 100 militairen zullen derwaarts<lb/>
gaan; het aantal V. O. C. onderdanen beloopt 38055 zielen; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 181441 tegen f. 53721 ontvangsten; de tapnering werd voor een jaar voor 2980 rsd. verpacht;<lb/>
men trok er voor 4256 rsd. aan wissels op Batavia; 20000 rsd. aan payement zal derwaarts gezonden<lb/>
worden; 5 oct. stierf op Timor het opperhoofd Isaac Marmer, daar de secunde Pieter<lb/>
van Dielen tot niets in staat was, werd sergeant Leendert Grim er voorlopig opperhoofd, 24 december<lb/>
werd Willem van de Putte als zodanig benoemd, hij zal met de Avonturier en de Djambi<lb/>
vertrekken met carg. van f. 15477; de bondgenoten op Roti moeten de moordenaars van den<lb/>
V.O.C. tolk uitleveren; gouverneur Sipman mag geen passen verlenen voor Lifao, enkel voor<lb/>
Kupang; een predikant was voor een dienstreis naar Timor niet beschikbaar; 4 stuks onbekwaam<lb/>
kanon zijn opgevraagd; 15 dec. bracht de Bombar dier 890 pikol peper aan van Palembang, kostende<lb/>
f. 11993; er was nog 3800 pikol daar voorradig<lb/>
»</remark>
<para>Dese meerdere toevloey soude g'occasioneerd zijn door vreese, die de Palembangers<lb/>
hadden voor oneenigheden en tweespalt en dat de kooplieden, die na de bovenlanden tot<lb/>
inkoopen van die korl bereyts vertrocken waren, om de dood van de Sultan Rathoe sig seer<lb/>
verhaast hadden om hare ingekogte peper na beneden te voeren en tot geld te maken, hebbende<lb/>
het vroeg opswellen der Palembangse rivier daartoe seer favorabel geweest, door welke<lb/>
groten aanbreng hare voorraad van koopmanschappen bijna geheel gedebiteerd en omgeset<lb/>
was en de laatste gesondene 10000 Sp. matten niet lang souden konnen tegenhouden,<lb/>
indien sij de afkomende peper voor contant wilde inkopen, weshalven sij bij die occagie aan<lb/>
den nieuw verkoren Sulthan Rathou versogt hebben, dat die korl na jaarlijks gebruyk door<lb/>
de Palembangers met hare eygen vaartuygen na herwaarts mogte vervoerd werden, 'tgeen<lb/>
den Koning aangenomen heeft te sullen laten besorgen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel gaf gunstig advies over het voorstel van Heren XVII een premie uit te loven<lb/>
voor het aanwijzen van sluikvaartuigen met peper, vooral als men ze in overeenstemming bracht<lb/>
met de aangehaalde hoeveelheid en ook aan V.O.C. personeel uitkeerde, dat zich nu vaak laat<lb/>
omkopen, men hoopt op vermindering van het stuiken, daar de nieuwe Sultan dat nimmer deed;<lb/>
men zal het door Heren XVII geëiste drakenbloed er niet kunnen machtig worden, terwijl het<lb/>
agelhout er steeds zeldzamer en duurder wordt door geringe aanvoer van Bangka; witte peper<lb/>
maakt men er niet gaarne<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk is bedoeld Reo op Flores aan de noordkust op 120° 30' O.L., dat onder Bima<lb/>
stond en niet Riu, havendorp op Sumbawa in het gelijknamige rijk op 8° 28' Z.B. en 1 17° 19' O. L., tenzij<lb/>
bij vergissing Radja Bima in plaats van Radja Sumbawa wordt genoemd.<lb/>
ref="1">Pangéran Nataningrat komt in een contract van 1719 voor als tweede der Djambische prinsen,<lb/>
hij speelde, zoals uit onze teksten blijkt, een belangrijke rol in het land.<lb/>
</fnote>
<pb n="140" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0140"/>
<remark>«Hij zond twee personen naar Batavia met een brief,<lb/>
»</remark>
<para>- waarbij den Pangerang Depatty aan ons seer klaagd over het ongelijk en gewelt,<lb/>
dat hem soude aangedaan wesen door zijn oom, den regeerende Sultan Ratou, weygerende<lb/>
hem, Depatty, aan te stellen tot mancaboemi of rijksbestierder volgens testament<lb/>
van zijn vader, den overleden Sulthan (so hij voorgeeft), met versoek om ons oordeel en<lb/>
decisie in dese saaken.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. zal zich niet in deze aangelegenheid mengen en raadt den Pangéran aan zich<lb/>
aan den Sultan te onderwerpen; de laatste beloofde de schuld van z(jn voorganger ad f 21234<lb/>
te betalen, waarvan weinig verwacht wordt; Panhuys liet weten,<lb/>
»</remark>
<para>- dat de Jambyneesen eenige oude vervallen fortificatiën weder ophaalden om<lb/>
</para>
<para>d’invallen der Johoriten te stutten en te beletten, wanneer sij met meerder magt haar wederom<lb/>
soude willen komen bestooken. Den Sultan Kiay Gedee en den Pangerang Nattaningrat1)<lb/>
hadden aan onse residenten op Palembang bekend gemaakt de gepleegde vijandlijkheeden<lb/>
van de Johoriten met versoek om met wat buskruyt en ammonitie van oorlog<lb/>
gerieft te werden, maar hetselve was op pretext van weynig voorraad en eygen benodigtheeden<lb/>
g’excuseerd, ondertusschen souden de Johoreesen met 9 a 10 vaartuygen ontrent de<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Pangéran Nataningrat komt in een contract van 1719 voor als tweede der Djambische prinsen,<lb/>
hij speelde, zoals uit onze teksten blijkt, een belangrijke rol in het land.<lb/>
ref="1">De betekenis van het siamese woord khlang blijkt voldoende uit de tekst.<lb/>
</fnote>
<pb n="141" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0141"/>
<para>
De nader verbintenis tusschen het Johors en Palembangs hof door middel van het gedagte<lb/>
huwelijk van een Johorse princes ofwel de dogter van den jongen Koning van Johor<lb/>
Radja Moeda met den Pangerang Depatty Anum soude om sijne jegenwoordige geringe<lb/>
staat nu vanselfs wel vervallen en agterblijven, - te meer vermits den jongen Sultan<lb/>
Ratou de Johoreesen scheen niet veel te betrouwen.<lb/>
</para>
<remark>«32 aug. was in Palembang in een jaar uitgegeven f. 26279 tegen f. 26866 aan ontvangsten;<lb/>
met de Gein werd 23 dec. een brief ontvangen uit Siam van 28 nov. en cargasoen van f. 39196,<lb/>
vnl. 655708
® sapanhout; Dirk Blom inspecteerde de Arion bij vertrek naar Japan, die carg.<lb/>
van f 52419 in Siam innam, er blijven daar 2551 huiden, voor een zesde deel in slechte staat,<lb/>
men mag er niet weer zoveel inkopen; er was slechts 16457
® gommelak voor 5 st. het pond<lb/>
te verkrijgen; Chinese en Johorese concurrenten betaalden meer<lb/>
»</remark>
<para>Het komt ondertusschen niet qualijk, dat andere trafiquanten als Mooren, Engelsen<lb/>
etc,, in dit rijk door de clangs-officieren ') of hofskooplieden nog vrij wat erger aan restrictiën<lb/>
worden gebonden, also die natiën gesegd worden, een volle derde deel hunner cargasoenen<lb/>
met verlies aan dat volk moeten overgeven, indien se niet met haar volle lading<lb/>
weder willen vertrekken. Dog de Chineesen schijnen wat meer faveur te genieten door de<lb/>
operatiën van den berquelang.<lb/>
</para>
<remark>«Grote sterfte in Ligor door de pokken; gelukkig werd Roujay weer gouverneur van de tinmijn;<lb/>
Chinese concurrentie deed de tinprijs tot 18 taël de bahar stijgen; het hof houdt geen rekening<lb/>
met de waarde der presentgoederen en let alleen op ,, singuliere dingen van kostelijkheyt”,<lb/>
zilverdraad is er niet meer gewenst, de berkelang vraagt 2 paarden aan; uit Japan kwam<lb/>
23 dec. de S ander hoef aan,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde de 30en october in geselschap van de fluytschepen d’ Arion en Strijke-<lb/>
bolle van de Papenberg1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> vertrokken en den 9en november (wanneer hun tusschen de 18<lb/>
en 19 graden noorderbreette bevonden) door felle stormwinden eerst uyt noorden en daarna<lb/>
uyt ’t zuyden niet alleen van den anderen gesepareerd, maar ook in groot gevaar geweest<lb/>
van door de uyttermaten verbolgen zee overstelpt te werden, zulks wij te meerder redenen<lb/>
hebben om bekommerd te zijn voor de agterblijvende fluyt d’ Arion, waarop het afgegane<lb/>
opperhooft Cornelis Lardijn
<super>J)</super> - [en anderen], welken bodem in ’t begin van dit on¬<lb/>
weer des avonds door ’t ligt van de blixem de laatste maal met de marszeyls op de rand<lb/>
gesien en sedert niets van vernomen is, werdende daarom vastgesteld, dat door ’t geweld<lb/>
en overstelpinge der zee verongelukt sal zijn, dewijle andersints het eylandt Timon so wel<lb/>
soude hebben konnen bereyken als de fluyt Strijkebolle, die in ’t tempeest alle sijne masten<lb/>
en meeste rondhouten buyten de boegspriet heeft verloren en egter door ’t gebruyken van<lb/>
kleenzeylen aan de overgeblevene 2 stompen der fokke- en besaansmasten benevens beyde<lb/>

<fnote ref="1">De betekenis van het siamese woord khlang blijkt voldoende uit de tekst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het punt, waar men de kust van Japan verliet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cornelis Lardijn kwam in 1694 als jongen uit, 1709 onderkoopman, secunde in Japan in<lb/>
koopmansrang, 1711 en 1713 opperkoopman en opperhoofd in Japan, nov. 1714 op de terugreis van<lb/>
daar verdronken.<lb/>
ref="1">Blinde, boegsprietzeil.<lb/>
</fnote>
<pb n="142" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0142"/>
de blinden
<super>1</super> ) maar twee dagen na Zanderhoef of op 25en november aan dat eyland gekomen<lb/>
is, alwaar met de loose steng en ’t hout tot een wang van Zanderhoef als anders na vermogen<lb/>
geadsisteerd en in staat gebragt wesende om Malacca te konnen gewinnen, zijn die 2<lb/>
schepen na 16 dagen vertoevens sonder van d’Arion iets vernomen te hebben op 9cn december<lb/>
van daar gescheyden.<lb/>
</para>
<remark>«Voortaan moeten de stukken uit Japan in tweevoud , nl. met twee verschillende schepen<lb/>
verzonden worden; het request om dragelijker berekening der nieuwe kobans, nl. voor 68 mas<lb/>
en om meer koper had geen gevolgen,<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk wij haar seggen, dat voor het toekomende mogelijk groter koebangs en<lb/>
van beter aloy stonden geslagen en uytgegeven te werden, maar niet tegens de gestelde prijs<lb/>
van 68 masen ider, eerder als een bespottinge konnen aensien<lb/>
</para>
<folio>Fol.1508v.</folio>
<remark>«De handel verliep er gunstig, maar men verwierf maar 10500 kisten koper, die weer met<lb/>
een mas in prijs verhoogd waren, in 1713 met 3 mas, wordt het nog duurder, dan zal men niets<lb/>
meer inkopen; de Sanderhoef bracht carg. van f. 335489 aan, kobans, koper, kamfer en porselein;<lb/>
19 dec. werd met de Kasteel Batavia een brief van 30 nov. uit Padang ontvangen; het<lb/>
was rustig ter Westkust; men trachtte door een zending van enige regenten rechtstreeks contact<lb/>
met Radja GagarAlam, ook Radja Surasoan geheten, te verkrijgen; men verwierf er geen geld<lb/>
voor het onderhoud der naar Banda verbannen hoofden,<lb/>
»</remark>
<para>- omdat het inkomen der regenten vermits het stremmen van de vrije vaart althans<lb/>
seer gering is en in ’t geheel al niet veel meer monteerd als de kosten, welke aan deselve<lb/>
werd gedaan, ten anderen dat de gemeente ook niet te bewegen is tot het opbrengen<lb/>
van sodanige penningen voor persoonen, welke sij seggen oorsaak te zijn van haar verval.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1513r_v.</folio>
<remark>«In het zuiden werd een vaartuigje met textiel, waard f 142, aangehouden en verbeurd verklaard;<lb/>
in Baros zal weer benzoitgeleverd worden in drie soorten, maar tegen iets lagere prijzen;<lb/>
men vraagt er een goede losboot aan i.p.v. 2 pantjalangs; er waren nog vete zieken, vooral te<lb/>
Baros en Priaman, van ljan. tot 30 nov. stierven 38 V.O.C. dienaren, w.o. de secunde Joannes<lb/>
van der Nee den; de zieke sergeant Mentgis, van Priaman<lb/>
»</remark>
<para>
- na Padang sullende vertrecken en 5 canonschooten uyt de schans gedaan wer-<lb/>
dende, een der proppen weder teruggedreven wierd tot op het dak van de corps du guarde,<lb/>
waardoor hetselve in brand en door toedoen van de wind, die doenmaals sterk doorwoey,<lb/>
’t gantsche gebouw in volle vlam geraakte, sonderdat men in staat was eenig hulpmiddel<lb/>
daartegens te gebruyken, ter oorsake het volk door ’t slaan der handgranaten en ’t springen<lb/>
van 't kruytkeldertje met ruym 300 ® buskruyt werks genoeg hadde gevonden om haar<lb/>
lijf en geweer te salveeren.<lb/>
</para>

<remark>«De bevolking was hierbij boven verwachting behulpzaam, de schade beliep f. 883, waarmee<lb/>
een onvoorzichtige sergeant en een constabelsmaat werden belast, het nieuwe gebouw krijgt een<lb/>
pannendak; de 2 administrateurs te Padang weigerden de raadsvergadering bij te wonen, waar-<lb/>
om men 3 andere personen assumeerde en een van de twee naar Batavia zond, de andere stierf;<lb/>
de Kasteel Batavia had eargasoen van f. 72266, vnl. 1093 taël berggoud en 31847
® peper;<lb/>
31 aug. was er in een jaar uitgegeven f 136872 tegen f 125614 aan inkomsten; de pacht van<lb/>
de sterke drank bracht p.j. 950 rsd. op; 30 juni waren er 494 V.O.C. dienaren, w.o. 167 Boeginezen,<lb/>
30 nov. resp. 523 en 155; 50 soldaten, 25 matrozen en 11 ambachtslieden vroeg men<lb/>
er aan; uit Bengalen kwamen 3 dec. de Brede hof, 4 dec. de Avonturier, 1 1 dec. de Schoonewal<lb/>
en de Haringtuin en 12 dec. de Wateringen, samen met carg. van f 1527982, w.o. 1247000<lb/>
® salpeter, 131871
® zijde, 991 pakken textiel en 112375
ffi opium, terwijl mede op 29 oct.<lb/>
van daar naar Ceylon vertrokken de Lokhorst en de Schellenberg met carg. van f. 557917, vnl.<lb/>
768500
® salpeter, 21093
'ffi zijde en 333 pakken textiel<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Blinde, boegsprietzeil.<lb/>
ref="1">Kattesporen, een soort spanten, die vooral in oorlogsschepen ter versterking werden aangebracht<lb/>
over het zaathout en tegen de wegering tussen de eigenlijke spanten.<lb/>
</fnote>
<pb n="143" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0143"/>

<para>
Men de gerequireerde provisiën voor 7 retourschepen volgens onse ordre in de -<lb/>
bodems Lokhorst en Schellenberg wegens de menigte kattespooren ‘), waarmede desel ver<lb/>
ruymen belemmerd bevonden waren, niet hadde konnen bergen.<lb/>
</para>
<remark>«Op de Ganges verloor men 8 ankers; de inkoop der retourgoederen verliep vrij goed, de<lb/>
zijde kwam uit de V.O.C. haspelarij te Kasimbazar, in Pat na werd zonder voorschot te geven<lb/>
52554 man salpeter ingekocht voor de prijs van 2Vt tot 2Vu&gt; ropia de man, zo ook 631 kisten a<lb/>
145 opium a 208xh ropia de kist; de te Pat na opgenomen gelden, 246547 ropia, liepen nog<lb/>
met 16000 op, bovendien werd te Hugly 90600 en te Kasimbazar 50000 ropia geleend, maar<lb/>
in sept. en oct. kon men die laatste bedragen terugbetalen en te Pat na 131623 ropia; nadat men<lb/>
voor f. 486260.- van daar had verzonden, had men er nog 142661 ropia in kas voor opiumopkoop,<lb/>
te Kasimbazar had men f. 146000 in kas, te Hugly 29 oct. f. 431888; te Pat na betaalde<lb/>
men 1300 ropia voor laskosten en 20160 ropia voor afvoerkosten en geschenken aan regenten,<lb/>
ondanks de bevelschriften van den Groot-Mogol bleef men aan dgl. knevelarijen onderworpen<lb/>
»</remark>
<para>Bovendien hebben de onse ter ordre van den Koning de sooveele jaren in huur besetene<lb/>
en door de vorige twee Koningen aan d’E. Comp. geschonkene wooning voor Zijne<lb/>
Mayesteyts baxie en geheim-dagregisterhouder Mhamet Resa Offachan (die in vele gevallen<lb/>
gethoond heeft een vrund van d’E. Comp. te wesen) in de maand april ontruymen en<lb/>
tot groot ongerief een andere opsoeken moeten, waardoor men met het chitse drukken<lb/>
ruym 6 weeken ten agteren is geraakt.<lb/>
</para>
<remark>«Later kwam wel een tegenbevel, maar het huis werd nog niet vrijgegeven; het door wijlen<lb/>
Jacob van Hoorn opgenomen bedrag kon terugbetaald worden uit het door hem uitgezette geld,<lb/>
maar de door hem gegeven voorschotten voor salpeter moeten als verloren worden beschouwd,<lb/>
de te Singia gebouwde pakhuizen en verzamelde bouwstoffen werden door de V. O. C. niet betaald<lb/>
en blijven voor rekening van zijn erfgenamen<lb/>
»</remark>
<para>
Navolgens onse ordre is de Bellasoorse residentie ingetrocken, hoewel eerst nadat den<lb/>
resident Jan de Vogel1
<fref ref="2"/>  door een parthij ruyters en roerschutters aangeranst en een pakhuysje<lb/>
opengebroken, mitsgaders een getal van 5 kistjes koper van d’E. Comp. nevens ee-<lb/>

<fnote ref="1">Kattesporen, een soort spanten, die vooral in oorlogsschepen ter versterking werden aangebracht<lb/>
over het zaathout en tegen de wegering tussen de eigenlijke spanten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jan de Vogel diende in 1713 te Bellasore en was in 1721 in onderkoopmansrang te Hugly.<lb/>
ref="1">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden, vgl. boven p. 104<lb/>
</fnote>
<pb n="144" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0144"/>
nige meubilen van den resident en chirurgijn daaruyt geroofd was, over welke insolentiën<lb/>
en violentie op de klagten der onse door den heer naib souba Jafferchan goede beloften van<lb/>
satisfactie gedaan zijn, maar die sullen apparent in rook verdwijnen, uyt hoofde men van<lb/>
dat gepasseerde geen suffisante bewijsen heeft konnen inwinnen en de regenten aldaar selfs<lb/>
daaraan handdadig schijnen. Ook zijn er tot Pattena onder ’t casteel door de krijgstroupen<lb/>
van den Ragia Sedisnarijn 476 p.s chitsen met geweld weggenomen, dogh daarvan heeft<lb/>
men door behulp van dien Ragia 453 stx. wederom gekregen.<lb/>
</para>
<remark>«Van febr. tot 31 aug. 1714 werden slechts verkocht:<lb/>
»</remark>
<para>133552 ® koper tot ropia 29<lb/>
28560 ® spiaulter tot ropia 24<lb/>
</para>
<para>i
<special>c™</special> ^ ... de man van 68 ponden<lb/>
</para>
<para>15300 ®thin „ „ 20<lb/>
</para>
<para>290360 ® peper „ „10<lb/>
</para>
<para>wegens, 2389 ponden nagelen, 964 ponden kanneel, 658 ® nooten en 140'/2 ® foei ij jegens<lb/>
de vaststaande prijsen, welke whaaren tesamen hebben gerendeerd f. 189675 en aan voordeel<lb/>
afgeworpen f. 76875, ’tgeen weynig kan beschieten en verre buyten onse verwagting<lb/>
gaat.<lb/>
</para>
<remark>«Toch werd vermoedelijk 31 aug. zuiver nog gewonnen f. 132691, deels door bezuiniging ;<lb/>
bijzonderheden over de verkoop ; op de munt te Karimabad werd geen nieuwe belasting gelegd,<lb/>
men werkte er rustig ; op verkoop van dukaten werd verlies geleden, daar de G root -Mogol gouden<lb/>
mohren heeft uitgegeven, ook kwam veel goud uit , ,N opaal' ' (Nepal?); de regenten gedragen<lb/>
zich sedert het laatste hasbulhukum redelijk, uitgezonderd te Patna; het stuk,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarmede d’E. Comp. tot Pattena voorsien') en ’twelke naderhand op de do-<lb/>
leances van ’t opperhoofd Jacob Dijkhof1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> over onbillijke handelingen en geweldenarijen<lb/>
met verscheyde ordres en perwannes door den - rijkscancellier nevens dese en gene<lb/>
voorname ammerouwen uyt last des Konings vermeerderd geworden is, also de regenten<lb/>
in dat landschap alomme met 's Konings beveelen genoegsaam in 't openbaar den spot drijven<lb/>
en haar daaraan weynig kreunen, hebbende onder anderen ’s Konings duan aldaar, Askerchan<lb/>
genoemd, ten tijde de vaartuygen met de ingesamelde retouren in de maand september<lb/>
laatstleden om na Hougly te vertrekken geladen lagen en voor de licentie onder veele<lb/>
bedreygingen een onmatige eysch van geld en goed gedaan wierd, aan Dijkhof laten seggen,<lb/>
dat hij alvorens most gecontenteerd wesen en wist wat ordre hadde, men konde aan<lb/>
den Koning off daar men ’t goedgedagte, over hem klagen, wij hadden reets 5 of 6 Koninglijke<lb/>
ordres bekomen en mogten er ook nog soveel tragten te erlangen, dog dat wij ons konden<lb/>
verseekerd houden, dat wij er even soveel mee souden uytregten als met de vorige,<lb/>
diergelijke woorden waren ook geuyt door den Pattenasen naib souba Gemetchanï), wes<lb/>
onse bediendens, aldaar bij niemand eenige hulp konnende vinden, wederom volstrektelijk<lb/>

<fnote ref="1">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden, vgl. boven p. 104<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacob Dijkhof (Dijxhof) was in 1705 in onderkoopmansrang in Bengalen, 1708 kassier te<lb/>
Hugly, 1713 koopman en opperhoofd te Patna, 1719 naar Nederland verlost.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ghairatkhan.<lb/>
ref="1">Vgl. p. 105.<lb/>
</fnote>
<pb n="145" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0145"/>
geconstringeerd geworden zijn den eenen en den anderen, die pretentie maakte, tevreeden<lb/>
te stellen.<lb/>
</para>
<para>
(Men kan wel restitutie vragen)<lb/>
bij een Koning, die de geringste sijner onderdanen op hare klagten hoord en regt doet,<lb/>
maar daar is weynig goeds te verwagten, so lange de twee gebroeders aan ’t hof, namentlijk<lb/>
de - rijkscancelier Abdullachan en de Pattenase Vice-Roy Hassenalichan, het roer<lb/>
van de regeering in handen hebben en alles na hare sinnelijkheyt weten te dirigeeren, immers<lb/>
niet of de laatstgedagte moste nadrukkelijke beveelen afsenden en der subalterne regenten<lb/>
on versadelijke schraapsugt en knevelarijen wat intoomen.<lb/>
</para>
<remark>«Men keerde te Hugly het volle bedrag, waarover Mohammad Mumin geschil had te Malakka<lb/>
met don Juan de Leon, uit aan zijn erfgename Aga Bibi, nadat haar gemachtigde een<lb/>
vordering van nog 4150 rsd. liet vallen; te Delhi<lb/>
»</remark>
<para>
- was eyndelijk mede g'arriveerd de Persiaanse ambassadeur Mier Mortusa en<lb/>
bij den Mogol in de maand junij laatstleden voor de eerste maal ter audiëntie geweest, hebbende<lb/>
aan Sijne Majesteyt tot een sigtoffer gepresenteerd 100 goude en 1000 sil veren ropijen<lb/>
nevens een snoer paarlen en een sonnescherm.<lb/>
</para>
<remark>«De Armeniër Chodja Jafar vraagt teruggave van zijn in 1713 te Gale verbeurd verklaarde<lb/>
scheepje de Fortuin, waarmee 227
® kaneel werd weggesmokkeld, volgens zijn zeggen buiten<lb/>
zijn toedoen, het personeel schrijft te zijnen gunste, omdat zijn broeder Sar at als secunde van<lb/>
de Engelse ambassade naar den Groot-Mogol zal reizen, de Franse ..mixtiese” vrouw van den<lb/>
schipper vraagt om zijn terugzending van het Robbeneiland, waarvoor ook de Franse directeur<lb/>
Hardecourt pleit; daar de V.O.C. schepen 18 a 22 mijl van Hugly af ankeren, is het ondanks<lb/>
nauwkeurige inspectie door den independent -fiskaal moeilijk om vervoer van particuliere goederen<lb/>
te beletten, men hield bij Batavia van de van Bengalen gekomen schepen 4 kisten met<lb/>
gesmokkelde opium aan; te Volta was nog een tweede inlander vermoord
<super>l),</super> men gaf 400 ropia<lb/>
aan de verwanten der vermoorden, die daarop hun beschuldigingen introkken, men bracht dat<lb/>
bedrag ten laste van den independent-ftskaal Joseph Looten, die daarvan vrijstelling verzocht;<lb/>
te Volta<lb/>
»</remark>
<para>
- op 2cn october - de bootsman van Schellenberg, genaamd Magnus<lb/>
Kroon van Stokholm, door 1 1 persoonen van zijn eygen scheepsvolk gemassacreerd geworden<lb/>
is en - men de delinquanten, so wegens de kortheyt des tijds, vermits de sche¬<lb/>
pen op haar vertrek lagen, als gebrek van secure plaatsen om soveel crimineel gevangene<lb/>
te bewaren, aldaar niet heeft konnen teregtstellen, maar nevens de stucken tot hunnen laste<lb/>
geboeyd herwaarts gesonden, waarvan er echter alhier niet meer dan 9, die eerstdaags na<lb/>
exigentie en bevinding van de misdaad staan gestraft te werden, in handen van de justitie<lb/>
zijn overgeleverd, also er onderweegs van de overige een in 't afzeylen van de rivier sonder<lb/>
te kunnen seggen waarheenen en een ander van de 1 1 stx. met in zee overboord te springen<lb/>
is weggeraakt, wesende beyde de principaalste uytvoerders van dat verfoeyelijk werk en be-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. p. 105.<lb/>
</fnote>
<pb n="146" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0146"/>
vorens reets op de Ganges na 't geperpetreerde fait tot de Engelse gevlugt, dog op de reclamatie<lb/>
van den directeur en raad door die natie weder overgegeven, ondertusschen had<lb/>
men in ’t Houglysche district een gedeserteerd matroos van name Michiel Gerritsz. de<lb/>
Groot van Rotterdam gevangen gekregen en op ’t schip Wateringen met de koorde na den<lb/>
inhoude der placcaten ter dood gebragt, waardoor de lust tot het wegloopen onder ’t volk<lb/>
grotelijks vermindert was, vindende men t’ sedert de maand october 1713 tot ultimo maart<lb/>
daaraan so van land als de schepen en vaartuygen 70 persoonen aldaar gedeserteerd en ’t<lb/>
getal niet genoemd van degene, die haar naderhant t’ soek gemaakt hebben.<lb/>
</para>
<para>De gewesene schipper ten dienste der E. Comp. Jan de Roy, die laatstmaal het schip<lb/>
Hoogsted, toen hetselve van de Fransen veroverd wierd, in die qualiteyt commandeerde,<lb/>
heeft durven onderstaan met een Engelsen bodem, dog so men segd, buyten dienst van die<lb/>
natie, uyt Europa op de Ganges te komen en bij den directeur en raad tot Hougly permissie<lb/>
te versoeken om na herwaarts over te varen, waarop ook met 't schip Wateringen alhier<lb/>
g'arriveerd is.<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt justitieel tegen hem opgetreden; 30 juni 1714 waren in Bengalen 161 V.O.C. dienaren,<lb/>
sedert zond men 13 soldaten naar Batavia terug, men hield er slechts 2 aan als oppassers).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De Engelsen hebben de geprepareerde schenkagie voor den Mogol onder een escorte<lb/>
van 300 militairen met veele kosten na Pattena opgevoerd, van waar derselver gesantschap<lb/>
in november of uytterlijk december na ’t hof van dien Monarch stond te vertrecken, alswanneer<lb/>
hun opperhoofd, soals men voorgeefd, het voorsz. comptoir eerst soude verlaten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1548r.</folio>
<remark>«Jafarkhan verleend hun tolvrije handel; een Engels schip, dat met 800000
® sterling- wat<lb/>
men een schrijffout acht - uit Engeland in februari naar de Ganges was vertrokken, kwam nog<lb/>
niet aan, nog drie Engelse schepen zouden op komst zijn<lb/>
»</remark>
<para>Van de Fransen was in de maand april met een kits en een goede somme Spaanse realen<lb/>
van Poudechery in Bengale verscheenen eenen monsieur Grangemont, dewelke sonder<lb/>
hem met sijne aldaar resideerende landslieden te engagieeren verscheyde Fijne en gemeene<lb/>
doeken en zijde had ingekogt en met 2 schepen, hem naderhand gevolgd, in september na<lb/>
Vrankrijk versonden, hijselfs van meening wesende met het restant sijner goederen per een<lb/>
Engelse bodem na Europa te keeren.<lb/>
</para>
<remark>«In october kwam er nog een schip van de Franse Compagnie, Jafarkhan stond de handel<lb/>
weer toe; de successie zou in Kartasura op Pangéran Mangkunagara zijn vastgesteld, Jongbloet<lb/>
zal derwaarts reizen en den Susuhunan verzoeken een openbare mededeling over de successie<lb/>
te doen om de rust te bewaren, later meldde Jongbloet, dat het bericht over Mangkunagara onjuist<lb/>
was, het is daarom beter, dat hij het onderwerp ten hove niet aanroert, hij moet de toestand<lb/>
nauwgezet in het oog houden<lb/>
»</remark>
<para>
De ontdekkinge aan het Cartasourase hoff van het bedektelijk aanhoudert van partije<lb/>
Baliërs door den Pangerang Lor-ing-Passir heeft aldaar, als een gantsch sorgelijke saake<lb/>
en die tot geen goed oogmerk scheen aangelegd, groote beweeginge veroorsaakt en die daat<lb/>
den Sousouhounang Pacabouana tegens den Pangerang sijnen soon so verre vertoornd, dat<lb/>
het daarmede buyten de voorspraake der onse, 'tgeen wij egter geïmprobeerd hebben, na<lb/>
alle apparentie seer slegt soude wesen afgeloopen en het is nogh van bedenkinge, hoe het<lb/>

<pb n="147" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0147"/>
deswegen met dien prins vergaan sal, dewijl hij nog geen volle vergevinge van sijnen vader<lb/>
heeft konnen verwerven, maar gelast is alvorens op te brengen en te leveren alle de Baliërs,<lb/>
die bij hem ofte in sijnen dienst zijn geweest en verscheyde sijner mantries en hoofden, die<lb/>
kennisse van saaken gehad en op het ontdekken van dien de vlugt genomen hebben en beswaarlijk<lb/>
te agterhalen sullen zijn, want hierdoor sullen sijne partijen') en voomamentlijk<lb/>
de Ratoe Pakabouana1
<fref ref="2"/>  gelegentheyt hebben om hem in de ongenade van sijnen vader te<lb/>
houden en mogelijk te doen vallen om haar van dien doom in de voet tegens de vastgestelde<lb/>
successie op den Pangerang Mankoenagara, haren oudsten soon, te ontlasten.<lb/>
</para>
<remark>’( De Susuhunan gelastte<lb/>
»</remark>
<para>
- alle Baliërs, tot Cartasoura en in de Javase bovenlanden te vinden zijnde, op<lb/>
te vatten en neder te maaken alle, die haar daartegens souden opposeeren off tragten te verweeren,<lb/>
waardoor reets verscheydene om het leven geraakt en andere gevangen ter ordre<lb/>
van den Vorst na Samarang afgevoerd en aan de onse overgeleverd zijn, die wij gelast hebben<lb/>
aldaar te ondersoeken en te straffen om er de justitie alhier niet mede te belemmeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1553r.</folio>
<remark>«De Hoge Regering ging in op het voorstel van den rijksbestuurder de voldoening van de<lb/>
achterstand van te leveren rijst en gelden, belopende f 398796, over 16 jaar te verdelen, daar<lb/>
toch niet meer binnen kan komen, de rijst blijft op 20 rsd. het last berekend; het is nog onzeker,<lb/>
of de Surabajase regenten en Pangéran Tjakraningrat naar Kartasura zullen reizen; de provisievaartuigen<lb/>
van den laatste kwamen laat, nl. 3 dec., te Batavia, de Hoge Regering drong er<lb/>
bij hen op aan aan die reisplicht te voldoen; men zal trachten bij den Susuhunan te bewerken<lb/>
»</remark>
<para>
- de dimotie van desselfs3) neven Souria en Sastra Winata van dat eyland of<lb/>
tenminsten uyt de regeeringe over hetselve, dewijl het reets met hare oneenigheyt tot die<lb/>
hoogte is gekomen, dat daaruyt in korten een opentlijke rupture en geheele verwoestinge<lb/>
is te wagten.<lb/>
</para>
<remark>«T e Sumenep werd medevoogd voor den regent Radèn Dipanagara, te Pamekasan Raden<lb/>
Sutanagara; slechts 2 van de 10 proviandvaartuigen van Sumenep bereikten door tegenwind Batavia).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Door den Balijsen regent Kiay Sanga Loerah Agong tot Mangoey, met desselfs afgesondene<lb/>
aan den gesaghebber Jongbloet op Samarang gesonden zijnde een seer beleeft<lb/>
briefje, streckende tot aanbiedinge van vrundschap en om met d’E. Comp. in een verbond<lb/>
te treden, ook daarbenevens door de afgesondene hebbende laten tekenen geven sijne<lb/>
genegentheyt om tot betooninge van vrundschap over te leveren den rebel Tirtakassoema<lb/>
benevens de soonen van den omgekomen rebel Sourapatty, als hij d’E. Comp. daarmede<lb/>
soude konnen dienst doen, so hebben wij nodigh en voor de ruste van Java dienstig geagt<lb/>
tot het bemagtigen van die swervende quanten den gesaghebber Jongbloet te gelasten aan<lb/>
voorschreven Balijsen regent af te senden een persoon van bequamheyt en vertrouwen om<lb/>

<fnote ref="1">Tegenpartijen, tegenstanders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De hoofdvrouw van den Susuhunan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit slaat op Pangéran Tjakraningrat ; twee van zijn broederszoons waren in 1 707 als regenten<lb/>
over delen van West-Madura benoemd.<lb/>
ref="1">Hij kan onmogelijk „oud en simpel&quot; zijn geweest, zoals p. 1 27 vermeld wordt, daar verwarde<lb/>
men hem mogelijk met zijn gelijknamigen vader, die evenwel al in 1704 was gestorven.<lb/>
</fnote>
<pb n="148" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0148"/>
onder het vernemen van hetgeene dien regent heeft voor te dragen en op wat conditiën hij<lb/>
met d’E. Comp. in verbond soude willen treeden, te tragten den afvoer van gem. schadelijke<lb/>
swervers uyt te werken en te verkrijgen sonder sigh egter in te laten tot eenige verbintenisse<lb/>
buyten onse nadere voorkennis en ordre.<lb/>
</para>
<remark>«Men ontving met de Nieuwburg en de IJsselmonde van de Oostkust carg. vanf. 8407, vnl.<lb/>
70 last rijst, garen en houtwerken, terwijl carg. van f. 15282 met de Huis te Loo naar Tegal werd<lb/>
gezonden; 31 aug. 1714 waren de lasten in een jaar ter Oostkust f. 152154 tegen
ƒ 22157 aan<lb/>
inkomsten; aan de weduwe van den Panembahan van Cheribon is het gezag over zijn landen<lb/>
ontzegd, maar zij krijgt inkomsten daaruit voor haar onderhoud; wijlen de regent te Imbanagara<lb/>
werd opgevolgd door zijn 9-jarige zoon Baginda onder voogdij van 2 umbuls of onderhoofden;<lb/>
de Preangerse hoofden blijven elkaar onderdanen onttrekken<lb/>
»</remark>
<para>Den Demang Timbanganting') van Bandong weder opnieuw is klagtig gevallen, dat<lb/>
die van Pracanmoedjang 70 en den Panatajouda1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> tot Kraoang 15 huysgesinnen van desselfs<lb/>
volkeren quamen op en aan te houden. De restitutie is daarvan na vereys geordonneerd.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«In Sukapura heeft men<lb/>
»</remark>
<para>
- eyndelijk agterhaald en om ’t leven gebragd seeker landloper met 2 sijner<lb/>
complicen, hebbende sig uytgegeven te wesen van de priesterlijke ordre en een soon van<lb/>
den na Ceylon versonden Mataramsen Pangerang Depatty Anum, onder de naam van Pangerang<lb/>
Boemienata<fref ref="*"/> . Zijn wijf met nogh een Javaansen paap en eenen Wirawadana4) zijn<lb/>
levende gevat en na Cheribon afgesonden, dog twee ander van zijn gevolg den dans ontvlugt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Onderzoek gelast<lb/>
»</remark>
<para>
- na de waarheyt van ’tgene den ouden Tommagon Wiradadaha5) tot Souca-<lb/>
poura en zijn tweede soon Soubamangala6) is ten laste gelegd, namentlijk dat niet alleen<lb/>
met haar kennisse den omgekomen Boeminata ruym vier jaren in haar district gelogieerd<lb/>
en huysgehouden soude hebben, maar dat sij ook nog een diergelijken gewaanden heyligh<lb/>

<fnote ref="1">Hij kan onmogelijk „oud en simpel&quot; zijn geweest, zoals p. 1 27 vermeld wordt, daar verwarde<lb/>
men hem mogelijk met zijn gelijknamigen vader, die evenwel al in 1704 was gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tumenggung Panatajuda, vroeger Wiranata geheten, was zeker al in 1679 regent van Kra-<lb/>
 
 wang.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="3">De Javaan Kartisuta had onder de aangenomen naam Pangeran Buminata onrust verwekt.<lb/>
Hij was getrouwd met een kleindochter van den Sundanees Tanupatra, die hem echter, toen hij merkte<lb/>
met een bedrieger te doen te hebben, bij zijn hoofd aangaf, T. is de bedoelde „paap&quot;, vgl.
<emph>Priangan</emph> II,<lb/>
p. 427 tot 431, waar onjuist is, dat deze aangelegenheid zich bij Garut afspeelde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Wirawadana werd door Tanupatra in zijn optreden ten aanzien van Kartisuta voortdurend<lb/>
geraadpleegd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vgl. dl. V, p. 281, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Subamanggala werd in 1715 wegens deze aangelegenheid naar Ceylon verbannen, maar<lb/>
mocht in 1722 terugkomen, in 1726 volgde hij zijn vader als regent op onder de naam Radén Tumenggung<lb/>
Wiradedaha, in 1745 vroeg hij wegens zijn hoge leeftijd ontslag.<lb/>
</fnote>
<pb n="149" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0149"/>
verblijfplaats gaven, ten eynde denselven almede magtig te werden en te dimoveeren, mitsgaders<lb/>
over dien regent en verder schuldige onse nader ordre ter straffe af te wagten.<lb/>
</para>
<para>De Cheribonse regters hebben met de dood doen straffen twee Johoreesen, die betrapt<lb/>
en schuldig bevonden waren aan het vervoeren van twee Cheribonse vrouwen en wijders<lb/>
met dies inladinge geconfisqueerd het vaartuyg, waarmede gem. Johoreesen aldaar aangekomen<lb/>
waren, d’eene helft ten voordeele van d'E. Comp. en de andere helft van de gesamentlijke<lb/>
Princen, hoewel ’t een en ’t ander van weynig belang is geweest en men na dato<lb/>
het vaartuyg aan den anachoda en verdere manschap heeft wedergegeven om daarmede<lb/>
van daar te vertrekken, soals dat vervolgens na Palembang geschied is, wesende wijders<lb/>
te dier occagie door de Princen gestatueerd en bij placate geordonneerd, dat gene Cheribonse<lb/>
vrouwen haar souden mogen verbinden aan vreemde overwalse natiën op poene van<lb/>
nulliteyt des huwelijks en seekere geldboete ten laste van de overtreders.<lb/>
</para>
<remark>«T wee Javaanse vaartuigen, die in strijd met hun pas niet naar Palembang, maar direct<lb/>
naar Johore voeren, werden bij terugkomst te Cheribon gearresteerd; van daar kwamen cargasoenen<lb/>
vanf 25406, vnl. 114975
ffi peper, terwijl f. 23035 in contanten derwaarts ging; 31<lb/>
aug. was er in een jaar uitgegeven f. 14538 tegen f. 1036 aan inkomsten; uit Bantam kwam sinds<lb/>
31 oct. 1597 bahar peper, waard f. 80841, derwaarts werden 14828 realen gezonden; paarden<lb/>
voor den Sultan waren te Batavia niet te verkrijgen; Nio Lamko kwam uit Bantam terug, hij<lb/>
moest den Sultan 1517 rsd. vergoeden; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 58046 tegen<lb/>
f. 14706 aan winsten; Jan de Roy is slechts tot terugzending naar patria veroordeeld; de oudtombohouder<lb/>
Alexander Ravens is gestorven; resolutie tegen te grote pracht bij begrafenissen,<lb/>
Plakaatboek IV, 24 dec. 1714, p. 57-59, en tegen vuurwerk, ibid. p. 59-61; het college van<lb/>
schepenen is met 3 leden tot 8 leden, behalve de president, versterkt; heemraden hielden 31 aug.<lb/>
in een jaar 806 rsd. meer over dan zij uitgaven, zodat hun kapitaal 38671 rsd. groot is; de Krawangse<lb/>
visserij werd voor 3 jaar voor 800 rsd. p. j. verpacht; voor de nederlandse kerk<lb/>
werd rsd. 2811 ontvangen, 903 rsd. uitgegeven, het kapitaal is 25426 rsd. voor de portugese kerk<lb/>
zijn die bedragen 2384 , 1125 en 16414 rsd.; reparatiewerkzaamheden, o.a. aan de punten Parel<lb/>
en Safier; 24 dec. sprong een kruit molen; van 61 ingehuurde inlandse timmerlieden werden er<lb/>
41 afgedankt; 50 overbodige paarden werden verkocht; de Donkervliet is nog slechts in de buurt<lb/>
van Batavia te gebruiken, de sloep Wayer is gesloopt; verbrand werd 1230 stof van foelie,<lb/>
159249
ffi notemuscaat, 22587
® kruidnagelen, 9316
® kaneel, alles onverkoopbaar; onkosten<lb/>
te Batavia per 31 aug. in een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>Soldije wegens ’t verstrekte aan ’s Comp.s loontrekkende<lb/>
</para>
<para>dienaren op reek. van verdiende maandgelden, als<lb/>
</para>
<para>
aan de hier aan land bescheydene Europeaanse dienaren f. 473535<lb/>
aan die van de zeevaard . f. 176771<lb/>
„ d’ inlandse militairen . f. 19899<lb/>
f. 670205<lb/>
randsoenen ordinair voor de verstrekte kostgelden, provi-<lb/>
siën etc., te weten:<lb/>
aan d’ Europeaanse dienaren . f. 341513<lb/>
„ „ inlandse militairen tot kostgeld . f. 3363<lb/>
f.<lb/>

<pb n="150" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0150"/>
onkosten ordinair voor veelerhande gevallen . f. 127277<lb/>
</para>
<folio>Fol1 580v.</folio>
<remark>«voorts diverse posten, waarvan de voornaamste zijn: equipage van schepen f. 1386338,<lb/>
,, interesse voor renten&quot; f. 226202, in totaal werd uitgegeven te Batavia f. 2884221; de inkomsten<lb/>
beliepen er:<lb/>
»</remark>
<para>De suyvere winsten door den handel . f. 1076539<lb/>
</para>
<para>inkomsten des Koningrijks Jaccatra . f. 689947<lb/>
</para>
<para>schenkagie . f. 10650<lb/>
</para>
<para>confiscatie . f. 14904<lb/>
</para>
<para>scheepsvragten, transport en kostgelden . f. 10389<lb/>
</para>
<para>De winsten en voordeelen monteeren te samen . f. 1802429.<lb/>
</para>
<remark>«Het kapitaal bedraagt f. 21480959, nl.:<lb/>
»</remark>
<para>Aan contanten en ongemunte goude en silvere speciën, in de grote<lb/>
</para>
<para>
geldkamer en onder den cassier berustende . f. 3331918<lb/>
aan gemaakt goud- en sil verwerk benevens diverse Indiase munten. . . . f. 29089<lb/>
aan juweelen en rariteyten . f. 22023<lb/>
fijne specerijen, namentlijk gariophelnagelen<lb/>
</para>
<para>
goede . f. 2276837<lb/>
d.° bedervende . f. 23615<lb/>
f. 2300452<lb/>
nootenmusschaten . f. 177017<lb/>
foelij . f. 397627<lb/>
kanneel . f. 96243<lb/>
f. 2971339<lb/>
aan swarte en witte peper . f. 712772<lb/>
„ vaderlandse koopmansz . f. 805515<lb/>
„ Indiase d.&quot; . f. 7923949<lb/>
diverse behoeften in de negotiepakhuysen . f. 11565<lb/>
f. 15808169<lb/>
aan veelderhande equipagie, artillerij en wapengoederen,<lb/>
mitsgaders provisiën, bouwstoffen en nog diverse<lb/>
andere noodwendigheden meer, dewelke so in de respective<lb/>
subalterne administratiën, de paardestal als<lb/>
elders berustende zijn en gesamentlijk komen uyt te<lb/>
</para>
<para>
maken een bedragen van . f. 5642472<lb/>
aan eenige debet loopende reekeningen . f. 30317<lb/>
f. 5672789<lb/>
</para>

<pb n="151" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0151"/>
<remark>«Men was aan crediteuren schuldig f. 5391 769, vnl. tegen rentebetaling geleend; de inkomsten<lb/>
van Jakatra bedroegen:<lb/>
»</remark>
<para>De inkomende licenten en de aangekomene mansz . rd.s 14507<lb/>
</para>
<para>„ uytgaande licenten met de pasgelden . „ 10479<lb/>
</para>
<para>„ gesamentlijke pagten . „ 162556<lb/>
</para>
<para>’s Heeren Geregtigheyt van getransporteerde vaste goederen . „ 15904<lb/>
</para>
<para>De verkogte en versondene zegels . „ 5928<lb/>
</para>
<para>„ inkomsten der araksbranderijen . „ 18846<lb/>
</para>
<para>„ thol van het afgebragte beestiaal . „ 1558<lb/>
</para>
<para>„ thiende der pady door Heemraden ingebragt . „ 99<lb/>
</para>
<para>„ ingekome koffy uyt ’s Comp.s plantagie . „ 105<lb/>
</para>
<para>'twelke te samen bedraagt . rd.s 229982<lb/>
</para>
<remark>«De verpachting had plaats voor 13930 rsd. p. m. , de voornaamste posten waren 3660,<lb/>
groentekramen, 2810, hoofdgeld der Chinezen, 1390, vismarkt; voor wissels op patria werd ontvangen<lb/>
59387 rsd. o.a. 9310 van wijlen Jacob van Hoorn; de Wateringen brengt carg. van f.<lb/>
204653 over voor de Kamer Amsterdam, de Haringtuin
ƒ 189423 voor Enkhuizen, vnl. textiel,<lb/>
344473
&amp; zwarte peper, waard f. 44150; men verzendt 80 kanons en 15 kamers, waard f.<lb/>
36040; naar patria wordt o.a. gezonden de assistent Hendrik Uythoff wegens , .geraaktheyt in<lb/>
het verstand ”; een jonk uit Canton en een uit A moy kwamen aan, zo ook een vaartuig uit Tonkin<lb/>
van een Chinees uit Batavia, hij meldde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat in voorsz. rijk geweest was so grooten sterfte onder de menschen en in-<lb/>
sonderheyt in de bovenlanden, dat den zijdeteeld genoegsaam stilgestaen soude hebben en<lb/>
de meeste sijdewormen verwaarloost souden zijn, waardoor van dat gespin sonderling niet<lb/>
te bekomen soude zijn geweest, dog van gem. Chinesen heeft men niet anders van aanmerkinge<lb/>
vernomen dan dat het in dat rijk nog was in ruste en dat hij aldaar diverse Engelse<lb/>
en ook Franse schepen in handelinge agtergelaten soude hebben.<lb/>
</para>
<remark>«T wee Engelse schepen kwamen ter rede; het tweede, de Arabella, bracht mee<lb/>
»</remark>
<para>
- een briefje van den gouverneur tot Bancaoule Joseph Collet1), dienende tot<lb/>
geleyde van elf so onderofficieren als gemeene maats uyt het scheepsvolk van het door de<lb/>
Fransen anno 1711 veroverde schip Schoonouwen en 7 andere uyt de manschap van het<lb/>
schip den Overwinnaar, dat anno 1708 door de Francen mede is veroverd, zijnde van het<lb/>
eylandt Madagascar met Engelse schepen op Bancaoule aangebragt en na hun voorgeven<lb/>
nog eenige aldaar verbleven, dogh het grootste deel aan dat eyland overleden.<lb/>
</para>
<remark>«Van het andere schip mochten 10 zwaar zieke mensen onder toezicht van den sjahbandar<lb/>
aan de wal gelogeerd worden, maar de kapitein ging daar niet op in; 2 Portugese scheepjes, komend<lb/>
van Ti mor, kwamen ter rede; bericht over<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Joseph Collet bouwde als gouverneur van Bengkulen (1712-1716) het kasteel Marlborough.<lb/>
1716-1720 gouverneur van Madras.<lb/>
</fnote>
<pb n="152" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0152"/>
<para>Comp.s vesting en bescherming van den Pangerang Ingabey Loring Passir, soone van den<lb/>
</para>
<para>Sousouhounang Pacabouana, - na zijn voorgeven tot gem. vlugt genootsaakt om te<lb/>
</para>
<para>ontwijken een gewisse dood, die hij voorgeeft, dat door sijnen vader op het aandrijven sijner<lb/>
stiefmoeder, de Ratoe Pacabouana, tegens hem besloten en op het point der uytvoeringe<lb/>
soude zijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal zich hierover nader beraden<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>