<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="153"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing; Batavia, 18 februari 1715"/>
<meta key="rawdate" value="18 februari 1715"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1715"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Douglas, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Mattheus de Haan, Frans Castelyn, Laurens Tolling, Hendrik Zwaardecroon, Pieter Rooselaar, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing"/>

</header>
<body>
<pb n="153" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0153"/>
<head>VI. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, MATTHEUS DE<lb/>
HAAN, FRANS CASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON,<lb/>
PIETER ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN, J ACOB<lb/>
FAES EN JOAN CORNELIS D’ABLEING, BATAVIA 18 februari 1715.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1739,fol.1682-1835, copie 1750, fol. 61-181.</folio>
<remark>«De laatste twee retourschepen hebben<lb/>
»</remark>
<para>
- omrent Anjer ofte de vierde hoek van Java soo swaare winden, travaden en<lb/>
stroomen ontmoet, dat het daartegens niet hebben konnen gaande houden, maar genootsaakt<lb/>
zijn geweest weder tot onder het hooge land van Bantam af te loopen en ons van daar<lb/>
wegens hunne tegenspoeden kennisse te geven en te versoeken andere anckers en touwen<lb/>
in plaatse van degene, die ten getale van seven anckers en ses touwen en van deselve alleen<lb/>
vier anckers en drij touwen van het jagt Wateringen verloren waren, sodat op dien bodem<lb/>
niet meer als éen ancker resteerde, behalven dat dien bodem, op de wal van Java tot aan<lb/>
de branding doorgedregd wesende, in het uytterste perijkel geweest is om op een lager wal<lb/>
te stranden en verongelucken.<lb/>
</para>
<remark>«Ook het begeleidende jachtje A chilles verloor 2 ankers en enige zeilen, de Jordaan kon met<lb/>
andere ankers enz. door westenwinden van 25 tot 28 jan. de rede van Batavia niet verlaten; 21<lb/>
jan. vertrok de Huis ter Leede met carg. van f. 120901, vnl. 20000 rsd. payement en 87 pak<lb/>
textiel naar Makassar; men schreef nog niet aan Aru Timurung, daar haar opvolging in Boni<lb/>
nog onzeker is<lb/>
»</remark>
<para>Schijnende den prins Aroe Mampoe daartoe bij de Bonyers niet eens in aanmerking<lb/>
te komen en so sijne suster Aroe Timoeroe bevestigt werd, kan men niet anders verwagten,<lb/>
alsdat hare man Aroe Salanketoe (die al over eenige jaren als een bekende dobbelaar en<lb/>
madap-rooker ten quade beschreven is) de magt van die Vorstinne tot nadeel van ’t gemeen<lb/>
sal misbruyken, dog hare broeder Aroe Palakka schijnd wel ’t meeste geagt en bemind, ook<lb/>
de bequaamste tot de successie te wesen en voor ’s Comp.s belang de beste, ten minsten<lb/>
voor soolange hij d’E. Comp. in erkentenisse van de genotene bescherminge sal blijven<lb/>
aanhangen en door de vlijerijen van ’t Makassaarse hoff sijne haat tegens ’tselve niet sal<lb/>
afleggen, hoewel ook te dugten is, dat hij niet minder als zijn vader en desselfs voorsaat<lb/>
den ouden enterprenanten Koning van Bony de meeste bondgenoten soude tragten te overheersschen.<lb/>
Maar indien hij tegens onse verwagtinge door quade raadslieden, insonderheyt<lb/>
door de listige Mahometaanse papen of den fijnen Makassaarsen rijksbestierder Krain Bontosongo<lb/>
verleydt en sodanig opgeset wierde, dat hem in der tijd tegens d’E. Comp. quam<lb/>
aan te kanten, soude hij om sijne schranderheyt en verkregene kennisse dooreen vierjarige<lb/>
ommegank met onse ministers voor d’E. Comp. ook de schadelijkste en gevaarlijkste konnen<lb/>
wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Bonische kiesheren behoeven de V.O.C. niet te raadplegen en houden zich aan het<lb/>
volksrecht, worden zij het niet eens, dan zal misschien de V.O.C. zich aan de zijde van een der<lb/>
pretendenten voegen; 31 aug. 1714 verloor men in Siam netto in een jaar f. 14235; 30 jan. kreeg<lb/>
men berichten van 12 en 21 jan. uit Malakka, waar de schepen voor India goed aankwamen,<lb/>
die voor Coromandel vertrokken 25 nov., maar die voor Bengalen vijf dagen later dan voorgeschreven<lb/>
werd, nl. 15 dec.; de Gansenhoef nam er 103375
ffi peper in, uit Palembang aangebracht<lb/>
en gekocht voor 5 rsd. het pikol; de Strijkebolle kwam er 20 dec. uit Japan in ontredderde<lb/>
staat aan, daar de Gelukkig Uur te lek was voor de reis naar Bengalen, herstelde men er de<lb/>
</remark>

<pb n="154" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0154"/>
<remark>Strijkebolle zo goed mogelijk, ze vertrok 12 jan. ; aan het lekke Deense schip Gulden Leeuw werd<lb/>
toegestaan op het eiland Pee te vertimmeren<lb/>
»</remark>
<para>Op Patapahan was den oorlog tegen de Veertig Negorijen of bergvolkeren') g'eyndigt<lb/>
en alles in ruste, dog geen negotie.<lb/>
</para>
<remark>«In Malakka zijn 26 burgervaartuigen; men verwierf maar 10287
® tin, daar Radja Muda<lb/>
het overal duurder opkocht; men is er door enige rijstaanvoer buiten gevaar van hongersnood;<lb/>
het verdrag met Johore verwierf nog geen ratificatie<lb/>
»</remark>
<para>Ter contrarie continueerde Radja Moeda nog met sijne zeeschuymerijen en ’t ontveyligen<lb/>
van het vaarwater, hebbende wederom een inlands vaartuig, met rijst en suyker geladen,<lb/>
van Samarang na Malacca de wil hebbende, genomen, berooft en op Riouw opgebragt,<lb/>
ook soude eenige Bougineesen op de rheede van Oedjang Salang een Engelse chaloep,<lb/>
waarop voor koopm. navigeerde mr. Eduard Hill, afgelopen, berooft en al ’t volk vermoord<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1714 was in Malakka in een jaar uitgegeven f. 131533 tegen f. 72776 aan inkomsten;<lb/>
de Jordaan kwam 13 jan. van Padang met carg. van f. 34080, vnl. 632 taël berggoud en<lb/>
23085
® peper, en een brief van 29 dec. ; men bood Radja Manu asa1
<super>2)</super> aan als vriend naar Padang<lb/>
te komen; Agam beëindigde de vijandelijkheden, die der Tigabelas Kota namen af, alleen<lb/>
het Minangkabause rijk vecht nog, naar het heet tegen de zin der bevolking, waarom men 4 Europ.<lb/>
en 19 Boeginese soldaten naar Batavia terugzond; 3 jan. ontving men met de Oosterstein<lb/>
een brief uit Negapatam van gouverneur Bernard van 28 nov. ; in 1714 werd in Coromandel 5244<lb/>
pak textiel verzameld, waarvan slechts 82 uit Paleacatte en 486 uit Noord-Coromandel, er bleven<lb/>
nog 1363 pak in voorraad, van Portonovo valt wegens de hoge prijzen weinig te verwachten;<lb/>
bijzonderheden over de textielbestelling; men zal er 250 last rijst, in 1714 uit Batavia bekomen,<lb/>
naar Ceylon zenden, de rijstoogst in Tandjore was goed, maar de Vorst houdt de prijs hoog;<lb/>
te Negapatam werd de Malabarse peper goed verkocht, door gebrek aan schepen kon men de<lb/>
voorraad niet met 400000
ffi vermeerderen; Japanse kamfer zowel als ruynas zijn er thans onverkoopbaar;<lb/>
de Groot-Mogol is ongestadig in het aanstellen van zijn regenten, hoop, dat zijn<lb/>
land tot rust zal komen en de handel herleven, thans moeten telkens geschenken aan nieuwe<lb/>
regenten gegeven worden, deels geheel nutteloze uitgaven; bij de vermunting van Engels goudgeld<lb/>
en van 26578 dukaten werd f 46762 gewonnen, maar bij die van 19845 nieuwe kobans<lb/>
verloren f. 161286; het essayeren bij de munt in Coromandel klopt niet met dat te Batavia; de<lb/>
Fransen en Engelsen gaven resp. 50000 en 100000 pagoden in voorschot voor textiel, van het<lb/>
laatste bedrag 20000 bij hun kantoor Vidjagapatam; Bernard wil repatriëren, de secunde P ie ter<lb/>
van der Burg vraagt om de opvolging, hij heeft 48 jaar dienst; verkeerd optreden tegen de onjuiste<lb/>
pretentie, die<lb/>
»</remark>
<para>
- seekere schoondogter van den bramine Pispatty Wenkety in Golconda ter restitutie<lb/>
van 40000 pagoden tegens d’E. Comp. geformeerd heeft, die s’voorgeeft, dat anno<lb/>

<fnote ref="1">Hieronder is het aangrenzende deel van Minangkabau te verstaan, de maleise term is<lb/>
patpuluh Kota.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. dl VI,
<emph>p.</emph> 839, noot 1.<lb/>
 
 Em-<lb/>
 </fnote>

<pb n="155" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0155"/>
1683 door gedagte bramine, doenmaals zijnde albeschik van den Golcondasen Koning,<lb/>
Aboel Hassan genaamt, aan het doenmaals aldaar zijnde opperhoofd, den al voor veele jaren<lb/>
overleden koopman Jan van Neyendaal geleend en de obligatie, die voorgeeft daaraf<lb/>
onder haar berustende te zijn, pro forma gepasseerd soude wesen op de namen der Mahometanen<lb/>
Zeek Minagie en Zeek Nyama, evendan of sij die penningen uytgeschoten hadden,<lb/>
opdat onse Maatschappije niet andermaal ondergaan, maar bevrijd blijven mag van<lb/>
diergelijke importuniteyten.<lb/>
</para>
<remark>«Men kreeg met de Oosterstein brieven van 22 en 23 dec. uit Ceylon, van waar 21 dee.<lb/>
7 retourschepen met carg. van f. 1947620 vertrokken; de Oosterstein bracht 2570 balen kaneel<lb/>
aan; Becker schreef weer irreverent over de Hoge Regering aan Heren XVII, hoewel overbodig,<lb/>
voegt men een wederlegging daarvan in; Becker is ontsticht over het vragen aan elk van zijn<lb/>
raadsleden van de redenen, waarom zij de brief aan Heren XVII van 14 dec. 1713 mede ondertekenden;<lb/>
toen hij nog independent -fiskaal was in Coromandel, had men hem al naar Batavia<lb/>
moeten op roe pen wegens zijn houding bij de twisten tussen Comans en Phoonsen, ook nu<lb/>
schrijft hij telkens zeer arrogant, hij verzuimde afschriften van zijn particuliere (d. w.z. niet mede<lb/>
door de raadsleden ondertekende) brieven aan Heren XVII naar Batavia te zenden, zijn ,, verward-<lb/>
en verwaandheyt” ; de<lb/>
»</remark>
<para>
- fiere Neyk ') sig selfs somwijlen niet ontsiet de gesanten van den Candiasen<lb/>
Keyser al vrij wat onmatig te mishandelen.<lb/>
</para>
<remark>«1100959
® koffie of 4352 balen, uit Mokka ontvangen, zijn over de retourschepen Limburg<lb/>
en Zuiderbeek verdeeld; in Colombo zijn nog 5445 balen overjarige kaneel; volgens Becker<lb/>
zond commandeur Herten berg de retourschepen te laat van Gale af, hoewel ze in jaren niet zo<lb/>
vroeg vertrokken, Becker is ook verder verbolgen op hem; Alfonso en Lorenzo Pereira stierven<lb/>
in diepe armoede; benoemingen op Ceylon; de le pakhuismeester te Colombo Gerard Bessels<lb/>
stierf, opgevolgd door Jan Jenner; Aru Teko verzocht van het zwarte fort te Gale naar Batavia<lb/>
te mogen terugkomen; onjuiste klachten van de schippers van 5 der retourschepen over hun op<lb/>
Colombo verstrekte slechte boter en rijst; de winsten namen in Ceylon over 1713-1714 toe<lb/>
»</remark>
<para>
Een nieuw geschenk aan den Keyser is opgesonden onder Jodocus Hiltebrand
<super>1 2)</super> en Jan<lb/>
Vernatti - , ook - de Javaanse geele off witte paarden met de Bataviase witte<lb/>
en swarte konijnen zijn aangenaam bij de grooten van ’t hoff te voren gekomen.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst liet naar Becker' s gezondheidstoestand informeren; 6 olifantjes voor den Sjah zijn<lb/>
gevangen; met de Huis ten Donk werd een brief van 6 dec. ontvangen uit Malabar, waar men<lb/>
in 1714 in totaal 1 19400 dukaten ontving, terwijl er 40000 uit Perzië staan te volgen; men ontving<lb/>
uit M. 15000
ffi curcuma voor patria, 30450 cardamom ging naar Ceylon, ook voor Perzië<lb/>
is die dienstig; 5 Engelse deserteurs werden naar Batavia gezonden; de Noord- en Zuiderbeek<lb/>
kwamen 22 sept. te Gale uit Mokka; de twee eerste residenten stierven er, er bleven 15 V. O. C.<lb/>
dienaren werkzaam; de schepen kwamen er 8 april aan, de handel verliep er minder gunstig dan<lb/>
in 1713, zowel door de knevelarijen als door de onrust in het binnenland, de beste prijzen gaven<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Die van Madura.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jodocus Wilhelmus Hiltebrand, 1716 koopmansrang, 1720 eerste pakhuismeester te Colombo,<lb/>
1727 opperhoofd te Tuticorin, 1730 opperkoopman en dessave te Colombo.<lb/>
</fnote>

<pb n="156" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0156"/>
<remark>nog sapanhout, 111% winst, peper, 70%, en staajkoper 60, slechts 9000 rsd. had men van de<lb/>
verkoop nog niet ontvangen; de gekochte en naar Gale verzonden koffie was goedkoop, 61 tot<lb/>
65 realen de bahar van 405
® , in totaal f. 597456; men verliest er minder op dukaten dan op<lb/>
realen, die er slechts 66 lichte stuivers waard zijn tegen 75 te Batavia; men trok er een wissel<lb/>
voor 12000 realen a 2 12 ropia de 100 op Suratte; 20 januari kwam de Huis ten Donk uit Gamron<lb/>
te Batavia met den directeur Grousius, die ontslag van zijn raad had verzocht en verkregen, hij<lb/>
gaf de directie voorlopig aan Willem Backer over, de raad was daartoe onbevoegd en Grousius<lb/>
werd 22 jan. teruggesteld tot opperkoopman; de 27 juli van Batavia naar Gamron gezonden<lb/>
schepen kwamen er tussen 18 en 26 sept. aan; verkoopprijzen van textiel aldaar; men verwachtte<lb/>
er veel vrachtgoederen van Suratte; de rijksbestuurder is bereid te helpen bij het invorderen van<lb/>
de reiskosten ad f 13643 van Mortusa bij den sjahbandar te Gamron, het bedrag zal wel binnenkomen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Baatsugtigheyt van den superintendent van’s Konings finantiekamers en pagter van<lb/>
</para>
<para>het goudgeld, dat uit Ispahan vervoerd werd, Miersa Mameth Alie, - die (evenals<lb/>
</para>
<para>meermalen), op pretext dat men het jongste contract door omkoopinge verkregen hadde,<lb/>
weder sterk aangedrongen heeft om begiftigt te werden, dog door de residenten op een beleefde<lb/>
wijse afgewesen en desselfs voorgeven gerefuteerd was en nademaal ’s Comp.s belangen<lb/>
ten hove door Mhamet Alie vrij wat traversen waren toegebragt, so had men ook<lb/>
selfs niet eens in bedenkinge willen nemen om desselfs schraapsugt te voldoen, maar ten<lb/>
reguarde van den hertog Alie Resachan (die veel ten goede hadde gewerkt en van wien men<lb/>
reets hadde ontfangen 4 p.* schenkagie-paarden, die voor d’E. Comp. tegens f. 744 bij de<lb/>
boeken waren ingeschreven) benevens zijn presenten steedehouder Biembeek - ne¬<lb/>
</para>
<para>vens de andere regenten niet alleen te beschenken, maar aan den eerstgenoemden ook af<lb/>
te geven de ingehoude schenkagie van ’t vorige jaar, onaangesien hem de gouvernementen<lb/>
van Gamron en Lhaar ontnomen en gegeven waren aan eenen Sacharia Beek, die door de<lb/>
residenten
<super>1</super> ) in persoon en door de ministers in Gamron met een briefje over gemelde aanstellinge<lb/>
gefeliciteerd was en bij zijn gedane contravisite aan d’eerste en bij rescriptie aan<lb/>
de laatste betuygt hadde in alle vrundschap met deselve te willen leven, hoewel de residenten<lb/>
desselfs gedane versoek om 2 a 300 thomans ter leen beleefdelijk hadden g'excuseerd.<lb/>
Ook had men de porceleynen, tot geschenk voor den Koning geprojecteerdt, tot dien tijd<lb/>
niet afgegeven, also de gelegentheyt om deselve met vrugt te besteeden alsnog niet gunstig<lb/>
genoeg was geweest. Gebrek van geld om de overgroote bouwlust te konnen voldoen had<lb/>
den Persiaansen Vorst groote veranderingen doen maken onder de hofbediendens, hebbende<lb/>
onder anderen den hertog Alie Resachan na 't af nemen van even voorn, gouvernementen<lb/>
ook gepriveerd van het superintendentschap over des rijks inkomsten en eenen Miersa<lb/>
Mameth Hossen daarmede begiftigd en schoon twee seer voorname heeren met den rijksbestierder<lb/>
in woorden waren geraakt, hem verwijtende sijne slegte regeering en sulx in tegenwoordigheyt<lb/>
van den Vorst, die daarover gansch niet t' onvrede ware(n) geweest, soo<lb/>
hadde sulks dien minister egter geen hinder ter wereld toegebragt. De ordre van 't hof om<lb/>
geen Moorse dienaren te mogen gebruyken Ctgeen door intercessie van den gewesen hertog<lb/>
Alie Resachan voor eenigen tijd gestremd is geweest) was althans weder vernieuwt en niet<lb/>
apparent, dat daarontrent eenige veranderinge te maken sal wesen, vermits de geestelijken<lb/>
opperregter het gedrag van den rijksbestierder in dese saak gelaudeerd hadde, sodat de re-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Die te Ispahan.<lb/>
</fnote>

<pb n="157" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0157"/>
<remark>«Zijde werd niet ontvangen en zal wel uitblijven; het zal daarom moeilijk zijn de schuld van<lb/>
het hof ad f. 405360 binnen te krijgen, de rijksbestuurder zou ze met de tolgelden willen verrekenen;<lb/>
men wist 24000 dukaten te verwerven voor ruim f 6.9 het stuk, men betaalde ruim<lb/>
5 sts. per dukaat voor 's Konings gerechtigheid, 22000 stuks waren door moeilijkheden bij het<lb/>
transport nog te Ispahan; men maakte f. 521911 van Gamron naar Ispahan over; zo nodig zal<lb/>
men te Gamron gouden ropias en zilveren ab bassis in betaling aannemen; berichten over<lb/>
»</remark>
<para>’t quaadaardig bedrijf van den instelder van ’s Konings brieven aan vreemde Vorsten<lb/>
Miersa Jaja, ’t valsche voorgeven van den renegaat Alie Coeli Beek over de verwoestinge<lb/>
van Congo, even alsof onse en de Engelse natie de Arabieren daartoe hadden aangeset met<lb/>
de wederlegginge van ’t een en ’t ander, ’t versoek van den gewesen hertogh van Gamron<lb/>
Alie Resachan om, ingevalle de Arabieren ietwes op voorgeschreve plaats mogten ondernemen,<lb/>
sulks door onse schepen te willen beletten, onder verseekering dat hij alle ’s Comp.s<lb/>
affaires op hem nam en wanneer sij sulks quamen toe te staan en die hoognodige dienst<lb/>
aan den Vorst te betoonen, hij daardoor in staat soude geraaken om alles ten genoege van<lb/>
ons te verrigten.<lb/>
</para>
<remark>«Bevelschrift v.d. Sjah, zie
Corpus IV, nr. DCCX, maart-juli 1714; men vernam, dat de<lb/>
rijksbestuurder last had gegeven<lb/>
»</remark>
<para>
- om de min favorabelste mandamenten, ten tijde der Koningen Abbas den<lb/>
Eersten, Sja Sefïie en Abbas den Tweeden aan d’E. Comp. verleend, uyt te trecken ten eynde<lb/>
daarvan een mandament te emaneeren, waarin genoteerd soude werden, welke vrijheden<lb/>
onder gemelde Vorsten aan d’E. Comp. waren verleend en welke van deselve sij eenelijk<lb/>
souden genieten, mitsgaders dat alle andere mandamenten van vrijheden, die sij sowel<lb/>
van welgem. Koningen als van andere, ja selfs van desen regeerenden Koning op een<lb/>
onregtmatige en bedekte manier hadden weten te verkrijgen, nul en van geender waarde<lb/>
souden zijn ofte ietwes aan deselve gedefereerd werden, sonderdat sij ') middel sagen om<lb/>
hetselve te redresseeren, also den attumadouleth te stijfsinnig was en met geen antwoord<lb/>
te geven de saak sogt sleepende te houden, dewijl hij de residenten, wanneer op den 1 lcn<lb/>
julij en 19en augustus andermaal om antwoord quamen te versoeken op het laatst ingediende<lb/>
request, hadde laten antwoorden, dat de versoeken, door haar gedaan, door een papier,<lb/>
dat uyt te komen stond, souden werden beantwoord en het regam
<super>1 2 3)</super> off koningrijke bevelschrift,<lb/>
waarop die Vorst een nieuw contract met d’E. Comp. wilde aangaan, inhandigt was<lb/>
aan eenen Mhamet Jafferbeek (zijnde een tabijn
<super>J)</super> van de rijksbestierder, die geordonneerd<lb/>
was om Macaré na Batavia te geleyden) en ingevalle dese Regeering daarmede niet vergenoegt<lb/>
was, dat wij alsdan imand derwaart konden senden ofte nomineeren om met dat hof<lb/>
in onderhandeling te treden, dog schoon Mhamet Jafferbeek op den 23en augustus met het<lb/>
antwoordbriefje van den attumadouleth aan den Gouvemeur-Generaal reets uyt Ispahan<lb/>
vertrocken was, so was haar dat papier nog niet overhandigt, nog ook copia van ’t regam,<lb/>

<fnote ref="1">Het V.O.C. personeel in Perzië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Regam, de bij Europeanen gebruikelijke vorm voor het perzische woord rakam, handschrift,<lb/>
schriftelijk bevel, vooral van den Sjah uitgaande.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tabain is de meervoudsvorm van taba of tabi, perzisch volgeling, dienaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="158" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0158"/>
niettegenstaande alle moeyte daarom gedaan, maar had men eenelijk konnen verwerven,<lb/>
dat het den tolk van d’E. Comp. was voorgelesen '), volgens wiens rapport hetselve soude<lb/>
luyden op ’s Comp.s ministers tot Gamron, de sjabandaar en andere regenten en vervatten<lb/>
d'intreckinge van verscheyde mandamenten - en dat, so d’E. Comp. genegen mogte<lb/>
wesen 300 cargas zijde van de soorte charwharie van 't hoff te negotieeren tegens 48 thomans<lb/>
of f. 2040, haar in dat geval gepermitteerd was om de waarde van 20000 thomans of<lb/>
f. 850000 aan goederen te mogen aanbrengen en vervoeren, dog so niet, sij alsdan van d'aan<lb/>
te brengen en te vervoerene koopmanschappen ook de thollen benevens alle de geregtigheden<lb/>
soude moeten betalen en dat, schoon d’E. Comp. al tot den zijdehandel treden mogt,<lb/>
men egter gemelte wharen tot Gamron soude moeten verkopen en niet na Ispahan opsenden,<lb/>
dat d’E. Comp. ook geen vrijheyt van ragdary en hadde, maar dat haar somtijts als<lb/>
een gunst wel was toegestaan eenige goederen sonder betalinge van gem. regt op en af te<lb/>
senden, dat alles wat uyt Ispahan na Gamron wierd afgesonden soude moeten gevisiteerd<lb/>
en geen Spaanse realen of ongemunt goud en silver afgevoerd mogen werden, van de dukaten<lb/>
soude geregtigheyt betaald en verder alle wegsongelden evenals andere kooplieden<lb/>
voldaan moeten werden.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. had in Perzië volgens die brief te vaak gefraudeerd; Macaré is reeds te Shiraz<lb/>
en kan weldra te Gamron ingescheept worden, hij zal op een der bolwerken van het kasteel Batavia<lb/>
in arrest gesteld worden; de loge en de paardestal te Gamron moeten gerepareerd worden,<lb/>
de kosten worden op 20087 mahmudis of f. 8537 begroot; in 2 memories van de tolken Fran^ois<lb/>
en Elias Sahid en van de bedienden van den V.O.C. makelaar Kimsjant te Ispahan wordt opgegeven,<lb/>
dat ze door de vervolging van Macaré resp. f 67119 en f. 115696 zijn kwijtgeraakt,<lb/>
de boeken van den makelaar zijn nog steeds verzegeld<lb/>
»</remark>
<para>Nademaal de Gamronse bediendens uyt het schrijvens van den gewesen resident Pieter<lb/>
Macaré vernomen hadden, alsdat er verscheyde verzegelde brieven met particuliere opschriften,<lb/>
omtrent een jaar bevorens van den e. Heldewier1
<super>2)</super> uyt Aleppo ontfangen, onder<lb/>
hem waren berustende, waaronder sij presumeerden ook eenige te zijn, welke door Heldewier<lb/>
voortgesonden, dog bij haar niet ontfangen waren, so was men voornemens om bij verschijninge<lb/>
van Macaré te onderstaan om deselve met zijn bewilliging magtig te werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 795r_v.</folio>
<remark>«30 juni 1714 dienden in Perzië 33 Europ. V.O.C. dienaren, waarvan 6 te Ispahan; men<lb/>
heeft uit<lb/>
»</remark>
<para>
- twee origineele javase brieven, door den Sousouhounang Pacabouana over de<lb/>
vlugt van - sijnen soon aan den gesaghebber tot Samarang geschreven, desselfs in¬<lb/>
tentie vernomen, dewijl gem. brieven behelsen Zijne Majesteyts versoek tot de overgave<lb/>
van Lor-Ing-Passir aan sijne daartoe afgesondene mantrijs ofT groten, geweest zijnde den<lb/>
hoftommagong en gewesen mede- rijksbestierder Cartanagara en nogh drie andere, verselt<lb/>
van een kloek gevolg ten einde hem, Lor-Ing-Passir, weder na Cartasoura te geleyden om<lb/>
aldaar tot afschrik van sijne andere soonen met de dood gestraft te werden, hoewel Sijne<lb/>
Majesteyt op de schriftelijke vertooninge van gem. gesaghebber, dat sulks niet konde of<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCCXI, aug. 1714.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Michiel Heldewier, koopman en thesaurier van de Hollandse natie te Aleppo.<lb/>
</fnote>

<pb n="159" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0159"/>
mogte werden bewilligt sonder daarover alvorens versogt en verkregen te hebben onse ordre,<lb/>
sig daarover niet te onvreede betoond, maar aangenomen hadde de saak daarbij so lange<lb/>
te laten berusten.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering tracht de uitlevering van den pangéran te vertragen om het vertrouwen<lb/>
in de V.O.C. niet te doen verzwakken en den Susuhunan gelegenheid te geven zich te bedenken,<lb/>
men spoorde hem aan zich te matigen, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- hem daartoe gene gelegenheyt sal werden gelaten door de Ratoe Pacabouana<lb/>
en hare soonen, wiens interest en belang het is Lor-Ing-Passir te doen omkomen en sneuvelen,<lb/>
dewijl hij, een ouder soon zijnde, dog uyt een andere vrouwe als den Pangerangh<lb/>
Mancoenagara, die tot de successie is benoemd, sij na alle apparentie niet sullen rusten, solang<lb/>
sig van dien doorn in de regeeringe niet sullen hebben ontslagen. Dog is middelerwijlen<lb/>
de Samarangse bedientens mede geordonneerd, Pangerang Lor-Ing-Passir nevens sijne<lb/>
moeder, twee vrouwen en verder gevolgh, te samen maar een getal van 14 persoonen uytmakende,<lb/>
so lange binnen ’s Comp.s vestinge onder een goede toesigt en bewaringe aan te<lb/>
houden, totdat men, van den Sousouhounang Pacabouana het vereyste antwoord op<lb/>
- onsen brief bekomen hebbende, onse nadere beveelen over dien gevlugten prins<lb/>
aan haar sal hebben laten toekomen.<lb/>
<folio>Fol. 1 800r— 1 80 1</folio><super>r</super> .<lb/>
</para>
<remark>«De hoofdregent van Banjumas zal op last van den Susuhunan ter dood worden gebracht<lb/>
»</remark>
<para>
Van thien stx. - Balijse swervers, die door ordre van den Sousouhounang aan<lb/>
de Samarangse bedientens zijn afgesonden, zijn aldaar negen door den Raad van Justitie<lb/>
voor den tijd van 5 jaren tot de ketting gecondemneerd, dog de tiende is aan den Sousouhounang<lb/>
tot Cartasoura teruggegesonden, omdat hij uyt een Javaanse vrouwe was geboren.<lb/>
<folio>Fol.1 801</folio><super>V—1</super> 802r.<lb/>
</para>
<remark>«T e Pasuruhan waren bij het doorbreken van de westmoeson vele zieken bij het personeel,<lb/>
5 man stierven; een Engels schip, dat begin dec. om brandhout vroeg te Japara, werd naar Semarang<lb/>
verwezen, waar het niet naar toe voer; ontvangen werd een<lb/>
»</remark>
<para>
- huurcedulle tusschen de Cheribonse Princen ende het hooft der Chineese in-<lb/>
gesetenen aldaar Tansianko over de pagten en inkomsten van dat rijk ten eynde onse dispositie<lb/>
tot eenige veranderinge in de verdeelinge der pagtgelden onder de princen vermits<lb/>
het overlijden van den Prince Panabahan, te mogen erlangen, alvorens met gem. Chinees<lb/>
tot vemieuwinge van het accoord ofte contract te treeden.<lb/>
</para>
<remark>«Men hield te Cheribon 4 vaartuigen aan, die te Malakka passen via Batavia en niet voor<lb/>
de vaart rechtstreeks hadden bekomen, er zal niet tegen hen worden opgetreden, daar de harde<lb/>
wind dit veroorzaakte<lb/>
»</remark>
<para>
Van Bandong - - waren tot Cheribon afgebragt thien Javaanse landlopers of<lb/>
swervers, van geen behoorlijke passen voorsien en volgens haar confessie gekomen uyt het<lb/>
district van den Sousouhounang om tot Batavia op de Chineese suykermolen te gaan werken<lb/>
en haar onderhoud te soeken, dogh van een andere partije, sterk 47 koppen, -<lb/>
had men sedert niet meer vernomen, apparent dat se vervolgens oostwaart op en in hel district<lb/>
van den Sousouhounang voort geraakt sullen wesen.<lb/>
</para>

<pb n="160" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0160"/>
<remark>«8 februari kwam van Bantam de Oestgeest met 1082 bahar peper, kostend f. 58538, er<lb/>
was daar nog 655 bahar; de Raad van Justitie berecht<lb/>
»</remark>
<para>- 18 inlanders en onder deselve 1 6 Balijse lijfeygenen van d’ E. Comp. , die overgebleven<lb/>
en in hegtenisse bekomen zijn uyt een getal van 30, dewelke, op het eyland Edam<lb/>
bescheyden zijnde, op zondagh den 13cn januarij passato onder het uytdeelen van het gewoon<lb/>
randsoen van arak ondernomen hebben het eyland af te lopen en dan na hun land<lb/>
te vlugten, waartoe sij ter gem. tijd, wanneer de daar bescheyde Nederlanders, met het genieten<lb/>
van hun randsoen besigh en ongewapend, ook geen onraad vermoedende, waren,<lb/>
met gebrande en gescherpte bamboesen bij gebrek van pieken of ander geweer, daartoe bij<lb/>
hen geprepareerd, onder een groot geschreeuw van amok op deselve waren ingevallen en<lb/>
daaronder, onaangesien meer als 150 menschen sterck waren, in korten tijd so groten versprijdinge<lb/>
en verwerringe veroorsaakt hadden, dat elk om een goed heenkomen siende, sij,<lb/>
Balijers, genoegsaam van gedagte eyland meester waren en gelegentheyt hadden sigh uyt<lb/>
de daar gelegen patchallings of inlandse vaartuygen van pieken en houwers na hun genoegen<lb/>
te voorsien en de rest in het water te werpen, mitsgaders de meeste hoofttouwen der<lb/>
vaartuygen af te kappen om daarmede niet agtervolgd te werden in hare vlugt, die men haar<lb/>
niet hadde konnen verhinderen, onaangesien dooreen tamelijk getal Nederlanders, na het<lb/>
verminderen der eerste ontsteltenisse weder tesamengekomen, geresisteerd en belet waren<lb/>
meerder quaad te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Daarop volgde<lb/>
»</remark>
<para>
- de vlugt van die schelmen met de patchallang de Kabeljauw van het eyland,<lb/>
alsook hare nasettinge en agterhalinge met een ander diergelijk vaartuyg, Ontong Java genaamd,<lb/>
en, deselve sig daartegens niet bestant vindende, het vaartuyg de Kabeljauw aan<lb/>
de wal van Java in de bogt van Sedary ‘) aan de sogenaamde Moordenaarshoek op strand<lb/>
geset hebben en selve boswaard in gevlugt zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Door list werd men 19 van de 24 vluchtelingen machtig, de andere kwamen om, waarschijnlijk<lb/>
zijn er medeplichtigen, de opzichter van Edam hield onvoldoende toezicht<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde in voorsz. voorval 3 Europese en 3 inlandse dienaren omgekomen ofte gesneuveld<lb/>
en wel 24 gequetst, mitsgaders de patchallang de Cabellauw verloren, dewijl niet weder<lb/>
van de wal gebragt heeft konnen werden, omdat gebroken en in het zant geweld was, eer<lb/>
men met de vereyste hulpmiddelen daarbij konde komen.<lb/>
</para>
<remark>«T egen het verbod in bleef men vaak woeste Balische slaven aanvoeren, waartegen het betrokken<lb/>
personeel te weinig optrad, ondanks de aanmaningen van Van Swoll; plakaat hieromtrent,<lb/>
Plakaatboek IV, p. 62-63, 22 jan. 17 15 ; het vrouwentuchthuis zal voor 8750 rsd. worden<lb/>
vernieuwd, te nemen uit het restant van het bedrag, voor het stadhuis gecollecteerd; voorschriften<lb/>
omtrent arakbranderijen, ibid. p. 61-62, 18 jan. 1715; wijlen Hendrik van der Horst werd<lb/>
12 febr. als landdrost opgevolgd door Philip Gijger, als commissaris over den inlander voorlopig<lb/>
door kapitein Joost Wilstee; de vrij onbekwame secretaris van de Raad van Indië kan door ziekte<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Sadari, plaats ter noordkust van West-Java op 107°20' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="161" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0161"/>
<remark>vrijwel geen dienst doen '); de Belvliet is vertimmerd, nu zal dat met de Gein, Sanderhoef en<lb/>
Ter Eem geschieden; er werd voor 29412 rsd. aan wissels op patria getrokken, w.o. 3900 voor<lb/>
Johanna Maria van Riebeeck; de Schoonewal heeft carg. van f 191077 voor patria, vni voor<lb/>
Amsterdam en Zeeland, w.o. 66330
® thee kostende f. 10181 7; in totaal werd dit seizoen door<lb/>
de V. O. C. in 27 schepen voor f. 7788387 naar patria gezonden, meer dan ooit te voren; de Chinezen<lb/>
trachtten door monopolie en voorkopers de theepr(js hoog te houden, pas na drie weken<lb/>
kon men ze tegen redelijke prijs inkopen; sedert febr. 1714 heeft Java voor patria geleverd 1647<lb/>
<ref>ffi </ref>koffie, 19125 indigo en 66500 katoenen garen; berichten over 2 Engelse schepen ter<lb/>
rede; in totaal kwamen 14 Chinese jonken aan; de voorgaande 2 retourschepen kwamen 9 en<lb/>
10 febr. buiten Straat Sunda<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 197.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>