<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="166"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Rooselaar, Timmerman, Faes, d'Ableing, De Groot; Batavia, 28 november 1715"/>
<meta key="rawdate" value="28 november 1715"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1715"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Rooselaar, Timmerman, Faes, d'Ableing, De Groot"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Hendrik Zwaardecroon, Theodorus de Haeze, Laurens Tolling, Pieter Rooselaar, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing, Ferdinand de Groot"/>

</header>
<body>
<pb n="166" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0166"/>
<head>VIII. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, LAURENS TOLLING,<lb/>
PIETER ROOSELAAR, SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, JOAN CORNELIS<lb/>
D'ABLEING EN FERDINAND DE GROOT, BATAVIA 28 nov. 1715.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1751,fol.278-819.</folio>
<remark>«De Gansenhoef en Huis ter Leede kwamen 21 sept. buiten Straal Sunda; 30 oct. vertrokken<lb/>
onder Douglas als admiraal en Marinus Duvelaar als vice -commandeur 10 schepen,<lb/>
voor Amsterdam Linschoten, Westerdijkshoorn, Mijnden en Kijkuit, voor Zeeland Rijssel en<lb/>
Meyenburg, voor Delft Voorburg, voor Rotterdam Charlois, voor Hoorn Noorderkwartier,<lb/>
voor Enkhuizen de Brug, ze kwamen
7 nov. buiten de Straat, nu volgen voor Amsterdam de<lb/>
Prins Eugenius en Standvastigheid, voor Zeeland 't Vaderland Getrouw, voor Delft Samson,<lb/>
voor Rotterdam Neptunus, voor Hoorn Engewormer, voor Enkhuizen Ouwerkerk, onder<lb/>
mr. Aernout Bitter als schout -bijnacht; de Ouwerkerk kwam pas 27 sept. uit patria; de laatste<lb/>
berichten uit Amboina waren van 28 sept.; in totaal werd van daar in dit seizoen carg van<lb/>
f 441393 ontvangen, voor het volgende seizoen wordt de oogst geschat op 378 bahar, nl. 113<lb/>
van het kasteel Victoria, 13 van Saparua, 36 van Hila, 106 van Haruku en 110 van Larike,<lb/>
zodat maar 1 schip en 35000 rsd. in contanten geëist worden; er werd voor 30122 rsd. aan<lb/>
wissels op Batavia getrokken; de bevolking telde 215169 volwassen, 37021 halfwassen en<lb/>
154 jonge nagelbomen<lb/>
»</remark>
<para>Een seer execrabel complot van drie Europeaanse Bandanesen, die voorgenomen hadden<lb/>
's Comps redout Overburg af te loopen en met een vaertuyg de vlugt te nemen, mitsgaders<lb/>
te vermoorden alle degene, die haer daerin tegenstand hadde willen bieden.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom en wegens de hevige noordwestenwinden moest Van der Stel de voorgenomen<lb/>
hongitocht bekorten; enkele personen werden gestraft wegens nagelsluikerij, o.a. de schoolmeester<lb/>
op A lang A ndries Gomes; op Hoamoal werden 1 7344 bomen geëxtirpeerd, op Buru 922<lb/>
notebomen, op Luhu 537 nagelbomen, te Tialop Oost-Hitu werden 1462 nagelbomen van minder<lb/>
dan 8 jaar ontdekt, die geëxtirpeerd zullen worden wat werd aangebracht door zekeren patik<lb/>
Rupa, die zich op den orangkaja wilde wreken; de indigocultuur betekent nog niet veel, maar<lb/>
men verwacht vrij veel sapanhout te kunnen leveren; de leprozerie op Mulana is afgebrand, de<lb/>
53 zieken zijn in kleine huisjes ondergebracht; de burgerij trachtte tegen het verbod in nieuwe<lb/>
vaartuigen te bouwen, een plakaat hiertegen is uitgevaardigd, er was een toename van 6 sloepen<lb/>
en 12 sampans; de Nieuwburg kwam met moeite van Banda te Amboina met Pieter Gabry en<lb/>
ds. Serruus; opperhoofd van Honimoa werd de fiskaal F reder ik Twijssel, tijdelijk opgevolgd door<lb/>
Johannes Bernard; 30 juni 1715 dienden in Amboina 1059 V.O.C. dienaren, waarvan 646 militairen,<lb/>
28 sept. resp. 998 en 624, er stierven er 77 , 44 soldaten werden verlost; de kledenwinkel<lb/>
kwam er gereed, met het stadhuis zal men beginnen; 24 oct. kwam van Banda de Suikermolen<lb/>
met 266320 notemuscaat, met enige andere waren waard ruimf. 70000, en brieven van gouverneur<lb/>
Van Gehelen van 4 mei tot 20 sept. ; Samuel Gilberts ontkent specerijen weggesmokkeld<lb/>
te hebben; door stortregens en hevige wind leed het komende notemuscaatgewas sterk; de koopman<lb/>
Jacob Valentijn maakte zich schuldig aan knoeierij, o.a. verkocht hij op Ai textiel aan Cerammers,<lb/>
klachten over hem<lb/>
»</remark>
<para>
- van den Pangerang Pringabaya over harde handelingen en dat hij hem sijne<lb/>
toegevoegde emolumenten quam te onthouden, mitsgaders onder de soldaten genoegsaem<lb/>
geld op woeker quam uyt te setten.<lb/>
</para>

<pb n="167" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0167"/>
<remark>«Hij stierf 14 juli, voor hij berecht was; op de Zuidwestereilanden, waar het rustig was, werden<lb/>
93 pikol was en 4 slaven verworven; de gecommitteerden van 1713 werden gestraft wegens<lb/>
het slaan van Radja J o hannes Salomons; op Roma werd een vaartuig uit Celebes aangetroffen,<lb/>
dat schildpad voor den Koning van Boni moest kopen, op Leti drie van vissers, die door wind<lb/>
en stroom daar beland waren, ze vertrokken alle vier zonder gehandeld te hebben; 28 aug. werd<lb/>
de sloep Venlo weer naar de Zuidwestereilanden gezonden, o.a. om<lb/>
»</remark>
<para>- den orangkay Pay te ligten en op te brengen, wanneer de klagten, door de volkeren<lb/>
van ’t eyland Moa ingebragt, waer bevonden wierden, mitsgaders den Radja Johannes<lb/>
Salomons nevens de orangkayen Mahad en Maday<fref ref="1"/>  tot Wetter te reprocheren, overdat<lb/>
den eersten van sijn ooms dood op Groot -Timor geen kennisse gegeven hadde en de 2 andere,<lb/>
omdat sij het gepasseerde jaer haer van onse gecommitts.s hadden geabsenteerd, buytendat<lb/>
hij, Maday, in den jare 1713 een voyagie na Groot -Timor hadde gedaen en vervolgens1<lb/>
<fref ref="2"/>  om het eyland Sermatte en passant aen te doen ten eynde om te sien, of sij Repar<lb/>
met de orangkayen Lotharen Lothera soude kunnen vereenigen<fref ref="3"/>  om alsoo doordat middel<lb/>
een goede partij schildpadshoom op te doen, dewijl de 2 laetste in des eerstens negorij drie<lb/>
a vier menschen hadden vermoord.<lb/>
</para>
<remark>«De Venlo maakte van 9 maart tot 11 mei een tocht naar de Zuidoostereilanden, waar 4304<lb/>
kan cocosolie en enig schildpad werd gekocht<lb/>
»</remark>
<para>In de maand maart was een corre-core van den Koning van Tidor, sterk bemand en<lb/>
van geweer voorsien, omtrent de rivier van Oedjier<fref ref="4"/> , een eylandje niet verre van Wokam<lb/>
gelegen, aangeweest, die aldaer hadden voorgegeven door haren Koning nevens nog drie<lb/>
andere corre-corres uytgesonden te sijn om de Moluccos<fref ref="5"/>  rond te varen en te ondersoeken,<lb/>
wie het met haren Vorst was houdende, meteenen vragende, of sij gesint waren met haren<lb/>
Koning vrede te maken, dog tot antwoord gekregen hebbende, dat sij sulx niet konde doen<lb/>
buyten kennisse van de Wocammers, soo waren deselve van daer de facto weder vertrocken.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
De Christenen op Wokam hadden sig van de Mahometanen gesepareerd, welke natie<lb/>
met de volkeren van Cabroan<fref ref="6"/>  bevredigt waren en hadde den Christen-orangkay op Wokam,<lb/>
- genaemt Hans Pietersz., versogt om met een rottang met silver beslag, daer<lb/>
’s Comp.s merck op gegraveerd stond, begiftigd en de gesamentlijke Christenen om met<lb/>
een groote kloek voor betaling voorsien te werden, sijnde den orangkay op Teeuwer Labbe<lb/>
Labbe sonder kindere naer te laten overleden, wiens broeder Camille<fref ref="7"/>  versoek hadde ge-<lb/>

<fnote ref="1">Er staat abusievelijk Mahay.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het nu volgende slaat op de gecommitteerden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In de zin van bevredigen, om zo de rust te herstellen en de schildpadvangst mogelijk te maken.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Udjir, eiland van de Aru-groep, bewesten het eiland en benoorden het dorp Wokam, op ongeveer<lb/>
5° 33' Z B. en 134° 18' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De term Moluccos wordt hier gebruikt voor het ondereen Vorst (hier die van Tidore) staande<lb/>
gebied in tegenstelling tot V.O.C. gebied.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Bedoeld is Kobroör.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Deze naam zal in werkelijkheid wel anders geluid hebben en op het gehoor af in deze franse<lb/>
vorm zijn opgeschreven.<lb/>
</fnote>

<pb n="168" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0168"/>
daen om te mogen in desselfs plaets aengesteld werden alsmede om de rottang, met ’s<lb/>
Comp.s merk uytgesneden.<lb/>
</para>
<para>Per een Keffings vaertuyg waren aldaer aengekomen 7 Chinesen en 6 mardijkers, soo<lb/>
Javanen als Christenen, nevens 3 slaven, dewelke van hier na Johor sijn gedestineerd geweest,<lb/>
dog door aengetroffen swaer weir en onkunde van den daerop bescheyden geweest<lb/>
sijnden stuurman tusschen Ceram en Goram op ’t riff van ’t ey landje Grogas gestrand en<lb/>
soude voormelte vaertuyg wel over de 100 in stede van 5 corgies Javase kleeden ingehad<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Zij vertrokken 8 mei met een burgervaartuig naar Makassar; 16 juni stierf op Banda de<lb/>
Ternataanse hukum Halla, in 1713 derwaarts verbannen; penghulu Berbangsa Diradja is wegens<lb/>
zijn klachten, dat hij niets van het maandgeld kreeg, van panglima Mar ah Laut gescheiden<lb/>
en in het kasteel Belgica geplaatst; door de pokken stierven er 400 slaven, ook de , , twee<lb/>
Novaguinease volkeren&quot;, door Heren XVII teruggezonden; het getal burgervaartuigen verminderde<lb/>
tot 18, de V.O.C. heeft er 5 zeihaartuigen; 31 aug. 1714 waren de lasten in een jaar f<lb/>
1521204<fref ref="1"/>  tegen f 49294 inkomsten; het kapitaal der armen nam met 324 rsd. toe tot 47567,<lb/>
o.a. omdat er geen reparatie aan het weeshuis behoefde te worden gedaan en er geen wezen<lb/>
trouwden; er waren slechts kleine aardschuddingen, de Gunung Api blijft ,,damp af geven&quot;; 30<lb/>
juni waren er 723 V.O.C. dienaren, 31 aug. 702, men vroeg er 150 soldaten, 20 matrozen en<lb/>
25 ambachtslieden aan; 3 a 4 schepen zullen voor het afhalen van de oogst nodig zijn; benoemingen<lb/>
aldaar; opperhoofd van A i werd voorlopig de fiskaal Reynier van Putten, opgevolgd door<lb/>
den secretaris Louis Baarmaker; in een jaar werden er door de burgers aangebracht 1 700 stuks<lb/>
Coromandelse en Bengaalse en 200 Javaanse kleden, Van Eps stelde het nadeel daarvan voor<lb/>
de V.O.C. handel veel te hoog voor; uit Ternate werden ontvangen brieven van 11 en 14 sept.;<lb/>
4 handelsvaartuigen met wat tabak en was kwamen er uit Mindanao; ds. ’t Hoen Hogendorp<lb/>
berichtte,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op Sangir - de duyveldiensten en afgoderijen - sterk in<lb/>
swang gingen en waeraan den schoolmeester op Taboekan een medepligtige soude sijn, die<lb/>
daerom opgeroepen en bereets aen ’t hoofdcomptoir verschenen was om teregtgestelt te<lb/>
werden, hoewel denselven alles ontkend, sodanig het mede gelegen is met seker Moors<lb/>
priester Manoenoe, dewelke beschuldigt geworden was aldaer diverse Christenen tot het<lb/>
Mahumetaensdom te hebben overgebragt.<lb/>
</para>
<remark>«Het Koninkje van Manganitu vroeg om een klok en een uurglas, de eerste is niet beschikbaar;<lb/>
de Koning van Talaud Philip Anthonisz. stierf 14 maart, nadat hij<lb/>
»</remark>
<para>
- nevens desselfs huysvrouw vooreen springtogtje en tot besoek zijner vrunden<lb/>
op Sangir was aengeweest, mitsgaders van den sergeant op Taboekan gevordert hadde<lb/>
de wapenen en het volk van Candhar, die volgens sijn voorgeven desselfs huysvrouw souden<lb/>
toebehooren, dog dat deselve aan hem geweygert waren, tot tijd en wijlen den Taboekans<lb/>
resident, die op sijn vertrek na ’t hoofdcomptoir stond, van daer soude gereverteerd<lb/>
wesen, dog - was dat potentaatje en passant op Galimpain1
<fref ref="2"/>  aengeweest en aldaer<lb/>

<fnote ref="1">In dit getal staat ongetwijfeld een cijfer te veel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ngalipaëng, dorp aan het zuideinde van het eiland Sangihe.<lb/>
</fnote>

<pb n="169" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0169"/>
de overgeblevene Candharesen, die haer vaertuygen voor ’t meergedeelte in gereedheyd<lb/>
hadden gebragt om na ’t casteel<fref ref="1"/>  op te komen, soo verre weten te bepraten, dat zij in plaetse<lb/>
van dien met hem na Tagulanda vertrocken waren.<lb/>
</para>
<remark>«De landsgroten van Kandhar zijn naar Ternate opgeroepen voor de verkiezing van een<lb/>
nieuwen Koning<lb/>
»</remark>
<para>Manado, werwaerts in stede van den onderkoopman en resident Hendrik van der Burg,<lb/>
die ter verantwoording opgeroepen (dog kort daeraen overleden was), overdat niet na Attingola<lb/>
was overgegaen om aldaer bij de oude Koninginne te vernemen, wie zij bij haer leven<lb/>
of na haer dood tot haer successeur in dat rijk wel het meeste toegedaen was, mitsgaders<lb/>
om haer kleenzoon Adrianus d’Pattilima te induceeren van sig bij sijn grootmoeder<lb/>
en verdere rijxgrooten aengenaem te maken om daerdoor tot de kroon te geraken, dewijl<lb/>
denselven een Christen, daer haer eygen zoon, genaemt Bolonkor, een Mahumetaen was,<lb/>
gesonden is den mede-ondercoopman Jacob van Gijn<fref ref="2"/> , dewelke de geschillen, onder de<lb/>
inlanders ontstaen, hadde bijgelegt, dog het versoek van de volkeren van Poenesakan<fref ref="3"/>  en<lb/>
van den Tonseasen<fref ref="4"/>  hoecom Benas om in het Christendom onderwesen te werden, mitsgaders<lb/>
dat de hoecoms van Poenosakan hare kinderen ten dien eynde naer Boelang mogte<lb/>
senden, was gedeclineerd, dewijl vermeend werd sulx meer voort te komen om daerdoor<lb/>
haer de gehoorsaemheyt van de hoofdrigters te onttrecken dan uyt een waren ijver tot de<lb/>
Christelijke godsdienst. Voorts waren tusschen de volkeren van de ses negorijen Tonkienboet-boven<lb/>
en -beneden, Romoöon<fref ref="5"/> , Tombatsjan<fref ref="6"/> , Tompasso<fref ref="7"/>  en Tonsawang<fref ref="8"/> , mitsgaders<lb/>
die van Poenosackan over een begane moord aen een persoon van de negorije Werseëlen<fref ref="9"/> <lb/>
eenige schermutselingen voorgevallen, waertoe de hoofdrigters wel de meeste oorsaek<lb/>
soude gegeven hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen nabij Menado Mindanaoërs zonder pas; in Gorontalo en Limbotto waren vele<lb/>
zieken en sterfgevallen, daar kwamen 5 vaartuigen uit Mindanao,<lb/>
»</remark>
<para>- van welk eene den anachoda of schipper alle sijne matroosen vermoord hadde,<lb/>
die naderhand ook door de broeder van eene der vermoorde het leven benomen was.<lb/>
</para>
<folio>Fol.32 lv.</folio>
<remark>«De Vorsten verwerpen er de aanspraken van Kaidipan op enkele plaatsen in de bocht van<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Te Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacob van Gijn diende zeker sinds 1709 in de Molukken, was enige tijd opperhoofd te Menado<lb/>
en was 1721 secunde te Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ponosakan, landstreek in het zuidoosten van de Minahassa ongeveer op 55' N.B. en 1 24° 50'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="4">Tonsea, landstreek in de Minahassa, welks centrum ongeveer ligt op 1° 25' N.B. en 1 25° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vermoedelijk een verschrijving voor Tomoön (Tomohon).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Tombassian, dorp op 1° 13' N.B. en 124° 48' O.L., centrum van een district, dat zich naar het<lb/>
westen tot de zee uitstrekt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Tompasso, dorp op P10' N.B. en 124°53' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Tonsawang, district op ongeveer 1°3' N.B. en 124°45'O.L., maar mogelijk woonden de mensen<lb/>
van de zo geheten stam omstreeks 1 700 noordelijker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Werseëlen, mij niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="170" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0170"/>
<remark>Liwas, zij zonden 100
® schildpad voor achterstallige schatting; in Attingola is prins Bolonkor<lb/>
troonopvolger, Adrianus de Patilima is slechts een dochterszoon van de Vorstin, hij werd djogugu<lb/>
in het dorp Bintaima; het voorlopige Koninkje van Banggai, Bula Bulo, keerde 24 maart van<lb/>
Ternate naar zijn land terug; de Koning van Batjan stierf 2 januari, de r(jksgroten kwamen voor<lb/>
de opvolging naar Ternate met de zoons van den overledene Mansur en Mojong en de zoon van<lb/>
diens voorganger Alaudin, Kië, die opvolgt, vgl. het contract van 5 sept. 1715,
Corpus IV, p.<lb/>
474-475, de andere prinsen beweren, dat de verkiezing buiten hun tegenwoordigheid plaats had<lb/>
en dat Kië den gezaghebber met een stuk amber omkocht, de Hoge Regering meent, dat de<lb/>
aankomst van den nieuwen gouverneur beter had kunnen zijn qfgewacht; de Koning van Tidore<lb/>
wil, dat Ambonse burgervaartuigen naar de Papoese eilanden eerst een pas bij hem komen halen,<lb/>
hij verzocht, dat zijn Ceramse onderdanen bij tegenwind niet beoosten dat eiland om maar<lb/>
via Amboina naar Tidore mogen varen, hem zal gezegd worden zich aan de contracten te houden;<lb/>
hij maakt aanspraken op de landweg te Dodinga en op<lb/>
»</remark>
<para>- de negorij Njay Goya<fref ref="1"/> , gelegen op de overcust van Halmahera, -<lb/>
</para>
<remark>«dat volgens het contract van 10 dec. 1660, niet in
Corpus te vinden, tot het r(jk Ternate<lb/>
behoort; de personen, die een posthouder, varende van Nusa Laut naar Saparua, over boord<lb/>
wierpen, zijn volgens den Koning onvindbaar; hij is nu op goede voet met de Mindanaoërs, wat<lb/>
onwenselijk is, hij zond met voorkennis van het Ternataanse V.O.C. personeel een brief en een<lb/>
slaqfje aan den ..soogenaamden Magindanauwsen Vorst Manamil Djafar Zadick”<lb/>
»</remark>
<para>Moord door de Ternataense Alphoeresen aen een slaef van een Tidors onderdaen,<lb/>
waervan er 2 uyt een getal van 10 personen in een gecombineerde vergadering, daer de gecommitteerdens<lb/>
van dien Vorst mede present sijn geweest, ter dood veroordeeld en geëxecuteerd<lb/>
sijn.<lb/>
</para>
<remark>«T och is de Vorst niet tevreden en wil hij de andere acht ook gestraft hebben en de Alfoerse<lb/>
hoofden verhoord, het heet,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Temaatsen prince Djouw Biang oorsaek van voorm.e moord soude<lb/>
sijn en dat daeronder den Ternaatsen goegoegoe en sijnen zoon, den assuranten quimilaha<lb/>
Marasaoly, mede haer rol soude hebben gespeelt.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Ternate Ketjil Tolokko stierf 8 dec. 1714, de weduwe werd 10 dec. gecondoleerd,<lb/>
waarop het lijk op de 12
* met ongewone statie werd begraven, eerst 40 dagen later<lb/>
konden de kostbaarheden worden geïnventariseerd en verzegeld, daar ze tot dat ogenblik voortdurend<lb/>
in gebruik waren, het bestuur werd voorlopig opgedragen aan 5 der rijksgroten, de djogugu<lb/>
Marsaoli Suara Pandjalla, de kimelahas Marsaoli en Tomadjiko en de sengadjis Tolokko<lb/>
en Malayu Konorra, in zaken van belang moeten ze eerst instemming van den gezaghebber vragen,<lb/>
de weduwe blijft met een Europese lijfwacht in het ,,hof’, zij kreeg f. 2000 voorschot, uit<lb/>
de ,, gunst penningen&quot; terug te betalen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De naam is suspect, misschien is het een verhaspeld Djailolo, gelegen op 1°5'N.B. en 127° 26'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="171" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0171"/>
<para>
Voormelten Koning heeft op desselfs overlijden drie wettige soonen, bij de presente<lb/>
Koninginne Sai-Ira <fref ref="1"/>  geprocreëerd, nagelaten, waervan den oudsten, Radja Lauwt1
<fref ref="2"/> , die<lb/>
getrouwt is met de princesse Mariamoe, wettige en oudste dogter van den overleden Koning<lb/>
Amsterdam, beschreven werd.wel de goedaardigste te wesen, den tweeden Djouw<lb/>
Biang - , dewelke na sijn vader’s dood - met den quimilaha Marasaoly na de<lb/>
overcust vertrocken was, alwaer niet weynig in de bogt sprong onder voorgeven van ge-<lb/>
noegsame toesegging van de kroon te hebben en om daertoe te geraken aan den -<lb/>
goegoegoe ook al eenig geld of geschenk onder belofte van meerder souden afgegeven hebben,<lb/>
buytendat hij bij de rijxgrooten in aansien is en van hem gesegt werd een lastig en niet<lb/>
min quastig humeur te besitten, - tgeen voor d’E. Comp.c niet veel goeds soude be-<lb/>
looven en waerdoor hij ook sekerlijk eerlange met het Tidorse rijk in contentie soude geraeken,<lb/>
sooals op het aanwesen van de gecommitteerdens van dien Vorst niet duyster gebleken<lb/>
is, wat nu aengaat de derde soon Uhman denselven soude onbequaem tot de regeering<lb/>
sijn, voorts was er ook nog een vierde, genaemd Radja Goena
<fref ref="3"/> , natuurlijke zoon<lb/>
van den Koning Amsterdam, die sig mede als pretendent tot de kroon souden komen op<lb/>
te doen, maer van denselven was omtrent het Tidorse rijk geen beter verwagting als<lb/>
- van Biang.<lb/>
</para>
<remark>«KetjilHali mag in Tidore wonen, maar blijft liever te Ternate; daar de tarwe van Bengalen<lb/>
en de Kaap op Ternate slecht was, verlaagde men de prijs resp. van 50 tot 42 en van 85 tot 69<lb/>
rsd. het last; de beheerder van het kleden- en provisiemagazijn te Ternate Philip Specht had<lb/>
een tekort van 1764 rsd., hij stierf te Batavia; benoemingen te Ternate; 31 aug. 1714 was er<lb/>
in een jaar uitgegeven f 254879 tegen f 54159 aan winsten; 30 juni waren er 866 V.O.C. dienaren;<lb/>
er zijn het jacht Peter en Paul, 4 sloepen, 3 pantjalangs en 4 kleine vaartuigen; uit Makassar<lb/>
kreeg men brieven van 4 april tot 26 sept.; de Ter Aa bracht 550 pikol sapanhout van<lb/>
Bi ma aan, met de voorgaande partij van 3500 pikol waard f. 10125, ook ontving men 11 slaven;<lb/>
de Koning van Sumbawa bezorgde maar 1300 pikol sapanhout in plaats van de toegezegde<lb/>
3000, in Dompo ligt nog 1450 pikol en de Koning van Bima zal in het voorjaar 3000 pikol leveren;<lb/>
de groten van Tambora zijn misnoegd over de gedragingen van hun Vorst, dien zij niet<lb/>
langer erkennen, waarom hij naar de V.O.C. pagar in Bima vertrok, luitenant Adriaan Brouwer<lb/>
en de resident Harmanus Hassing zijn in commissie gesteld voor onderzoek daarnaar, men verneemt,<lb/>
dat de Koning niet te handhaven zat zijn, die ook bedektelijk correspondeerde met den<lb/>
Bonisen tolk Kare Lessang, zonderdat men weet waarover; men klaagde bij den Koning van<lb/>
Sumbawa over het toelaten van twee Ceramse vaartuigen en het zenden van een ,, priester” naar<lb/>
Keffing; de Hoge Regering voelt er niet voor vaartuigen van Kaïli en Mandar zonder V.O.C.<lb/>
passen te laten varen, het is wenselijk de inheemse scheepvaart in het gouvernement te bemoeilijken<lb/>
wegens de sluikerij, de bepalingen worden onvoldoende uitgevoerd, zo bracht een Makassaars<lb/>
vaartuig 2500
*6? nagelen en 100000 stuks notemuscaat te Riouw aan, maar dit is een onzeker<lb/>
bericht; de twee kruisvaartuigen troffen in 1714 te Lamahala een Cerams vaartuig aan,<lb/>
waarvan slechts 3 matrozen konden worden gearresteerd, de lading betekende weinig, volgens<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Wellicht is juister Saïrah.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Laut was van 1714 tot zijn dood in dec. 1751 Sultan van Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mogelijk is juister: Usman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Onder deze naam niet vermeld onder de zoons van Koning Amsterdam, vgl. dl. V, p. 450;<lb/>
natuurlijke zoon wil zeggen zoon van een bijvrouw.<lb/>
</fnote>

<pb n="172" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0172"/>
<remark>dit drietal waren 2 grotere vaartuigen naar Alas en Buleleng gevaren, het vaartuig werd verbrand,<lb/>
het drietal beweert, dat de bemanning uit Butonners bestond, wat de Butonse gezant ontkende,<lb/>
dgl. kruistochten moeten elk jaar worden herhaald, waartoe men de nieuwe vaartuigen<lb/>
Voorzichtigheid en Op pas naar Ma kassa r zond<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t Schadelijk gedrag der regenten op verscheyde Boutonse plaetsen en eylan-<lb/>
den in het admitteeren der Ceramse vaertuygen en dat niet lange bevorens nog twee van<lb/>
deselve kort voor ’s Comp.s patchallang de Beschermer van ’t eyland Wantje vertrocken<lb/>
waren.<lb/>
</para>
<remark>«De Boutonse hoofden voeren de door hun ingevoerde strafbedreigingen niet uit; aan den<lb/>
Koning zijn onderhoudsgelden aangevraagd voor zijn op Makassar verblijvenden voorganger<lb/>
Nasarudin; te Batavia kwamen 5 vaartuigen uit Buton met o.a. zes geschenkslaven, zij brachten<lb/>
ook slaven voor verkoop mee, die hun werd toegestaan, echter werd aan den Koning geschreven<lb/>
over te grote toevoer van slaven; de gevluchte prins van Balabulo, daëng Masura of Mambu,<lb/>
is gepardonneerd; Karaëng Bodia, zusterszoon van den vorigen Koning van Tello, is tot regent<lb/>
voor den minderjarigen Koning benoemd; bekommernis over<lb/>
»</remark>
<para>
- de beweginge der twee - Bonyse princen Madanrang en Aroe Mam-<lb/>
poe in het versamelen van manschappen tot bevorderinge van hare desseynen, welke laest-<lb/>
gen. op ’t Sopingse rijk scheen toegelegt te hebben, - de herstellinge van Aroe Pa-<lb/>
lacca in sijne vorige princelijke staat door sijne suster Aroe Timoeroe op ’t voordragen onser<lb/>
ministers, welke Vorstin, nadat van hare man Aroe Salangketoe om zijn quaad gedrag was<lb/>
gesepareerd, in 't bestier van ’t rijk niet langer heeft gecontinueerd als tot den 4cn aug.s, wanneer<lb/>
met toestemminge der meeste rijxstenden daervan afgetreden en ’tselve aan Aroe Palacca<lb/>
opgedragen is, die ook op den 15cn daeraan als Koning van Bony stond gekroond te<lb/>
werden, soodat de rijken van Bony en Soping, welkers verdeelinge meerder gerustheyd soude<lb/>
geven, tegens onse vorige hope weder onder eenen Koning verenigd blijven.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe Koning gaf van zijn verkiezing direct kennis aan gouverneur Sip man, men hoopt<lb/>
op zijn dankbaarheid t. o. v. de V. O. C. , maar is daarvan niet zeker; gelukkig heeft Karé Lessang<lb/>
thans minder invloed<lb/>
»</remark>
<para>
In ’t magtige rijk van Loeboe konden de rijxgrooten omtrent de successie in plaetse<lb/>
van den gestorven Koning nog niet eens werden en wie van de drie, die daertoe in aenmerkinge<lb/>
komen, namentlijk de Loeboese princesse Dato Larompoe ‘), moeder van Aroe Timoeroe,<lb/>
het zoontje van den gestorven Koning, gen.1 Lakassing, en den soogenaemden<lb/>
kroonprins Tsenning, sal prevaleeren, -<lb/>
</para>
<remark>«is onzeker; het is rustig in Zuid-Celebes; de klachten tegen den regent van Pulangbangking<lb/>
Daëng Manompo waren onjuist, de klagers zijn in hechtenis gesteld; de rijst tiende van Maros<lb/>
bedroeg 343 last<lb/>
»</remark>
<para>Pangerang Pourbaya tot Poeloe Lauwt sijn magt gewend Iheeft] tegens den Koning van<lb/>
Banjarmassing tot adsistentie der bergvolkeren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">We Umung Opu Larompong.<lb/>
</fnote>

<pb n="173" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0173"/>
<remark>«T e Bandjarmasin kwamen 5 Chinese wangkangs en 2 Engelse schepen, de peper kostte<lb/>
hun
7 Spaanse realen het pikol van 125
® , d.i.
<special>8Va</special> rsd. ; textiel konden zij er niet kwijtraken<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Barro <fref ref="1"/> , gelegen aan de oostkant van ’t eyland Bomeo, eenige mijlen benoorden<lb/>
Koeti, met allerhande soorten van lijwaten was aengeweest een vreemd schip, dat voor een<lb/>
Castiliaan wierd aangesien en tot Passir afgewesen was, dog na onse gedagten is het geweest<lb/>
’t Armenise schip S.' Thome, dat den 10cn maert 1714 alhier na de opgave van Manilha aangekomen<lb/>
en den 22cn d.° na Bomeo vertrocken is, welk swerven van diergelijke en andere<lb/>
suspecte gasten aen die kant ons almede seer bedenkelijk en sorgelijk is tevorengekomen,<lb/>
dog men mag hoopen, dat de lust tot het hervatten van die togt haer sal benomen sijn, de-<lb/>
wijle sij - ditmaal door wanbetalinge der inlanders en het vlugten van eenige met<lb/>
de gekogte goederen een gevoelige neep hebben gekregen.<lb/>
</para>
<remark>«Vernomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat die van Magindanao - soo sterck in ’t vaarwater daaromtrent waren<lb/>
afgekomen en haer met een vloot van 23 korre-korren en 7 mindere vaertuygen omtrent<lb/>
de Borneose hoeck van Thimor Matta hadden vertoond, waeronder mogelijk geweest sijn<lb/>
de 5 korre-korren, die tot Barro hun boodschap hadden verrigt, hebbende sij, nadat aan ’t<lb/>
eyland Solo, benoorden Borneo gelegen, waren afgeslagen, een plaats op de vaste wal van<lb/>
Bomeo, genaamd Magindara, uytgeplondert, partije bassen, schildpadshoom en 150 menschen<lb/>
van daer vervoerd buyten nog 30en Toradjeners1
<fref ref="2"/> , die zij uyt de rivier van Barro hadden<lb/>
medegenomen.<lb/>
</para>
<remark>«Zeker is dit echter niet, vrees, dat Cerammers zich bij hen zouden voegen; de verkoop van<lb/>
V.O.C. textiel nam in het gouvernement Makassar in de laatste jaren af door de invoer door<lb/>
mensen van Wadjo op afgelegen plaatsen; de Hoge Regering ziet geen kans alle peper uit Bandjarmasin<lb/>
in te kopen, het aanbod van een monopolie door den Vorst zou hij niet bij contract<lb/>
willen vastleggen, men zou zich dan bovendien moeten<lb/>
»</remark>
<para>
- - verpligten tot adsistentie tegens de revolteerende bergvolkeren, den Pange-<lb/>
rang Pourbaya en andere vijanden, soo dickmaels als het vereyscht werd, door welke lastige<lb/>
conditie wij alsdan wel genoodsaekt souden wesen daer altijd schepen of eenige manschap<lb/>
aen te houden, selfs als daer niets te negotieeren viel, hoewel ook bekend en seker is, dat<lb/>
dit groote land de peper jaerlijx in overvloed soude konnen uytleveren, als de afbrengers
<fref ref="3"/> <lb/>
wel wierden gehandeld en tot de voortplantinge geanimeert, maar door de baatsugt der Banjaresen<lb/>
is tot nog niet te verwagten, dat de onlusten met de bovenlanders oyt sullen ophouden,<lb/>
ten minsten niet soolange de Banjaressen haer willen drucken en dwingen niet alleen<lb/>
tot den afbreng der peper en andere wharen, daer vallende, maer ook om die aen den<lb/>
Koning en sijne ministers of hare gunstelingen voor een geringe prijs over te laten.
</para>

<fnote ref="1">Berau, rivier en landschap in Oost-Borneo op ongeveer 2° 12' N.B.</fnote>
<fnote ref="2">Toradjene, juister To-Ridjene, de makassaarse naam voorde gewoonlijk Badjo of Badjo Laut<lb/>
(laut, maleis zee) genoemde nomaden, die men met hun gezinnen op zee levend kan aan treffen langs<lb/>
haast alle kusten van het oosten van de Indische archipel.</fnote>
<fnote ref="3">De mensen uit het binnenland, vermoedelijk de Dajaks, die door de kust-Maleiers slecht<lb/>
werden behandeld en afgezet.</fnote>

<pb n="174" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0174"/>
<remark>«Ook zijn de Band ja rezen zo bedrieglijk, dat men zich op een contract met hen niet kan<lb/>
verlaten, de talrijke kreken enz. maken het wegsmokkelen aan meer betalende Chinezen en anderen<lb/>
gemakkelijk, de V. O. C. betaalt maar 4 realen het pikol, kruisen voor de kust zou dat onvoldoende<lb/>
beletten; in 1712 vernam men, dat in september veel peper aldaar zou afkomen en<lb/>
de Bataviase kapitein-Chinees stond voor 1000 pikol in, niettemin verwierf men slechts 586 pikol<lb/>
in totaal, terwijl 1000 realen, de helft van het voorgeschoten bedrag, op het laatste ogenblik werd<lb/>
teruggegeven; men meent, dat hun<lb/>
»</remark>
<para>
- voornaamste toeleg te dier tijd - alleen geweest is 's Comp.s scheepen,<lb/>
sooveel doenlijk was, op te houden en den Pangerangh Pourbaya daerdoor te inthimideeren,<lb/>
gelijk sij nog bovendien getragt hebben tot hare securiteyt daer altijd een Compagniesschip<lb/>
aen de hand te houden sonder nogtans aen hare zijde te besorgen, dat de beloofde<lb/>
peper tot het afladen der schepen aen d’E. Compagnie geleverd wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Men had er toen volgens de berichten wel degelijk peper in voorraad; ook in 1679 en 1680<lb/>
liepen de bezendingen op niets uit, vgl. dl. IV, p. 342-343, 408, 487; het bericht van den luitenant-Chinees<lb/>
Que Hoen Ko, dat zijn schip zonder peper terugkwam, verdient vertrouwen,<lb/>
geen Chinees te Batavia ging in op het voorstel peper van Borneo te gaan haten en ze te Batavia<lb/>
voor 5 rsd. het pikol in te leveren; van het opperhoofd in Ti mor Willem van Putten werden brieven<lb/>
van 31 aug. en 22 sept. ontvangen, zomede carg. van f 9709, voornamelijk 2000 rsd. uit<lb/>
de verkoop van textiel, voorts behoorden ertoe 36 pikol was en 9 slaven; Van Putten verzoekt<lb/>
met nadruk verlost te worden; 30 juni waren er 35 V. O. C. dienaren, 30 juni 1 714 was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 13273 tegen f. 5207 aan lasten; Samon, de eerste regent op Solor, ging er<lb/>
toe over den<lb/>
»</remark>
<para>
- Europeaensen tolk, die aldaer van oudsher doorgaens geplaatst blijft, -<lb/>
te sluyten met sijn linkerbeen in een houte boey en te doen klinken in de ketting, wijders<lb/>
daerinne dusdanig te houden elf etmalen lang tot op de komste van den adsistent Claes van<lb/>
Ese, - eenelijk op pretext van dat hij, Samon, geloofde, gem. tolk had wille weglopen<lb/>
na Larentoeque tot de Portugesen.<lb/>
</para>
<remark>«Men hield daarom Samons's schenkage in en stelde hem in hechtenis; de provisionele regent<lb/>
Persiko te Lawajang is door de bevolking met vreugde erkend; Van Putten bezocht alleen<lb/>
Roti en zag van een verdere rondreis af, omdat het overal rustig was; er kwamen een Portugees<lb/>
schip uit Macao en 4 sloepen met een pas uit Batavia; van de twee kruispantjalangs uit Makassar<lb/>
deserteerden 3 matrozen en een soldaat naar de Portugezen; er waren 16 vaartuigjes van<lb/>
V.O.C. onderdanen; wat Pangéran Adipati Anom tegen den Sultan van Palembang wil ondernemen,<lb/>
is ondanks de vele berichten niet duidelijk<lb/>
»</remark>
<para>Den Koning heeft niet alleen den provisionele rijxbestierder Pangerang Nattacassouma<lb/>
<fref ref="1"/>  van sijn ampt afgeset, maer ook nog niet (mogelijck uyt wantrouwen) kunnen resolveeren<lb/>
een bestendige verkiesinge te doen om dat important ministerschap op iemand van<lb/>
de Palembangse grooten te confereeren.<lb/>
</para>
<para>
Men was aan dit verwarde hoff niet weynig g'alarmeerd geweest over de loopende ge¬<lb/>

<fnote ref="1">Pangéran Natakusuma, een broeder van den Vorst.<lb/>
</fnote>

<pb n="175" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0175"/>
rugten, die wegens gem. Pangerang <fref ref="1"/>  van tijd tot tijd uytgestroyd wierden en niet sonder<lb/>
reden was het hoff bedugt, dat gedagte uytgeweke Pangerang op Banka veel toeloop soude<lb/>
krijgen van swervers, rovers, weggeloopene slaven en ander canaille, behalven dat men<lb/>
vreesde, dat de Johoriten en Jambynesen, die met den verdere aanhang van sommige Palembangers<lb/>
hem niet ongenegen scheenen, haer in dit spel wel mogte mesleeren, maer het<lb/>
Palembangse hoff en de gemeente was nog meer gesurpreneerd, wanneer sij tijdinge kregen,<lb/>
dat in ’t laast van augusti voorlede den Pangerang Depatty nevens sijn geheele aanhang<lb/>
met derthien vaertuygen omtrent de Soussang gekomen was onder pretext om sig de<lb/>
beveelen en goedvinden van Sijn Majesteyt t’onderwerpen, dog d’onderhandelingen waren<lb/>
vrugteloos afgebroken en den Koning had hem door sijne oorlogsvaertuygen met gewelt<lb/>
doen terugkeeren en verjaagt met agterlatinge van vier sijner gearmeerde vaertuygen, waerop<lb/>
den Pangerang sonder sig te verweeren onder protestatie van geweld etc. met sijne overige<lb/>
vaertuygen en geselschap het om de noord geset hadde na de kant van Jamby niet sonder<lb/>
bekommering van het Palembangse hof, dat hij sig onder de bescherminge van den Koning<lb/>
van Johor ofwel van Jamby mogte begeven.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel moet zich neutraal houden; de Sultan had de oude schuld, groot f. 21234,<lb/>
door levering van contanten en peper verminderd tot f. 9648, 13 oct. vernam men, dat in Palembang<lb/>
nog 800 pikol was geleverd, grotendeels in mindering van dat restant; de zware regens<lb/>
maakten de afvoer van peper uit het bovenland gemakkelijker; waarschijnlijk heeft het waken<lb/>
van den Sultan tegen sluikerij veroorzaakt, dat men van 28 febr. tot 11 nov. ontving met V.O.C.<lb/>
schepen 1954196
® . met particuliere vaartuigen 3623504
tÈ en als geschenk 2 1885 zwarte<lb/>
peper, zomede 61000
ffi witte, samen waard f. 665681; te Palembang kwamen alleen enige<lb/>
kleine Johorese schepen; de Koning beloofde geen Chinese vaartuigen meer te zullen toelaten;<lb/>
26 mei werden 4 kleine vaartuigen ondert Govert van Wijngaarden uitgezonden om Straat Bangka<lb/>
te bekruisen, 15 aug. kwamen ze terug zonder iets aangetroffen te hebben; op de Musi werden<lb/>
3 smokkelvaartuigen opgebracht, twee ervan werden verbeurd verklaard; naar Palembang<lb/>
werd carg. van f. 261156 gezonden; van de vrede met Spanje gaf men den Koning kennis, die<lb/>
,, verheugd scheen te wesen”; de ..woelagtige eerste sabandhar Satsjadria&quot; heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige sware packhuysen tot berginge van de peper te digt bij de logie -<lb/>
laten opregten om alsoo sig van de geheele peperhandel meester te maken.<lb/>
</para>
<remark>«Het V.O.C. personeel moet een kaartje maken van de loge en omliggende gebouwen en<lb/>
moderaat bij den Vorst over den sjahbandar klagen; de secunde Isaac de la Fontaine stierf; uit<lb/>
Djambi werden brieven van 27 juni en 2 aug. ontvangen; het is met Johor e bevredigd; de eerste<lb/>
rijksbestuurder, Pangéran Tumenggung, stierf, de Sultan<lb/>
»</remark>
<para>
- desselfs1
<fref ref="2"/>  onderhoorige volkeren, soo tot Marangin
<fref ref="3"/>  als Crintjesse
<fref ref="4"/> , hiervan<lb/>
kennisse [liet] - geven en alle haere hoofden na Jamby ontbieden, aan deselve<lb/>
voordragende om de eenigste nagelate soon, genaamd Radin Samoed’ Jacktie
<fref ref="5"/> , alhoewel<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld wordt Pangéran Adipati Anom.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld zijn die van den gestorvene.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">(Batu) Merangin, een uit het meer van Korintji komende rivier, die vrijwel recht naar het<lb/>
oosten stroomt en op 102° 48' O.L. in de (Batu)Tembesi valt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Korintji.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De naam is corrupt, ik kan de juiste naam niet reconstrueren.<lb/>
</fnote>

<pb n="176" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0176"/>
maer 1 1 a 12 jaeren oud, in sijn vader’ s plaats te laten succedeeren en voor haar hoofd te<lb/>
kiesen, 'tgeen vrijwillig en met blijdschap bij haer alle aangenomen en door den Zultan met<lb/>
genoegen toegestemd is, waerop de Crintjesse volkeren met beloften van de peperculture<lb/>
te behartigen seer content na hare landen vertrocken sijn. Tot meerder aenmoediginge van<lb/>
de aanplantinge der peper had gem. Vorst aen de pattys of grooten van Mara[n]gin den jaerlijxe<lb/>
tribuyt voor den tijd van drie jaren quydgescholden.<lb/>
</para>
<remark>«De pepercultuur neemt daar en in Muara Sume toe; 31 aug. 1714 was in Djambi in een<lb/>
jaar uitgegeven f 19766 tegen f. 5039 aan voordelen; de textielverkoop neemt er toe; men ontving<lb/>
van daar met de Jordaan 381 pikol peper, waard f 5265 en enig rotan, de militairen kwamen<lb/>
daarmee terug, er werd voor f. 27184 derwaarts gezonden; de berkelang is verzocht nauwkeurig<lb/>
op te geven, wat zijn verlangens zijn, of, nog liever, personeel met de V.O.C. schepen<lb/>
mee te sturen voor inkoop van textiel in Coromandel, zijn paardekopers te Se ma rang kregen<lb/>
1400 rsd. in voorschot, waarmee zij niet veel zullen uitrichten, wat hij te Batavia ten verkoop<lb/>
liet aanbieden, was duur en slecht, men lichtte het personeel in Siam in over het onhebbelijke<lb/>
optreden van z\jn Chinese gemachtigde te Batavia, de resident Dirk Blom moet hem geen aanstoot<lb/>
geven, deze gedroeg zich niet ,,satisfactoir &quot; in de aangelegenheid van de particuliere amfioenkraam,<lb/>
hij moet extraordinair uitgegeven geschenken vergoeden en melden, voor welk werk<lb/>
de secunde wordt gebruikt; zowel Blom als zijn voorganger Cleur waren slordig in hun boekhouding;<lb/>
de nieuwe bark Kabeljauw aldaar kostte f. 3395; de vrede met Spanje moet aan het Siamse<lb/>
hof gemeld worden; het opperhoofd te Ligor Wijbrant Blom werd op zijn verzoek verlost, op<lb/>
gevolgd door Imel Christiaan Cock; het personeel<lb/>
»</remark>
<para>
- met behulp van het Siamse hoff hadde aangelegd door de barcq de Cabeljauw<lb/>
om uyt Cochin China terug te krijgen en te verlossen onse Japanse bedientens, welke aldaer<lb/>
uyt de schipbreuke van den Arion ter houw ‘) sijn gekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Het hof<lb/>
»</remark>
<para>- geen uytlandigheyt bij continuatie aan hunne onderdanen wil consenteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Reparatie aan het pakhuis Amsterdam en bouw van een loods voor sapanhout naar tekening<lb/>
van den kapitein-ingenieur Willem van Rossum; de Sanderhoef bracht carg. van f<lb/>
190581 naar Siam, de Huis te Loo van f 36116; de Siammers zijn zeer lastig wat betreft de<lb/>
hoedanigheid van het aangebrachte textiel, grotendeels een gevolg van hun , .grollen en genoegsaem<lb/>
onverstaenbare” wensen; men moet er niet meer huiden inkopen dan het schip, bestemd<lb/>
voor Japan, kan inladen; hoop op meer tin uit Ligor, ook omdat pest en hongersnood er afnemen;<lb/>
de verkoopprijzen van V.O.C. textiel in Siam<lb/>
»</remark>
<para>
- nog tamelijk sijn in comparatie van den Moorsen en Engelsen aanvoer aldaer,<lb/>
dog of die trafiquanten aldaer wel sullen continueeren met den aanvoer, soo het waer is<lb/>
- , dat se een derde deel van haar gewildste lijwaten bij de factoren van den clang<lb/>
met verlies moeten missen en afstaen, sal den tijd moeten leeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Sanderhoef heeft carg. van f. 66404 voor Japan, vnl. zijde en suiker, waarbij in Siam<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Ter houw, in de V.O.C. taal gebruikt als scheepsterm voor: terecht (komen).<lb/>
</fnote>

<pb n="177" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0177"/>
<remark>voor ongeveer f 55000 zou komen; daar de eis van Japan met de A rion verloren ging, hield men<lb/>
zich bij het laden van de Risdam en Sleewijk aan de eis voor 1714, ze brachten voor f. 391121<lb/>
over in textiel, specerijen, suiker, roggevellen enz.; het personeel moet er bij de gouverneurs op<lb/>
aandringen om boven de vastgestelde 300000 taël nog voor de beloofde 80000 taël te mogen<lb/>
verkopen en 25000 kistjes koper te verwerven, zomede op verlaging van de prijs der nieuwe kobans;<lb/>
men gelooft, dat de gouverneurs<lb/>
»</remark>
<para>
- met haren aenhang, soo in Nangasacki als aen ’t hoff, d’E. Compagnie ’t<lb/>
meeste drucken en de voordeelen van den handel gants onwettig na haer trecken.<lb/>
</para>
<remark>«De Risdam moet met koper naar Bengalen varen, de andere schepen dienen naar Batavia<lb/>
te komen; de overlevenden van de Ar ion zijn onder den Japansen secunde Gerrit Voogt te Natrang<lb/>
aan de wal gekomen; voortaan moeten de documenten uit Japan voor twee schepen gereed<lb/>
worden gemaakt, een derde stel moet daar blijven; Ijsbrand Six werd benoemd tot secunde voor<lb/>
deze reis naar Japan; andere benoemingen aldaar<lb/>
»</remark>
<para>Eenige Johorse oorlogsvaartuygen om de noort waren gezeylt met intentie en voornemen<lb/>
om de Bouginesen, die tot Lingy <fref ref="1"/>  aan de rivier Spenagie1
<fref ref="2"/>  haar onthouden onder<lb/>
twee uytgeweke princen van Bony, met namen Daying Marewa
<fref ref="3"/>  en Daying Monompo
<fref ref="4"/> ,<lb/>
te attaqueeren en uyt die landstreek, die sij pretendeeren onder de Johorse kroon te behooren,<lb/>
te verdrijven.<lb/>
</para>
<remark>«Op hun verzoek werden hun wel vivres verstrekt, maar geen kruit en lood<lb/>
»</remark>
<para>
Daarenboven hadden sij versoek gedaen, dat aen de Bouginesen van dien oird op Tangabator<lb/>
en Tangjongkling
<fref ref="5"/> , etc.a, die haar op het territoir van d’E. Comp. onthouden,<lb/>
mogte gelast werden hare mackers van Lingy niet te hulp te komen, etc.a, waerop onse ministers<lb/>
aen de Bouginesen, onder de E. Comp. sorteerende, hebben doen aanseggen en op<lb/>
poene van sware straffen verboden haer in de geschillen van dese strijdende partijen in te<lb/>
laten - , ’tgeen evenwel niet belet heeft, dat sommige waaghalsen uyt de haren sig<lb/>
bij hare Lingyse landsgenoten hebben vervoegd onder commando van twee opgeworpe<lb/>
hoofden, die men wel had getragt te ligten, maer ’tgeen sonder opschuddinge te maken niet<lb/>
heeft konnen in ’t werk gestelt werden. Aan die van Nanning hadden den gouverneur en<lb/>
raad ook g’ordonneerd haer stil te houden en een exacte neutraliteyt te observeeren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Linggi, gebied, genoemd naar de gelijknamige rivier benoordwesten Malakka op ongeveer<lb/>
2° 28' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld wordt waarschijnlijk Sepang, een rivier, die ter westkust van Malaya op ongeveer<lb/>
2° 40' O.L. in zee valt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Daëng Marewah was een der vijf Boeginese gebroeders, die, waarschijnlijk uit Luwu gevlucht,<lb/>
zich in de Johoorse troontwisten mengden en in 1721-22 den Maleisen pretendent Sultan-Soleiman<lb/>
op de troon brachten, hij werd toen Radja Muda of Onderkoning met de titel Sultan Alaudinsjah<lb/>
en huwde met de weduwe van Sultan Mahmud, daarna hielpen de broeders den Vorst van Kedah bij<lb/>
een troonstrijd; D.M. stierf in october 1728.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Daëng Manompo, eveneens een hoofd der Boeginese zwervers en in 1721-22 Radja Tua (iets<lb/>
lager dan Radja Muda) van Johore-Riouw onder de naam Sultan Ibrahim, in 1729 blokkeerde hij<lb/>
de Siak-rivier in de strijd tegen Radja Ketjil, hij stierf in mei 1735.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Tangabatur en Tandjong Kling zijn dorpen even bewesten Malakka aan zee gelegen op 2° 12'<lb/>
 
 N.B.<lb/>
 </fnote>

<pb n="178" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0178"/>
<para>Tot nog toe hadden de Johoresen, alhoewel die meerder in 't getal dog minder strijdbaar<lb/>
sijn dan de Bouginesen, geene avantagie op hare vijanden behaelt, maer ter contrarie<lb/>
6 a 7 vaertuygen verlooren.<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel men de Johorezen verbood V.O.C. onderdanen aan te vallen,<lb/>
»</remark>
<para>- soo hebben sij evenwel haer niet ontsien deselve met geweld van daer te verdrijven<lb/>
en getragt haer aldaer vast te maken.<lb/>
</para>
<remark>«Na verdere aanmaning vertrokken zij echter<lb/>
»</remark>
<para>Het soude te wenschen sijn, dat dit Lingys gespuys, 'twelk meest bestaat uyt een deel<lb/>
gevlugte Bouginesen en a:' ’ere t'saemgerotte swervers, sowel van Lingy als van die geheele<lb/>
kust konde verdreven o. jytgeroeyd werden, vermits deselve niet als schadelijke en dangereuse<lb/>
nabuuren voor Malacca konnen wesen, te dugten sijnde, dat, wanneer hare verschillen<lb/>
met de Johoresen uyt den weg geruymd en sij wederom vereenigd sullen sijn, sij<lb/>
bij tijden van onlust, met de Johoresen aanspannende, soo te water als te lande veel bekommering<lb/>
en ongelegentheyd aen de Malackse ingesetenen soude konnen veroorsaecken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.429v-430r.</folio>
<remark>«In mei kwamen 2 Johorese gezanten te Malakka om het bondgenootschap te bekrachtigen,<lb/>
ze spraken echter niet over ratificatie van het verdrag van 1713, maar slechts over de vaart<lb/>
naar Petapahan zonder van behoorlijke credentialen voorzien te zijn, eind augustus kwamen zij<lb/>
terug met de gewenste ratificatie,
<ref>Corpus IV, p. 445</ref>; de boomwachter Anthonij van Aldorp trof<lb/>
te Riouw een Makassaars vaartuig van Tuadang aan, dat behalve slaven ook notemuscaat en<lb/>
kruidnagelen als lading zou hebben, men beweerde een V. O. C. pas te hebben en dat nog 4 zulke<lb/>
vaartuigen stonden te volgen <fref ref="1"/> , Moerman moet een persoon naar Riouw zenden om dit nauwkeurig<lb/>
na te gaan, zou hij<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt die assurante sluykhandelaers met een soet lijntje wel eenige na Malacca<lb/>
- mogen troonen om, aldaer naeuwkeurig g’examineerd sijnde, aan ons herwaerts<lb/>
gesonden te werden, opdat wij in staat mogen wesen om dat ingekankert quaad te stutten<lb/>
en t’eenemael uyt te roeyen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Riouw kwamen zes Chinese jonken, die o.a. peper kochten, terwijl te Malakka<lb/>
de handel stilstond, geen kaneel verkocht en maar 49433 tin verworven was; Portugese<lb/>
schepen kwamen niet te Malakka, zo ze komen, moet aan hen het achterstallige ankeragegeld<lb/>
van hun landgenoten, die niet betaalden, worden gevraagd; er zijn 26 particuliere vaartuigen,<lb/>
welk aantal geleidelijk moet verminderen, daar voor aankoop of aanbouw vergunning van de<lb/>
Hoge Regering wordt vereist; het kapitaal der armen groeide met 2265 rsd. aan; men zond 60<lb/>
militairen en 10 matrozen ter aflossing derwaarts, 30 juni waren er 660 V.O.C. dienaren, onder<lb/>
wie 436 militairen; 16 oct. werden de Kockenge, Arendsduin en Witsburg naar Malakka gezonden<lb/>
om van daar met cargasoen van f. 795345, vnl. in zilver naar Bengalen door te zeilen<lb/>
vóór 15 dec. met de Risdam, uit Japan komend, onder schipper Wouter Reynierse en met andere<lb/>
schepen samen tot de hoek van Atjeh, het jachtje Meervliet, waarmee de gouverneur van<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 171.<lb/>
</fnote>

<pb n="179" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0179"/>
<remark>Coromandel Adriaen de Visser derwaarts reist, mag niet voor 20 dec. van Malakka vertrekken;<lb/>
de vrede met Spanje is aldaar gepubliceerd; de overleden fiskaal Pieter Crommelin wordt vervangen<lb/>
door Joan Sibersma, ook de sjahbandar Reynier Tempelaer stierf; de laatste berichten<lb/>
van Sumatra 's Westkust zijn van 18 april; het wordt er steeds rustiger; de gezaghebber Hofman<lb/>
maakte een reis naar Priaman voor besprekingen met de gezanten uit Minangkabau; zonder<lb/>
autorisatie van de Hoge Regering legde men te Padang in de rivier een dam, 4Vi roede breed<lb/>
en 8 voet hoger dan hoogwater om haar in haar oude loop terug te brengen en verdere afspoeling<lb/>
te voorkomen, de Padangse regenten leverden daartoe dagelijks 1000 man, de dorpen in de<lb/>
buurt materialen, de V.O.C. gaf 1000 rsd. uit voor gereedschappen, rijst en arak. men had eerst<lb/>
vergunning te Batavia moeten aanvragen; de Radja van Baros kwam te Padang vragen de benzoë<lb/>
handel voort te zetten volgens de laatste wijze van doen en alle soorten kamfer te accepteren,<lb/>
de laatste moet steeds zuiver zijn, terwijl meer lc dan 2e en 3C kwaliteit geleverd moet worden;<lb/>
de Sultan van Indrapura met 10 mant ris vroeg om een V.O.C. pagar en factorij; het personeel<lb/>
raadt aan,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men aldaar een redoutable veldschans behoorde op te werpen en de post,<lb/>
die d'E. Comp. altans tot Ayer Hadja heeft, in te trecken, eensdeels omdat men de rivier<lb/>
van Indrapoura met patchallangs kan bevaren en aldus alles gemackelijck derwaard brengen,<lb/>
daar sulx in die van Ayer Hadja niet kan geschieden dan met gevaar en moeyte, ten<lb/>
anderen om den voordeeliger handel, dewijl de volkeren van ’t Corintische gebergte deselve<lb/>
nader leggen en de peper van de aangrensende Majutters daardoor (soo sij meenden) weder<lb/>
soude konnen bemagtigt werden.<lb/>
</para>
<remark>«Op het verzoek over de benzoëhandel gaat de Hoge Regering niet in, daar slechte kwaliteit<lb/>
werd geleverd, wat de kamfer betreft, moet men op 1° kwaliteit aandringen, terwijl desnoods<lb/>
ook de andere twee kwaliteiten, mits deugdelijk, mogen worden aangenomen, men is te Batavia<lb/>
nog voldoende voorzien voor de behoefte, de laatst ontvangen 250 was zeer slecht, de V kwaliteit<lb/>
nauwelijks gelijk aan de derde van vorige leveringen, de partij gaat naar Padang terug en<lb/>
het betrokken personeel moet alle kosten betalen; te Indrapura mag een kleine pagar worden<lb/>
opgericht met zoveel bezetting als daar tot 1701 was; er kwamen geen Europese vaartuigen ter<lb/>
Westkust, maar bij Nias en Baros wel A tjehse rovers, de kruisvaartuigen konden twee peper<lb/>
smokkelende vaartuigen bij Nattar (Natal) niet benaderen<lb/>
»</remark>
<para>Ook was uyt Ayerbangis tijding bekomen, dat er kort bevorens nog 2 diergelijcken<lb/>
barcquen volladen met peper uyt de rivier van Sikilan <fref ref="1"/>  na Atchin vertrocken waren. Om<lb/>
dese sluykerijen tegen te gaan had men de Padangse regenten op hun versoeck toegestaan<lb/>
om de twee eerstgenoemde sluykbarcquen met hun eyge vaartuygen en volk van daar te<lb/>
mogen halen, mitsgaders alle rivieren en spruyten, benoorden Padang gelegen, te visiteeren<lb/>
en tot des te meer ontsag toegevoegd een escorte van 12 Bouginese militairen onder een<lb/>
sergeant van dieselve natie.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering vraagt zich af, of dit optreden der Padangse regenten geen moeilijkheden<lb/>
met andere hoofden kan veroorzaken; van 29 dec. tot 18 april stierven ter Westkust 22<lb/>
Europeanen; men vroeg er 60 militairen, 30 matrozen en 14 ambachtslieden aan, men zond er<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">De Batang Sikilang is een rivier, die op 8' N.B., dus even bezuiden Airbangis ter Westkust<lb/>
in zee valt.<lb/>
</fnote>

<pb n="180" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0180"/>
<remark>40, 20 en 10 heen; 18 april was het garnizoen sterk 323 Europeanen en 135 Boeginezen; de sloep<lb/>
Hoop bracht cargasoen van f 55563 aan, vnl. 719 taël goud en 15000
ffi benzoë, de laatste<lb/>
sterk vermengd met vuil, eventuele schade komt voor rekening der inkopers; in 6 V.O.C. vaartuigen<lb/>
werd van 18 mei tot 31 juli naar Padang gezonden carg. vanf. 240287, vnl. 453 pak textiel,<lb/>
62545
® staafijzer en 281 last zout; de winsten van het eerste halfjaar van het boekjaar<lb/>
1714-15 beliepen f. 88327; Hendrik Vlasvat werd benoemd tot eerste administrateur, als hoofd<lb/>
te Tjingkuk vervangen door den fiskaal Daniël Jongtijs, zelf opgevolgd door Paulus Destordeur,<lb/>
andere benoemingen, kapitein-luitenant Crijn Haasbroek werd er hoofd van de militie; te Kasimbazar<lb/>
mag een stenen zijdehaspelarij worden gebouwd ter vervanging van de slechte oude,<lb/>
de kosten zijn geraamd op 5160 ropia; directeur Huysman en zijn raad blijven belast metf 1857<lb/>
voor overbodige geschenken aan Mir Mortusa, maar zijn vrijgesteld van de 691 ropia voor kosten<lb/>
van ontscheping van het goed van dien gezant, zomede van de bedragen van partijtjes geroofde<lb/>
waren; de directeur moet trachten afgedwongen gelden terug te krijgen, 4000 ropia v.d. naib<lb/>
subah te Patna, waarvan men 1489 ropia wist af te houden, van den ,, tweede” van Radja Tabersing<lb/>
kreeg men 249 ropia terug; de G root -Mogol gaat voort met het telkens veranderen van<lb/>
steeds hebzuchtige regenten, zij geven voor, dat de V.O.C. 120000 ropia aan tollen verduisterd<lb/>
zou hebben door goederen van anderen voor de hare te doen doorgaan; de pretentie van Aga<lb/>
Bibi, erfgename van Mir Ghayas, is met 10252 ropia afgedaan; het is verkeerd, dat men te Hugly<lb/>
de amfioen laat visiteren door een Christen-inlander a één ropia per kist van 136
® , daarvoor<lb/>
moet eigen personeel opgeleid worden, men dient de nodige 1000 a 1200 kisten te Patna in te<lb/>
kopen, wat goedkoper uitkomt; in totaal moet daar 35000 zak salpeter gekocht worden, waarbij<lb/>
de voorschotten ad f. 75650 verrekend moeten worden, er mag geen voorschot meer verleend<lb/>
worden, omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- de Engelse, onse wel voornaamste competiteuren. Pattena verlaten en hunne<lb/>
voorgenome ambassade over dien weg na het Mogolse hoff in de stad Dilly soo goed als<lb/>
opgeschort, mitsgaders den handel datuyt voor een groot gedeelte aen d’E. Comp. gecedeert<lb/>
en alleen ten beste gelaten hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Voortaan moet alles in augustus van Patna naar Hugly verzonden worden; aanmerkingen<lb/>
op slordigheden in de boekhouding; van 31 jan. tot 20 maart zijn in Bengalen verkocht waren<lb/>
voor 285125 ropia off. 427685, waarop 117108 ropia off. 175662 werd gewonnen, wat weinig<lb/>
is, daar maar weinig fijne specerijen werden vertierd; onder het laatst ontvangen textiel was nogal<lb/>
wat van slechte kwaliteit; van kooplieden, die er met V.O.C. geld handelden, werd 25% opgeld<lb/>
geëist; in Patna ging men ducatons vermunten, wat tijd kostte, zodat men er tijdelijk 30000<lb/>
ropia tegen rente moest opnemen en men er 30 nov. 1714 nog 107844 ropia schuldig was, die<lb/>
zo mogelijk moeten worden terugbetaald, te Kasimbazar en Hugly heeft men geen schulden<lb/>
meer; daar een stenen salpeterpakhuis te Singia nodig was, wat hoogstens 5000 ropia mocht kosten,<lb/>
mag aan den gemachtigde der erfgenamen van Jacob van Hoorn, die tot de bouw overging,<lb/>
dat bedrag worden uitbetaald, maar niet meer, daar hij niet zuinig genoeg was, het personeel<lb/>
te Patna zal de voorschotten, die hij particulier uitgaf, zien te innen; zo Daniël Willeboorts weer<lb/>
in Bengalen verschijnt, moet hij naar Batavia worden opgezonden; in de retourschepen Huis ten<lb/>
Donk en Belvliet moet in Bengalen voor 5V
2 ton aan zijde enz. worden geladen; niet wordt ingegaan<lb/>
op het verzoek van den Armeniër Chodja Jafar tot teruggave van kaneel, te Gale in zijn<lb/>
scheepje Fortuin geconfiskeerd, noch op dat van de vrouw van den naar de Kaap verbannen<lb/>
stuurman Frans Noyel daarvan, maar zij mogen zich tot den gouverneur van Ceylon wenden;<lb/>
men moet trachten de in de Ganges verloren ankers en touwen weer op te vissen; om den fiskaal<lb/>
Looten tot meer activiteit te brengen blijft hij belast met de 400 ropia, uitbetaald aan verwanten<lb/>
</remark>

<pb n="181" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0181"/>
<remark>der twee in Volta door V.O.C. personeel vermoorde personen; aan het verzoek van directeur<lb/>
Huysman om ontslag werd niet voldaan; uit Coromandel kwamen 1 en 8 oct. de Standvastigheid<lb/>
en ’t Vaderland Getrouw met een brief van 10 aug. en carg. van f 836137, vnl. 2416 pak textiel;<lb/>
op het laatste<lb/>
»</remark>
<para>
- door den donder van desselfs opgehad hebbende gemeene manschap eene zij<lb/>
doodgeslagen en negen beseerd geworden, waerdoor ook brand in dien bodem was ontstaen,<lb/>
die sonder eenige schade te doen wel geluckig was geblust, dog egter veroorsaeckt<lb/>
hadde aan desselfs fockemast - een krack, -<lb/>
</para>
<remark>«Waarom ze verwisseld moet worden; met de Meervliet en de Rosenburg kreeg men in Coromandel<lb/>
uit Ceylon 450000
<special>ffi</special> Malabarse peper, maar te laat om derwaarts 100 last rijst te<lb/>
kunnen sturen, Becker klaagt ook over de voorafgaande dure rijst van daar; personeel van den<lb/>
Vorst van Tandjore mocht te Jafnapatam 12 olifanten uitzoeken in mindering van die, welke<lb/>
men hem schuldig is; Japans staafkoper werd in Coromandel verkocht voor 60 tot 64 pagode<lb/>
de bahar, het gaf meer winst dan andere V.O.C. waren, in het boekjaar 1713-14 werd er f.<lb/>
140679 op gewonnen; het personeel te Palicol mag de wassers niet ,,wanschickelijk” behandelen;<lb/>
dat te Bimlipatam moet f. 958 vergoeden aan schade, ontstaan door het in de stormperiode<lb/>
met een inlands vaartuig verzenden van goederen, zo ook 789 ropia,<lb/>
»</remark>
<para>
- die sij hebben komen voor te geven, dat ’s E. Comp.s volmagt soude wesen<lb/>
afgeperst tot Siccacol door den substituyt-serlaskeer Said Sahib, dog egter tot nog niet met<lb/>
alsulke satisfactoire aannemelijke redenen, dat sulx hebben konnen passeeren.<lb/>
</para>
<remark>«Bernard en raad zijn belast met 236 pagoden, die zij<lb/>
»</remark>
<para>
- al te prematuur hebben afgelangd en vrugteloos verschonken door den Por-<lb/>
tonovosen gouverneur aen sijnen meester den duan Mamaddoe Sadikoe en dat om daerdoor<lb/>
quasi voor te komen de werkstelligmaeckinge van niet meer dan maer een partij loose<lb/>
bohayen, die de afgesondene van den - nabab Sadoulachan tot ophalinge van den<lb/>
door sijne twee neven - aangeklaagden mede-Moors Nagapatnams inwoonder, Gosa<lb/>
Marca geheten, tot Nagapatnam hadden komen te maecken.<lb/>
</para>
<remark>
«Men vroeg er te vee! ruynaswortelen uit Perzië aan, 138983
, waarmee men nu geen<lb/>
 weg weet, terwijl in Jafnapatam nog voor drie jaar in voorraad is voor de V. O. C. ververij, 28760<lb/>
Japanse kamfer is er ook onverkoopbaar, ze mag tegen inkoopsprijs worden verkocht; op<lb/>
Ceylon is het scheepje Fortuin<lb/>
»</remark>
<para>
- verkogt aen den pattangatyn-moor <fref ref="1"/>  Estavan Henrico de Croes - [en]<lb/>
voor sijne reeck. met 500 ammonam arreek en 12 leggers klappusolij nog op Sadraspatnam<lb/>
- aangekomen door ontmoete storm in stede van, sooals zijn passedulle luyde, die<lb/>
hij van den gouverneur Becker hadde medegebragt, op Nagapatnam, waertoe het mousson<lb/>
- al te verre was verlopen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Patangati(n) is de titel van een hoofd der parruas, de hier bedoelde persoon was dus „groot”<lb/>
(moor van het portugese mor) patangati: ’s mans naam komt p. 184 in vermoedelijk juister vorm voor.<lb/>
</fnote>

<pb n="182" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0182"/>
<remark>«De pakhuismeester te Masulipatam Gerrit Steenlaek pleegde morserijen met specerijen,<lb/>
men dient hem spoedig te berechten; men in Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
- al vrij te vele déferance heeft voor mixtisen met die aen de penne en ook wel<lb/>
in eenige geringe diensten boven Europeanen te gebruyken in plaetse van die, benodigt<lb/>
sijnde, van ons te versoeken.<lb/>
</para>
<remark>«Stephanus Versluys wordt Jiskaal te Paleacatte; de ongegronde eis van de schoondochter<lb/>
van Pispatty Wenkety, ,, albeschik ” van den laatsten Koning van Golconda, over 45000 pagoden,<lb/>
zou<lb/>
»</remark>
<para>
- d'E. Comp. een voorname stuyver geld - komen te kosten, dewijle die<lb/>
barbaerse onchristen-n^tie dog maer sijn vlammende op pretexten, hoe opgeraapt valsch<lb/>
die ook sijn, wanneer daerdoor maer geld konnen foumeeren.<lb/>
</para>
<remark>«Met de Loosdrecht is op Ceylon aangebracht een kist met geld voor den , , missionaris ’ ' van<lb/>
den Koning van Denemarken te Trankebar, Joan Ernst Gruntler; men beweert zich te houden<lb/>
aan het voorschrift van Heren XVII kortheid in de briefwisseling te betrachten, op voorschrift<lb/>
van die Heren zal men zich ten aanzien van Becker tot moderate critiek beperken; er zullen uit<lb/>
Ceylon 6 a 7 retourschepen moeten vertrekken, daar ook voor de koffie een schip nodig is; onjuiste<lb/>
klachten van Becker over het varen van schepen van Cochin naar Batavia zonder Ceylon<lb/>
aan te doen; uit Perzië zal men er 50000 dukaten krijgen voor de textielinkoop in Madura; het<lb/>
kopergeld vermindert er gelukkig; onjuiste klachten van Becker c.s. over hem toegezonden ankertouwen,<lb/>
notemuscaat en foelie; naar de Kamers Amsterdam en Zeeland moet men er 7500<lb/>
balen kaneel zenden, de Koning werkt bij het schillen in zijn bossen mee, uit Batavia voorziet<lb/>
men de andere Kamers met 2500 balen, met de Prins Eugenius ontving men te Batavia al 550<lb/>
van de gevraagde 2000 balen, 200 daarvan werden naar Perzië gezonden; het is onjuist, dat men<lb/>
door de chalias een verbandschrift liet opmaken voor de 1529 balen, die zij in 1714 te weinig<lb/>
leverden, men had die zonder meer kunnen vorderen; van Batavia werden 2062 Javaanse koehuiden<lb/>
naar Ceylon gezonden als pakmateriaal voor kaneel; de Koning van Kandi was vooral<lb/>
ingenomen met de hem geschonken gele paarden en konijnen en vraagt nu om ,, hooge en kloeke<lb/>
” paarden<lb/>
»</remark>
<para>
De Wanniase onlusten worden gesegd te wesen weggenomen, omdat den rebel Poenien<lb/>
op het sigt der militie, welke hem was nageset, de vlugt had genomen, maer nadien<lb/>
de brieven ook melden, dat met hem sijn opgetoogen de twee wannias don Diogo Poerenellamapane<lb/>
en don Caspar Nitchea Sjenaderayen en dat men bij Moelletivoe ■) had opgeworpen<lb/>
een nieuwe paggar en besetting, benevens een kruysende chaloup, die langs<lb/>
strand in zee wierd gehouden om te passen op den sluyckhandel van arreeck en lijwaten,<lb/>
alsook om te decken onse ingesetenen aen dien kant tegens d’invasiën van voorm. veldvlugtige<lb/>
wannias, die de magtigste leenmannen van dat bosch sijn en reeds door andere vervangen<lb/>
schijnen - , soo heefd men het cesseeren dier tumulten niet konnen be¬<lb/>
grijpen en ordre gesonden om deselve dog hoe eer hoe liever reëelijk uyt den weg te ruymen.<lb/>
<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Mullaittivu, plaats ter noordwestkust van Ceylon op 9° 12' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="183" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0183"/>
<para>De brieven en geschencken, die dat misnoegde volk aen den Candiasen Koning met<lb/>
versoek van hulpe hadden opgesonden, afgewesen en de briefdragers in de ketting na Colombo<lb/>
gedimitteerd, mitsgaders soo al verder na het eyland Allelande <fref ref="1"/>  gebannen zijn geworden,<lb/>
dog het opwerpen van voorm. pagger (alschoon het extrueeren van dien sonder<lb/>
voorgaende permissie van ons na 's Comp.s ordres niet had mogen geschieden) heeft men<lb/>
niet willen tegenspreken uyt goeden insigten en soo ook niet het versenden na Nagapatnam<lb/>
van eenige Boeginese militairen, nadat se in Wanny waren gebruykt geweest, alschoon se<lb/>
op Ceylon wel hadden mogen blijven, omdat de guamisoenen door het afsteecken van 100<lb/>
Europese militairen na Cochim aldaer wat verswakt en daerom ook niet buyten reden eenige<lb/>
toepassen in dienst waren genomen.<lb/>
</para>
<remark>«De bedoelde Boeginezen kwamen sedert te Batavia terug<lb/>
»</remark>
<para>
Omtrent - [de] boord1
<fref ref="2"/>  der Wanny verongelukt sijnde een scheepje uyt Ben¬<lb/>
galen met omtrent vier lacq ropias in fijne whaeren en juweelen, dien buyt ten principalen<lb/>
was gevallen in handen van don Diogo, dog hij daervan door onse militie ook weder ontset<lb/>
en passagie verleend geworden aan 121 menschen, soo mans als vrouwen en kinderen, welke<lb/>
uyt die schipbreuck waren overgebleven.<lb/>
</para>
<remark>«In 1714 werden te Jafnapatam 76 olifanten voor 31793 rsd. verkocht, voor 1715 werd al<lb/>
70000 rsd. in voorschot ontvangen, de voorraad te Jafnapatam is 266 olifanten; de in 1 707 wegens<lb/>
,, paper ijen&quot; naar Ceylon verbannen vrijburgers Philip Fauquet en Piet er Dupon mogen<lb/>
naar Batavia terugkomen, maar niet Aru Teko; te Kandi stierf ,, den ouden Francen marquis<lb/>
de la Nerolle”; 31 aug. 1714 was in Ceylon zuiver f 277179 gewonnen; Philip David van Uchelen<lb/>
en Willem de Bevere werden vrijgesproken door de Raad van Justitie te Batavia van de beschuldigingen<lb/>
van Becker, zo ook grotendeels het oud-opperhoofd van Madura Huybert Driemont<lb/>
in april in appèl tegen de Raad te Colombo; Catharina Bausem, weduwe van Alfonso Pereira,<lb/>
vraagt om teruggave van haar eigendomsbewijzen op landerijen in Ceylon; het was geheel<lb/>
onjuist, dat men de nalatenschap van de zonder erfgenamen gestorven kapitein Gregorio<lb/>
da Costa aan de V.O.C. overgaf en niet aan weesmeesteren; Don Philippo Walate heeft van<lb/>
de Raad van Justitie te Batavia gunstig advies gekregen over zijn grondkwestie te Jafnapatam,<lb/>
onvoldoende stukken werden in enige rechtszaken uyt Ceylon naar Batavia gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Ter decisie van dien Raad heeft men wijders gedemandeerd 2 stux voldonge processen<lb/>
van Gale tegens Isaac Cottiere en Willem Rex, welke door de justitie aldaer sijn geveld, dog<lb/>
d’executie van dien gesurcheerd door den gouverneur en raad tot Colombo en de geactioneerdens<lb/>
herwaerd gesonden benevens de processen, waervan nog zij, nog den fiscaal aldaer,<lb/>
hebben geappelleerd, des men ook van dese ongehoorde nieuwigheden bij antwoord<lb/>
heeft moeten melding maken als strijdig tegens U Ed.e Hoog Agtb. beveelen, die het sur-<lb/>
cheeren van justitieele sententiën - verbieden. - Die twee luyden met den ge-<lb/>
wesen Gaalsen gezaghebber en Maturesen dessave Comelis Taay van Wesel benevens den<lb/>
gewesen fiscaal Jacobus van Outshoorn in een en hetselve geval wegens quade behande-<lb/>

<fnote ref="1">Allelande. Compagnies verhaspeling voor Alendele, eiland ter zuidkust van Madura op
8'/2°<lb/>
N.B. en 78° 10' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zoom, grens.<lb/>
</fnote>

<pb n="184" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0184"/>
lingen van 's Comp.s cassa- en weesengelden geaccuseerd zijnde, zijlieden alleen door den<lb/>
fiscaal op Ceylon sijn aengesproken en Tay politiquelijk herwaerd gesonden, die men ook<lb/>
hier aen den regter heeft gerenvoyeerd, dog Van Outhoorn is onder dit gouvemem.1 onaengesproken<lb/>
verbleven.<lb/>
</para>
<remark>«Last<lb/>
»</remark>
<para>
- alle Sammorijnse vaertuygen onder de wal van Madure, den inbogt van Ton-<lb/>
dy, Mannaer en Jaffanapatnam gevonden werdende, weg te nemen als goeden prijs en deselve<lb/>
met hunne ladingen aen d’E. Comp.e te verantwoorden, ten eynde ook d’onderdanen<lb/>
van den Sammorijn gewaar mogen worden de gevolgen van haer Meesters verraad in het<lb/>
overrompelen van Cettowa.<lb/>
</para>
<remark>«Becker zond Hertenberg naar Batavia, omdat hij te Gale het Engelse schip , Marry ” onvoldoende<lb/>
had geholpen, te Batavia is niemand bereid hem daar als commandeur op te volgen<lb/>
»</remark>
<para>De manier van procedeeren word ook tegens verscheyde menschen op een wondere<lb/>
wijse op dit eyland g’exerceerd, gemeenlijk daarop uytkomende boven de reeds aangetoonde<lb/>
defecten in de stucken, dat de luyden, die beschuldigd worden of sullen worden, eerst<lb/>
overvallen worden in het versegulen hunner papieren en goederen, waervan zij dan eenige<lb/>
moeten missen en selfs politijcq gecondemneerd en geëxecuteerd worden, alvorens de<lb/>
saack voor de regtbanck word gebracht, ten welcken eynde naderhand de documenten worden<lb/>
ingesameld en opgegaard, die dan eerst dienen sullen ten haren lasten, ’tzij dan op Ceylon,<lb/>
dan wel op Batavia.<lb/>
</para>
<remark>«Voorbeeld hiervan: de van Tuticorin gelichte Jacob de Jong en Gijsbert Helmond zijn op<lb/>
deze wijze tot betaling van 5474 fanums voor inkoop van zout veroordeeld, ook zijn er zaken betreffende<lb/>
pakhuismeesters en tegen den ouden predikant Agotha, voorts omtrent onderwichten<lb/>
enz. van diverse scheepsofficieren; er zijn geen militairen voor Ceylon beschikbaar, maar men<lb/>
mag er soldaten, met de schepen uit Perzië van Malabar terugkomend, houden; men had er<lb/>
de kruitmolens te Jafnapatam en Gale niet mogen afbreken, die van Colombo kan 60000
ffi<lb/>
salpeter per jaar verwerken, maar men had er geen voorraad van voor ballast der retourschepen;<lb/>
men had er geen areca aan Engelse kapiteins, vertrekkend naar Sur at te en Coromandel, mogen<lb/>
verkopen; het is goed, dat men het Portugese schip Anna verbood water en brandhout te Trincomale<lb/>
in te nemen; te Jafnapatam kwamen 5 Moorse en 2 Engelse schepen van wie men voor<lb/>
10000 rsd. rijst kocht; een door den parrua Saviel Correa gebouwde dijk bij de gefortificeerde<lb/>
loge te Tuticorin werd afgebroken; Becker beschuldigt de opperhoofden aldaar Jacob de Jong<lb/>
en Gijsbert Helmond er van, dat zij<lb/>
»</remark>
<para>
- goddeloose wegen hebben ingeslagen ten bederve van den hoofdcoopman en<lb/>
pattangatyn-moor don Estevao Henrico de Crux, sijnde dien grooten negotiant en leverancier<lb/>
van Madurese doeken, met welken den gouverneur Henric Becker - een privaat<lb/>
contract tot leverantie van kleeden had aangegaan.<lb/>
</para>
<remark>«Hij leverde veel, maar slecht textiel; ongenoegen over<lb/>
»</remark>
<para>
- het gedoente der Mannapaarse residenten omtrent seecker vaertuyg en dies<lb/>
schepelingen, bij hun van Jaffanapatnam aangekomen en thuyshoorende tot Cannanoor<lb/>

<pb n="185" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0185"/>
aen een onderdaen van Adrasja, hetwelke sij hadden aangehaald en het volk op een violente<lb/>
wijse mishandeld, derwegen wegens Adrasja sijnde klagten overgekomen, is gelast dat<lb/>
vaertuyg en menschen te ontslaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol553v-554r.</folio>
<remark>«Er is op Ceylon voldoende voorraad van rijst en nelly; de antwoorden der Colombose<lb/>
raadsleden op de vraag van de Hoge Regering naar hun medewerking aan de brief van 4 dec.<lb/>
1713 aan Heren XVII waren onbevredigend; benoemingen in het gouvernement door Beeker<lb/>
worden goedgekeurd, o.a. van Gerrit Calden tot opperhoofd van Tuticorin en van Jeremias van<lb/>
Vliet tot dessave van Mature; de hoeker Hoefijzer is gesloopt; 14 nov. ontving men met de Donau<lb/>
een brief uit Colombo van 14 aug. ; er wordt meer indigo dan vroeger naar patria gezonden<lb/>
en men zal voor betere kwaliteit zorgen; 197 olifanten brachten 81590 rsd. op, 77 bleven er nog<lb/>
te Jafnapatam, 35 werden er in Mature gevangen; 5445 balen oude kaneel werden verbrand,<lb/>
van 250 werd 50
<special>ft'</special> kaneelolie gestookt; de Loosdrecht kwam uit patria te Tuticorin en Colombo<lb/>
met ds. Jacob de Jong; Beeker vraagt er pardon voor ds. Agotha; te Batavia werd door de Raad<lb/>
van Justitie de Colombose oud-dessave Johannes de Crouse vrijgesproken; met de voorafgaande<lb/>
3 schepen zond men van Batavia naar Malabar 200 Europese, 70 Ambonnese en 301 Balische<lb/>
soldaten, later gevolgd door 400 Europeanen, 351 Boeginezen en 251 Makassaren met de Oosterstein,<lb/>
Unie, Uno en Avonturier, het bevel zal hebben commandeur Ketel en van elk der 3<lb/>
brigades de kapiteins Alexander de Plues, Christiaan Holeysen en Joan van Poor, ook 25 artilleristen<lb/>
gingen derwaarts en 3 chirurgijns; er werden geplaatst<lb/>
»</remark>
<para>
- 10 stucken ligt ijser canon van de schepen d’Unie en Kockenge - tot<lb/>
monteering van seker drijfbaer houte wambays of waterredout, ordinair met den naam van<lb/>
Malle Jan bekend en op de rivieren van Mallabaer gebruykt werdende tot het bestrijken der<lb/>
velden en preventie van notabile excursiën en invasiën van den vijand.<lb/>
</para>
<remark>«Een poging, in januari ondernomen, Chetway te hernemen was mislukt met 32 doden en<lb/>
58 gewonden; de oude en onbruikbare kapitein Matthijs Topff werd gepensioneerd; in plaats<lb/>
van 7 door den vijand genomen platboomde vaartuigen worden andere getimmerd; men leende<lb/>
er 100 Europ. soldaten van Ceylon ter verdediging van Cochin en Cranganore, op welk laatste<lb/>
men een aanval verwachtte, de residentie te Ponnani werd gelicht; men heeft door het verlies<lb/>
van het fort te Chetway een schade van f 85000, voor de helft aan de bouwkosten, zomede 55<lb/>
kanons en 14 mortieren, de Sammorijn zal bovendien de kosten van de expeditie moeten vergoeden).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Op te eyschen den schermmeester Dharmoetoe Pannicaal of Pannickere, die gesegd<lb/>
word met behulp van sekeren coely Bhettowaals, g’arbeyd hebbende aen ’t opmetselen van<lb/>
het verloren fortje, d’onse bekroopen en overrompeld heeft ten eynde sig door soo eclatante<lb/>
onderneming bij sijnen Meester den Sammorijn overaangenaam te maken, mitsgaders na<lb/>
het succes van dien seer rigoureus tegens d’onse, wanneer sij uyt de pagger sogten te capituleeren<lb/>
en af te trecken, sig heeft ingesteld gehad en den vendrig Jan Hoek, dien als commandant<lb/>
het nieuwe fort was aanbevolen geweest, sig aan d’andere kant weergadeloos onagtsaam<lb/>
(sooverre ons dat tot nog toe is te voren gekomen) gedragen, ten tijde hij door dien<lb/>
Dharmoetoe wierd overrompeld, onaangesien hij niet alleen van een goed guamisoen met<lb/>
alles, wat daertoe gehoorde, voorsien, maer ook door den Cettowasen landheer Payencheri<lb/>
Nayro al des daags bevorens was gepremoneerd op hoede te wesen tegens het Sammorijnse<lb/>
verraad.<lb/>
</para>

<pb n="186" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0186"/>
<remark>«T en onrechte is hij nog niet gestraft; het personeel achtte Chetway onneembaar, vóór de<lb/>
mislukte poging tot herwinning had men enig succes,<lb/>
»</remark>
<para>
- ’twelk hun was ontmoet in den optogt na Cettowa bij rescontre van den Sam-<lb/>
morijnsen veldheer Mangat Aatsjen die, met 500 Nayros de onse de passagie willende<lb/>
bedisputeeren, wel
<super>4/s</super> deelen van sijne manschap aldaar (na ’t seggen is) verloren heeft, hetwelke<lb/>
door de hardneckige defensie van Dharmoetoe in het afwijsen van d'onse omtrent<lb/>
4 etmalen daerna gerepareerd sijnde - , heeft den commandeur te dien tijde ook het<lb/>
ongeluk gehad, dat alle d’inlanders, soo toepassen als lascorijns en Nayros, die nevens<lb/>
d’onse souden hebben moeten aanvallen, al vroegtijds op de loop gingen en dat selfs den<lb/>
Coning van Cochim, die sig ook personelijk te velde vertoonde, sijne Nayros niet konde<lb/>
doen staan, invoegen den last alleen aanquam op een kleen hoopje van omtrent 300 Europese<lb/>
soldaten, die hfet daer niet konden gaende houden.<lb/>
</para>
<remark>«De Ter Eem moet op de terugreis van Gamron berichten van Cochin naar Batavia overbrengen;<lb/>
de kans Angria met succes te kunnen aanvallen wordt steeds kleiner; geruchten, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- den Sammorijn sijne zuyderfrontieren en ook eenige noorder-stercktens van<lb/>
t Cochimse rijck bereeds al met sijn guarnisoenen had beslagen, maer ook [dat] -<lb/>
denselven na ’t volbrengen van sijn verraad seer bekommerd is geworden over de resentimenten,<lb/>
welke hij wel kan afmeten, van desen oird hem sullen moeten toekomen, ter welker<lb/>
materie den Koning van Cochim een speculativen brief heeft doen schrijven aen sijnen<lb/>
<fref ref="1"/>  getrouwen coadjuteur den Poenetoer Nambedy.<lb/>
</para>
<remark>«Men schreef den Koning van Cochin, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- den Koning van Paroe en den paljetter, van welke andersints het Cochimse<lb/>
rijk de grootste defensie behoord toe te vloeyen, bij ons gevallen sijn in een ooge van suspicie,<lb/>
op hoope sijlieden, sulx uyt onsen brief vernemende, tot inkeer sullen komen, nadien<lb/>
het schijnd, sulx tot nog toe niet heeft konnen worden bewerkt door de communicatie, welke<lb/>
hun te deser materie door de Nederlandsche bedientens successive sal wesen toegekomen.<lb/>
Bijgevolgen ook d’onse soowel als den Koning gerecommandeerd is geworden in het<lb/>
verkiesen, accepteeren of afwijsen van hulpbenden voorsigtig te wesen, -<lb/>
</para>
<remark>«maar hulpbenden van Parur niet te weigeren; wegens tweedracht in diverse gebieden<lb/>
»</remark>
<para>
- de principaelste auxilie sal moeten voortkomen uyt het rijk van Porca, van<lb/>
waer den Koning een troup van 1000 Nayros onder eenige ragiadoors in het presente voorjaar<lb/>
had overgesonden om de onse te assisteeren in d’attacque tot het hernemen van Cettowa,<lb/>
dog sij quamen wat te laat.<lb/>
(Men schonk den Koning van Cochin twee Perzische paarden; de Koning van Calicoylang)<lb/>
<super>seer</super>
gaerne sien soude, men hem assisteeren wilde tot het bewettigen sijner<lb/>

<fnote ref="1">Achan is een titel, die vader betekent.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sijnen slaat op den Sammorijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="187" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0187"/>
adoptie in de rijken van d’Marta en Carembaly en het uytsetten van een Trevancoors prins,<lb/>
die daerinne na sijn gevoelen op een onregtelijke wijse was aengenomen. Aan de andere<lb/>
kant is op Cochim bij den Koning en d’onse personelijk overgekomen den tweeden prince<lb/>
of erfwagter van het Trevancoorse rijk, uyt de koninkl. linie van Collastri daertoe verkoren,<lb/>
dewelke van dese adoptie - niet heeft gesproken, maer wel versoek gedaan om door<lb/>
d’E. Comp.c te worden geassisteerd en gemainctineerd tegens de poelemaars of kiesheeren<lb/>
van het Trevancoorse rijk, alsook tot wegneming van andere onlusten en verwijderingen<lb/>
binnen hetselve, gebruykende daertoe den naem van sijnen broeder, den regeerenden Koning,<lb/>
die daertoe al had g’employeerd sijnen buurman, den Neyk van Madure, dog ook<lb/>
meteenen sig daerdoor misleyd gevonden, presenteerende tot recompens aen d’E. Comp.c<lb/>
op sijnen kosten te laten maken een fortresse in sijn land ter onser keure benevens een jaerlijks<lb/>
onderhoud voor ’t guamisoen uyt sijn tollen en inkomsten, welke tans ten principalen<lb/>
door bovengem.c poelemaers wierden g'absorbeerd, wijders een gesecludeerden handel<lb/>
voor d’E. Comp. privaat en alleen, benevens een uytsetting en verjaging van d'Engelse uyt<lb/>
Ansjenga, die gemeenlijk met eenige uyt die poelemaers colludeerden.<lb/>
</para>
<remark>«Men gaf hem een geschenk, waard f 803, vooreerst zal men hier niet op ingaan, evenmin<lb/>
op het aanbod van 2 forten in Marta en Carembali van den Vorst van Calicoylang; last tot het<lb/>
»</remark>
<para>
- levendig houden der Atingse schuld, tot boete a.° 1695 ter somma van 80000<lb/>
fanums galjoens bedongen en door de Koningin beloofd ‘), welke men nu gelast heefd den<lb/>
regeerende Koning van Trevancoor - in geheugenis te doen brengen en den prince<lb/>
Kepoe1
<fref ref="1"/>  uyt Colastri (die alsmede een sekeren heuvel niet verre van Tallichery en dikmaels<lb/>
bij d'Engelse versogt, d’E. Comp. heeft laten aanbieden tot extructie van een vastigheyt)<lb/>
in eeniger voegen dank te seggen voor sijne goedwilligheyt, alsoo de fortresse Cannanoor<lb/>
aldaer genoegsaem kan verschaffen, hetgene d’E. Comp. aan dien oird benodigd, ten voornamen<lb/>
deelen bestaende in den insaem van cardamom en den vertier van eenige coopmansz.,<lb/>
waardoor de lasten aldaer jaarlijx nog konnen worden uytgewonnen, en alle<lb/>
voorm.c mildheden der Vorsten in het zuyden en noorden niet anders souden uytwerken<lb/>
dan een vergrooting van ongelden, waaronder d’E. Comp.c in dese commandeurije maer<lb/>
soude smooren.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Calicoylang niet om hulptroepen te verzoeken, daar men hem dan tegendiensten<lb/>
zou moeten verlenen, evenzo ,, Ad rasja” te bedanken voor zijn onnodig aanbod vaartuigen<lb/>
te leveren, komen ongevraagd hulptroepen van Calicoylang en Kolattiri, dan kan men<lb/>
ze gebruiken, zo ook de hulp van<lb/>
»</remark>
<para>
- de princen van Parparangary
<fref ref="2"/> , ’t Sjaly en Tannoor, alle benoorden den Sam-<lb/>
morijn gelegen, [indien zij] na hun intentie mogten goedvinden hem aan dien kant in allarm<lb/>
te houden tot het verwecken van diversie in sijne desseynen ter depêche van sijne<lb/>
magt zuydwaerts tegen d’E. Comp. en Cochim.<lb/>
</para>
<remark>«T ekkenkur, Marta en Signatty kunnen het best buiten de kwestie blijven, hoop, dat<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. dl. V, p. 741.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kepu Tambiran, vgl. dl. VI,
<emph>p.</emph> 224, in
<emph>Kerala</emph> komt hij p. 363 en p. 365 voor als Kcpos T.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Parapur, landschapje benoorden het gebied van den Sammorijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="188" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0188"/>
<para>
- den Ragia van Cranganoor, die den eersten aanloop der vijanden tans moet<lb/>
afwagten, sal continueeren bij sijne presente cordaatheyd en agting voor d’E. Comp.c en<lb/>
het Cochimse rijk, hebbende nog onlangs een Moor, omdat hij een Hollander in den arm<lb/>
een quetsure had toegebragt, de facto doen massacreeren en vastelijk voorgenomen de kans<lb/>
met ons te wagen, benevens sijnen buurman, den Ragia van Bellange <fref ref="1"/> , die liever sijn rijck<lb/>
en land verlaten wil dan sig onder den Sammorijn submitteeren en daertoe schijnd ook g’inclineerd<lb/>
den prince Aynecoety Nambedi.<lb/>
</para>
<remark>«Ook de vier Caymaals zullen hulp verlenen; zo ook Murianattu Nambiar en Payencheri<lb/>
Nayro, de landheer van Chetway, die zich aan den Sammorijn moest onderwerpen; gestraft dienen<lb/>
alleen te worden<lb/>
»</remark>
<para>
- den Sammorijn met sijne 2 getrouwe vrunden, de Nambedys Poenetoer en<lb/>
Mannecalatte1
<fref ref="2"/> , - priesterlijke regenten.<lb/>
</para>
<para>’t Engelsch opperhoofd tot Calicoet, m.r Robbert Adams, den Sammorijn niet alleen<lb/>
contanten, maer ook constabels en soldaten verschaft heeft gehad om d’onse van Cettowa<lb/>
te doen afdeynsen, die door verscheyde sijn gesien en selfs door Engelse sulx word getuygd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.59 lr.</folio>
<remark>«Voorzichtig op te treden tegen ,,dat quaadaardige volk”, hen, wanneer de Sammorijn zal<lb/>
worden bestreden, te waarschuwen binnen een etmaal te vertrekken; niet in te gaan op goede<lb/>
woorden van den Sammorijn, die gestraft moet worden; Ali Radja<lb/>
»</remark>
<para>
- nog onlangs in het vervolgen van eenen Coeta Moessa, sijnde een zeerover,<lb/>
preuve van sijn goede neyging tot d’E. Comp. heeft gegeven, ter saké denselven een soldaat<lb/>
met brieven tegelijk met sijn vaertuygje tusschen Cochim en Cannanoor had weggenomen,<lb/>
dog alles weder heeft moeten restitueeren door de devoiren van Adrasja, van wiens volk<lb/>
nog eenige doodgeschoten en gequetst sijn geworden in het attacqueeren van voorm.c<lb/>
zeerover, die eygentlijk was een onderdaen en apparent ook een contribuant van en voor<lb/>
den Sammorijn, maer wiens vassalen of adhaerenten nu sijn geweest eenige andere zeerovers,<lb/>
welke omtrent Wingurla hebben derven abordeeren het schip Prins Eugenius in sijne<lb/>
jongste terugkomste uyt Persia, - heeft men nog niet konnen weten.<lb/>
</para>
<remark>«Een krijgsraad van 9 leden werd ingesteld, terwijl de 3 kapiteins zitting kregen in de raad<lb/>
van den commandeur, Van Poor zal na de veldtocht in Malabar blijven, evt. ook een luitenant,<lb/>
enkele flinke vendrigs en sergeants werden in rang verhoogd; men moet er met de Oosterstein<lb/>
en de Unie de resterende peper naar Ceylon zenden; de inkoopprijs van 12 a 13 dukaten de candyl<lb/>
van 500
ffi wordt nog te hoog geacht, maar men moet toch zoveel mogelijk peper inkopen,<lb/>
zo nodig kunnen de 3 schepen uit Perzië die ook naar Ceylon brengen; 25000
‘S* curcuma voor<lb/>
patria moet naar Gale worden gezonden, ongeacht het verbod van Becker, zo ook 28050 cardamom<lb/>
en koehuiden als pakmateriaal voor kaneel, hoewel men er al 2062 uit Java naar Ceylon<lb/>
zond; in Cannanore kocht men slechts cardamom in, men kocht in Malabar rijst in,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bellange, Vellanga, andere naam voor Airur, vgl. dl. IV, p. 737, noot 4.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie dl. VI, p. 699, noot 2, Manakhulam Nambuthiri.<lb/>
</fnote>

<pb n="189" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0189"/>
<para>
- dewelke voor den treyn buyten de granen, die de soldatesque op des vijands<lb/>
bodem sal beloopen, niet ondienstig sijn sal en soo ook niet voor de gemeente.<lb/>
</para>
<para>Verboden den inkoop van lijfeygenen, alsoo men daervan weynig dienst, groote sterfte<lb/>
en extravagante debauches alhier ontmoet.<lb/>
</para>
<remark>«Ofschoon ook de Engelsen vee! amfioen naar Malabar brengen, zond men 10 kisten derwaarts;<lb/>
er werden daar weinig V.O.C. waren verkocht, maar wel meest met redelijke winst; bijzonderheden<lb/>
hierover<lb/>
»</remark>
<para>
Versoek van Mahar Gabriel, biscop over de Sant Thomas Christenen, tot het overbrengen<lb/>
van eenige mapules <fref ref="1"/>  uyt Mangatti onder het Christendom; - d’onse een Fran¬<lb/>
ciscaner paap met namen Fre Amadoor de S.ta Povrese hadden doen uytsetten buyten de<lb/>
Cochimse limiten om sijn ergerlijke manieren van leven.<lb/>
</para>
<remark>«Men zond 5 Engelse deserteurs als matrozen af 9.- p.m. naar Batavia; onjuist was het<lb/>
ontslaan van 5 kettinggangers bij de voorstelling van den Gouverneur-Generaal, ook het op z\jn<lb/>
verzoek zonder daartoe gemachtigd te zijn ontslaan van den administrateur Isaac Padtbrugge,<lb/>
Jan Star volgde hem op, andere benoemingen in Malabar; te Barsalore<lb/>
»</remark>
<para>
- door de Portugese vrede tusschen die van Goa en Cannara den rijs- en zout-<lb/>
handel aen dien oird heen en weder in rust gedreven wierd, hetwelk ook niet nadeelig sijn<lb/>
kan voor ’s Comp.s handel te dier residentie.<lb/>
</para>
<remark>«Half april had men in Malabar nog in kas 116856 dukaten, 9000 rsd. aanfanums, voorts<lb/>
7000 pagoden, men zond er sedert 10000 rsd. in payement heen, waarbij in 1716 80000 dukaten<lb/>
uit Perzië zullen komen; de Nesserak en Kiefhoek zullen, van Suratte komend, Cochin aandoen<lb/>
en van daar rechtstreeks naar Batavia varen; men had er beter moeten oppassen tegen het laden<lb/>
van particuliere suiker in de Mijnden; aan den stadsherbergier Jan Erasmus werd 212 rsd. betaald<lb/>
voor kosten ten behoeve van den Perzischen gezant Jafarbeg; wijlen de constabel Hans<lb/>
Nieuwbouwer had een tekort van f. 546 op de artilleriegoederen; 31 aug. 1714 had men in een<lb/>
jaar in Malabar zuiver f. 136557 verloren; de Nesserak en de Kiefhoek moeten voor 20 april<lb/>
van Suratte teruggezonden worden, men mag ze geen goederen op vracht naar Perzië laten<lb/>
brengen, van daar zullen er de Gein en mogelijk de Rijksdorf komen; de Unie, Koning Karei,<lb/>
Neptunus en Kijkuit brachten uit Suratte cargasoen van f. 300520 aan aan indigo, garen en textiel;<lb/>
men moet er zuiniger huishouden; tussen 20 april 1714 en 22 april 1715 werden er weinig<lb/>
specerijen en wel speciaal foelie en kaneel verkocht, gewonnen werd er op 766515
<ref>&amp; </ref>poedersuiker<lb/>
van 76 tot 87%, op 55373
<ref>ffi </ref>aluin 66% en op 34375
® koper 61%; de binnenlandse toestanden<lb/>
belemmerden de handel, dat gold ook voor de afvoer uit Agra; bijzonderheden over de<lb/>
inkoop; het contant inkopen te Ahmadabad deed de prijzen daar dalen<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen is van de beloofde restitutie of vergoeding der geroofde goederen van<lb/>
de Amedabaadse caffila tusschen Nerriaad1
<fref ref="2"/>  en Mamoed-Abaad<fref ref="3"/>  ’t verleden jaer nog niets<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Mapule, mappilla, mopla. Moslim van gemengd Arabisch en Indisch bloed.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nadiad, stad op 22° 50' N B. en 733° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mahmudabad, gewoonlijk Mehmadabad, plaats ongeveer 15 KM noordwestelijk van de vo-<lb/>
</fnote>

<pb n="190" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0190"/>
<remark>«Voor het huis van wijlen Itibarkhan heeft men weer f 1291 verschonken, wat voor rekening<lb/>
van het personeel is gesteld, dat ook belast bleef met de 3000 ropias, ten onrechte in Delhi<lb/>
verschonken; men verwacht een rapport,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe men ’s Comp.s verspreyden ommeslag in Souratte beknoptelijk en op ’t<lb/>
onkostelijkste best sal konnen bijeentrecken.<lb/>
</para>
<remark>
«Er is niet meer personeel dan is voorgeschreven; de independent -fiskaal Gideon Boudaen<lb/>
kwam van Suratte te Batavia; men mag geen raadsleden zonder toestemming van de Hoge Regering<lb/>
van daar terugsturen; Huysinkveld stierf op de eigener autoriteit ondernomen reis van<lb/>
Agra naar Suratte, Simon Diodati volgde hem als resident op, Herman Bruynink volgt F rede rik<lb/>
Dudde op als opperhoofd in Broach, andere benoemingen; Ketelaar moet alvorens als directeur<lb/>
naar Perzië te vertrekken, waar hij door zijn kennis van hofzeden de aangewezen man is voor<lb/>
besprekingen over de hangende kwesties, naar Batavia komen voor nauwkeurige instructie; de<lb/>
secunde Rogier Berenaard wordt wegens ongeschiktheid vervangen door Philip Zaal, opperhoofd<lb/>
in Ahmadabad, opgevolgd door den fiskaal Engelbert van Assendelft, wiens vervanger Jacobus<lb/>
Elias Trip is; de 1 75000 ropias voor Riksigdas en Bagwandas zijn nog niet af gegeven, want<lb/>
 zij<lb/>
»</remark>
<para>
- hadden geerne gesien, dat ’tselve geschiede in stilligheyd of bedektelijk son-<lb/>
der weten van haer jonger broeders en andere, die ’t mede aengaat, waertoe - [den]<lb/>
directeur volgens onse ordre niet hebbende konnen resolveeren, hadden sij aengenomen<lb/>
haer daerop te sullen bedenken, dog sedert daervan nog niets gevallen.<lb/>
</para>
<remark>«Bagwandas stierf, de Hoge Regering gelast de uitbetaling te doen met medeweten van alle<lb/>
descendenten van wijlen den makelaar Kissendas; voor nadere hasbulhukums, voor de handel<lb/>
te Delhi verkregen, niet in
Corpus te vinden, moest 3500 ropia worden betaald, bovendien 916<lb/>
ropia voor vrijwel nutteloze geschriften voor Patna, waaraan de groten zich toch niet houden,<lb/>
voortaan mogen alleen geschenken gegeven worden voor parwannas van den Groot-Mogol zelf<lb/>
of den rijkskanselier en alleen als ze noodzakelijk zijn; er zal geen ambassade aan den Vorst<lb/>
worden gedaan, hoewel Ketelaar schreef<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het in der tijd in ’t geheel niet te ontleggen sal sijn, uyt seker gesprek, dat<lb/>
den Mogol gevoerd soude hebben met Vrouw Juliana Dias da Costa, volgens 'tgene sij daarover<lb/>
aan den directeur Ketelaar uyt Dilly heeft geschreven.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering zal er alleen toe overgaan na order van Heren XVII; de heiden Dekniram<lb/>
behartigt de V. O. C. belangen bij het hof<lb/>
»</remark>
<para>
- De oneenigheden tusschen den Koninck en de Ragiapouten ten voordeelen<lb/>
van Sijn Majesteyt waren bijgelegt, sonderdat de legers slag aen den anderen hadden geleverd,<lb/>
dog - kort daerop aan ’t hof groote verwijdering was ontstaen onder de drie<lb/>

<pb n="191" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0191"/>
voomaemste ministers, Mierjumlach<fref ref="1"/>  en de gebroeders Abdulla Chan en Hassen Allichan,<lb/>
omdat den Mogol op aanrading van den eerstgenoemde, die voor desen sijn pedagooge was<lb/>
geweest, drie princen van den bloede het gesigt hadde doen benemen<fref ref="2"/> , waerover den rijkscancelier<lb/>
Abdulla Chan seer t’ onvreden was geweest en de verschillen onder haer in den<lb/>
eersten wel bijgelegt, dog naderhand weder soo verre geresen waren, dat dien Vorst om een<lb/>
geruste regeering te hebben een scheyding onder haar had moeten maken, hebbende Mierjumlach<lb/>
aangestelt tot Vice-Roy over Pattena en Hassen Allichan tot souba van Deckan<lb/>
gevordert<fref ref="3"/> , latende Abdulla Chan, nu genaamd Kotto Bulmolk<fref ref="4"/> , alleen tot het bestier der<lb/>
saecken aan ’t hoff verblijven, soodat men hope had, het Mogolse rijk daardoor een<lb/>
gewenschte rust erlangen en de negotie alomme in ’tselve eerlange weder sal floreeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.632r— 633v.</folio>
<remark>«De Engelse ambassadeur kwam nog niet bij het hof<lb/>
»</remark>
<para>Den Portugesen pater-legatus de Majest.1 reeds begroet, veele gunsten genoten en, na<lb/>
</para>
<para>gerugt wierd, desselfs afscheyd ook met reputatie verkregen had, - ook den Per-<lb/>
</para>
<para>siaansen gezant, denselcke mede over Bengale opgereyst, in den beginne bij den Monarch<lb/>
wel minnelijck gerecipieert, maar daema het hofT ontsegt en geordonneerd was uyt ’s Ko-<lb/>
</para>
<para>nings leger te moeten vertrecken, -<lb/>
</para>
<remark>«vermoedelijk omdat hij onvoldoende geeredentieerd was<lb/>
»</remark>
<para>De Portugeesen weder voornemens waren met vijff fregatten de Masquetse Arabieren<lb/>
voor Congo op te soecken en bij recontre te attacqueeren.<lb/>
</para>
<remark>«Angria nam weer verschiedene Portugese en inlandse vaartuigen<lb/>
»</remark>
<para>
De zoon van den gouverneur tot Denderagiapour nae een sesmaendige belegering te<lb/>
lande haar<fref ref="5"/>  vermaarde vesting Sourger<fref ref="6"/>  ingenomen had, - gemelten piraat eerlange<lb/>
door ’s Mogols zee-armade, geconjungeerd met eenige Portugeese scheepjes, rigoureus aangetast<lb/>
en, was ’t moogelijck, geruïneerd stont te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Vier dienaren van den Koning van Siam gingen met enige koopwaar met de V.O.C. schepen<lb/>
naar Suratte<lb/>
»</remark>
<para>En heeft men sig derwaards ontlast van drie Moorse landloopers, omdat se onder de<lb/>
Mahumetaense gemeente hier ter plaetse schadelijk geoordeelt sijn.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Ubaidallah Shariyatullahkan Mir Jumla was een van de hoofden van de Turanipartij in Hindoestan,<lb/>
hij had een rechterlijke functie in Dacca en Patna en was een aanhanger van Farrukh-siyar,<lb/>
hij intrigeerde bij dezen tegen de Sayid -gebroeders en ried hem eventuele troonpretendenten te doen<lb/>
blindmaken. in 1714 werd hij nawab van Bihar, maar begin 1716 kwam hij van Patna aan het hof terug,<lb/>
van waar hij naar Lahore werd gezonden, kort daarop naar Delhi teruggeroepen, sloot hij zich daar bij<lb/>
de Sayid -gebroeders aan, maar daarna speelde hij geen rol van betekenis meer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. een jongere broeder, een zoon van den Groot-Mogol Jahandar en een zoon van Mohammed<lb/>
Azam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In december 1714.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Kutb-ul-Mulk Zafar Jang Sipah-salar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Die van de piraten van Angria.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sagargarh, stad op 19° N.B. en ruim 73° O.L., dus zuidwestelijk van Bombay.<lb/>
</fnote>

<pb n="192" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0192"/>
<remark>«De Middelwoud vertrok met 110 zeelieden en eargasoen van f. 98508, o.a. lood, specerijen,<lb/>
koper en suiker 20 sept. naar Mokka via Cochin ter begeleiding daarheen van de Ter Eem<lb/>
wegens de roverijen van Angria; 600000
<special>ft'</special> koffie werd besteld; midden augustus moet het schip<lb/>
via Gale naar patria vertrekken; uit Perzië kwamen 6 juli de Uno en 15 aug. de Prins Eugenius<lb/>
met brieven van 10 dec. en 13 april; daar Jafarbeg bezwaar maakte tegen de reis van Cochin<lb/>
via Ceylon naar Batavia, liet Ketel hem rechtstreeks daarheen vertrekken met de Charlois, het<lb/>
was een grote fout van Backer, dat hij den gezant de omweg over Cochin enz. liet maken, waardoor<lb/>
men te Batavia ook pas laat berichten uit Perzië kreeg, men had de Prins Eugenius ook<lb/>
niet onnodig in Perzië tot 13 april moeten aanhouden en via Ceylon laten varen, Backer is aansprakelijk<lb/>
voor de schade, die het al in dec. ingeladen eargasoen beliep, vnl. 252 baal zijde en<lb/>
400 baal wol, waarvan respectievelijk 78 en 244 in zeer slechte staat geraakt zijn; de Uno, die<lb/>
men gelast had ten spoedigste terug te zenden, had men er van 15 jan. tot 13 april aangehouden,<lb/>
zodat de eis van Perzië te laat te Batavia bekend werd, ook de Middelwoud hield men er te<lb/>
lang aan, zodat<lb/>
»</remark>
<para>
- men eyndelijk door een afgekomen mandament van ’t hoff op den sjabandhar<lb/>
niet gevoegelijk heeft konnen ontgaan het convoyeeren van de inlandse schepen, welke des<lb/>
Konings paerden na Souratta stonden over te voeren, ’tgeen getreyneerd hadde tot den 3n<lb/>
martij, -<lb/>
</para>
<remark>«zodat dit schip in plaats van in het voorjaar pas 6 juli te Batavia kwam; den assistent Evert<lb/>
Bos, getuige in de zaak tegen Macaré, hield men lang te Gamron om hem te kunnen verhoren,<lb/>
uit vrees dat hij gedurende de reis naar Batavia zou kunnen sterven, men hield hem er in arrest,<lb/>
totdat de Uno vertrok, Bos protesteerde te Batavia tegen die behandeling en herriep zijn verklaringen,<lb/>
men ontving met de Uno alle originele stukken ten laste van Macaré; de makelaars<lb/>
te Gamron waren 31 aug. 1 714 achterstallig voor f. 258693, sedert kwam meer dan de helft binnen,<lb/>
het resterende ad f. 103488 of 243501 mahmodis was in contanten in de geldkist; op ivoor<lb/>
werd er weinig winst gemaakt door de dure inkoop in Siam; verdere gegevens over de verkoop<lb/>
van V.O.C. waren; 31 aug. 1714 was in Perzië in een jaar gewonnen f. 478002 tegen f. 106016<lb/>
aan uitgaven, de netto winst was sedert 1699 nooit zo laag, op poedersuiker werd maar 31% gewonnen;<lb/>
de rijksbestuurder wil geen verandering in de handel maken tot de terugkomst van Jafarbeg;<lb/>
men ontving 30 carga of 60 balen zijde, d.i. 10733
<special>ft ,</special> kostende f 49192, welke evenals<lb/>
de recognitiepenningen ad f. 6777 werden verrekend met de schuld van den Sjah, die daardoor<lb/>
vanf. 405360 tot f. 349398 daalde, er is vooreerst geen zijde meer te verwachten, daar de Sjah<lb/>
schade lijdt bij leve ring aan de V. O. C. ; men vreest voor nog groter ongenoegen van den i’timad<lb/>
ud doulet; dukaten waren schaars, daar te Ispahan vnl. ,, wit geld” werd aangebracht, de vele<lb/>
ter hadj naar Mekka vertrekkende hof- eunuchen hebben nl. behoefte aan dukaten, sedert 27<lb/>
sept. 1714 verwierf men er te Ispahan 31000 a f. 6.9.9Vs het stuk, te Gamron 7000 a f. 6. 16.-;<lb/>
men zond met 19 wissels f. 512921 van Gamron naar Ispahan, welk bedrag vermoedelijk tijdig<lb/>
in dukaten kan worden omgezet, 80000 zijn bestemd voor Malabar, 60000 voor Ceylon, de rest<lb/>
voor Batavia; Mirza Mohammad Ali, de superintendent van de financiën van den Sjah, dringt<lb/>
onder bedreigingen op een geschenk aan, waarop men niet inging, wel gaf men 60 dukaten aan<lb/>
den behulpzamen schrijver van den rijksbestuurder; de gouverneur van Shiraz schonk een paard,<lb/>
waard f. 170.-; de rijksbestuurder zal de geschenkolifanten van Gamron laten opvoeren; de<lb/>
nieuwe sjahbandar beloofde de f. 13642 aan reiskosten van Mortusa aan de V.O.C. te voldoen,<lb/>
er moet niet op aangedrongen worden, voor de Hoge Regering zulks gelast, in verband met de<lb/>
hangende geschillen<lb/>
»</remark>

<pb n="193" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0193"/>
<remark>«In Tabriz durven zij niet buiten hun woning te komen, te Ispahan verkopen zij enkel a contant;<lb/>
het Franse scheepje La Paix werd te Gamron nog niet ten handel toegelaten<lb/>
»</remark>
<para>Den Muscoviter tot Astarchan 3 a 400 kloecke vaertuygen liet vervaerdigen om daermede<lb/>
en eenige duysent koppen een inval te doen in de Persise zijdelanden, alwaer men<lb/>
haar (soo ’t gerugt ging) met open armen soude ontfangen, omdat den Koningh sijne onderdaanen<lb/>
geen regt deed en den coopman liet onderdrucken.<lb/>
</para>
<remark>«De Gein mag er nu gebruikt worden voor het over brengen van vrachtgoederen naar Suratte,<lb/>
ook de Rijxdorf, zo elk schip daarmee f 30000 kan verdienen; de Huis te Vlotter moet<lb/>
Backer zo spoedig mogelijk naar Batavia brengen; aan De Haan, Castelijn, Zwaardecroon en<lb/>
d’Ableing werd opgedragen te onderhandelen met Jafarbeg, den ajgezant van den rijksbestuurder<lb/>
Sjah Kulikhan, die zeide te willen spreken over een nieuw mandament van den Sjah, de<lb/>
pretentie van 18000 toman of f. 765000 op de V.O.C. wegens fraudering bij de tollen, vgl.
Cor¬<lb/>
pus IV, nr. DCCXI, een klacht over Backer, als zou hij den Arabieren geraden hebben Bandar<lb/>
Kong te beroven, voorts een algemene klacht over hem, het Mortusa 3 dagen ophouden in Gamron<lb/>
en het hem vracht laten betalen, voorts de hoon Evert Bos door Backer aangedaan, terwijl<lb/>
Bos onder bescherming van het hof stond, ten slotte de arrestatie van Macaré te Batavia, Jafarbeg<lb/>
was niet gemachtigd een nieuw mandament te verlenen, waarom het nadelig zou zijn aan<lb/>
hem opening van zaken te geven, direct werd daarop, op 16 juli, besloten een bezending naar<lb/>
Ispahan te doen, aan Jafarbeg werd plaats verleend op een der vier schepen naar Perzië; daar<lb/>
Backer zich in Perzië gehaat had gemaakt, besloot men Willem Six als directeur naar Perzië<lb/>
te zenden, die verzocht te worden geëxcuseerd, waarop hij buiten dienst werd gesteld en Ketelaar<lb/>
benoemd; Jafarbeg klaagde ook over het niet naar Batavia zenden van zijn drie geschenkpaarden<lb/>
door Backer en vroeg voor 50000 rsd. aan specerijen, cardamom en suiker naar Gamron<lb/>
te mogen overvoeren en voor inkoopsprijs aan de koninklijke Compagnie te leveren, hem werd<lb/>
aangaande het eerste berisping van Backer beloofd, het andere werd afgewezen, wel werd hem<lb/>
verleend een geschrift, waaruit blijkt, welke kwesties hij namens den rijksbestuurder aanroerde,<lb/>
terwijl hem voor 600 rsd. aan geschenken werd vereerd, hij vertrok, wetvergenoegd; van de Kaap<lb/>
kreeg men brieven van 17 jan. tot 10 aug.; men had van daar Heren XVII niet met een Frans<lb/>
schip kennis moeten geven van de ,, sobere toestand&quot; der vorige retourvloot en evenmin 43 vaten<lb/>
spek naar Batavia moeten doorzenden, die voor de Kaap bestemd waren; men zond van daar<lb/>
360 last tarwe naar Batavia, hoewel het vorige jaar op 130 last f. 8847 werd verloren, het verlies<lb/>
is ten laste van het gouvernement gebracht; het is te wensen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de landbouwers hare landerijen wat meer met andere aard- en boomvrug-<lb/>
ten geliefden te bezayen of te beplanten om daerdoor d’E. Comp. van sulke considerable<lb/>
schaden te bevrijden.<lb/>
</para>
<remark>«Men kan de toezending voor risico der leveranciers stellen, die geen vrachtgeld behoeven<lb/>
te betalen, machtiging hiertoe van Heren XVII verzocht; 8 oct. werd de Nederhoven derwaarts<lb/>
gezonden, men moet het schip direct terugzenden en niet aanhouden zo als het vorige schip, de<lb/>
Oude Zijpe, dat er van 30 dec. tot 4 maart bleef en pas 19 juli te Batavia kwam; men gaat niet<lb/>
in op het verzoek uit de Kaap derwaarts geen bandieten meer te zenden, maar zal het zo mo-<lb/>
</remark>

<pb n="194" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0194"/>
<remark>gelijk beperken; de gezaghebber Van Beylwits maakte in aug. een reis naar Kartasura en stierf<lb/>
13 oct. na terugkomst te Semarang, hij werd opgevolgd door kapitein Caspar Hartog, die enige<lb/>
jaren te Kartasura commandant was, de eerste administrateur Arnoldus van Tets kreeg koopmansrang;<lb/>
Van Beylwits trof den Susuhunan gezond aan en de voornaamste groten in goede<lb/>
harmonie; men verwacht, dat de regenten van Surabaja en Pangéran Tjakraningrat in het voorjaar<lb/>
naar het hof zullen reizen, waar men hun een goede ontvangst toezegde; de tumenggungs<lb/>
Sasra- en Suria Winata, in conflict met hun oom, den genoemden Pangéran, zullen vooreerst<lb/>
te Kartasura verblijven; Tjakraningrat zond als gezant naar Batavia o.a. Djangkewa, vertrouweling<lb/>
van wijlen zijn vader, men zal proberen hem ervan te overtuigen, dat zijn meester de hofreis<lb/>
moet maken, die groot wantrouwen tegen de Javaanse groten koestert, hij zou zich graag<lb/>
evenals de Vorsten van Oost-Madura onttrekken aan het gezag van den Susuhunan<lb/>
»</remark>
<para>
Dat den Sousouhounang Pacabouana uyt een verkeerde Mahumetaanse superstitie,<lb/>
waermede sijnen vader en grootmoeder op het eynde van haer leven ook sijn aangedaan<lb/>
geweest<fref ref="1"/> , sig van desselfs hoofdhairen heeft doen ontbloten off scheren en vervolgens alle<lb/>
sijne onderdanen op straffe des doods gelast hem daerin na te volgen, -<lb/>
</para>
<remark>«brengt het personeel te Semarang in zorg; Ngabéhi Suradipa wordt regent van Banjumas,<lb/>
in de Préanger vatte men 21 zwervers van daar op, die naar Batavia werden gezonden, de Susuhunan<lb/>
zond 18 dgl. Baliërs en Makassaren naar Semarang; een zending van daar naar Bali<lb/>
had nog niet plaats<lb/>
»</remark>
<para>Tot Batavia is aangekomen sekeren Balijsen Njoman, ook genaamdt sergeant Caab,<lb/>
met een brief van sijnen meester Gusty Loera<fref ref="2"/>  Pandje, off anders bij sijne brieven Sahang<lb/>
Loera<fref ref="3"/>  Pandji Danoer Danastra, regent tot Boelilling ofte Sarwetsjapoura.<lb/>
</para>
<remark>«Hij klaagt weer over het doden in 1709 van zijn onderdanen in Panarukan door militairen<lb/>
onder Boreel en vraagt hun vrouwen en kinderen terug, ofschoon men hem al in 1711 had geantwoord<lb/>
<fref ref="4"/> ; de Susuhunan wees een te Pasuruhan gekomen Balisch gezantschap af; men neemt<lb/>
op Bali en in Balambangan iets voor tegen de rust op Java, den Susuhunan is aangeraden een<lb/>
betrouwbare macht op zijn oostgrens te onderhouden tegen de Baliërs en de aanhang van Surapatis<lb/>
zoons, die weer naar het vruchtbare Pasuruhan terugverlangen; Pangéran Tjakraningrat<lb/>
nam volgens het gewoonterecht een vaartuig uit Bandjarmasin in beslag, men vreest voor represaille,<lb/>
hoewel de bemanning werd vrijgelaten, het personeel te Surabaja, op een deel van de buit<lb/>
uit, had zich hier niet in mogen mengen; Tjakraningrat en de regenten van Surabaja zijn nog<lb/>
niet bereid tot de hof reis; de sedert gestorven onderkoopman Joan van Banchem had te Sumenep)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- de voogden van den minderjarigen regent Radeen Aria Tsjacranagara gere-<lb/>
procheerd over hare nalatigheyd in het bevorderen van den welstand des lands, het niet wel<lb/>
institueeren van haren jongen prins in de saken der regeering en het niet tijdig afsenden<lb/>
der gewone provisiën en vrugten naer Batavia.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld moet wel zijn: broeder en vader.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tenrechte: Ngoera=Ngurah.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. dl. VI, p. 727.<lb/>
</fnote>

<pb n="195" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0195"/>
<remark>«In augustus kwamen daarop 9 vaartuigen van daar aan; te Pamekasan is Raden Aria Adikara<lb/>
mondig geworden, maar zijn moeder bestuurt nog, van daar kwamen in october 4 vaartuigen,<lb/>
van West-Madura in november 2; alleen de regent van Pekalongan Djajadiningrat<lb/>
maakt enig werk van de koffiecultuur, wel ontving men van Java’s Oostkust sedert I maart 3394<lb/>
® indigo en 10437
® katoenen garen, waaronder weinig fijne soorten ; de rijstoogst was in Oost -<lb/>
Java vrij goed, te Tegal moet 300 last worden gekocht, de Susuhunan voldeed de 800 last recognitie<lb/>
-rijst en de kosten van het garnizoen te Kartasura, hiervan ontving men van Semarang<lb/>
te Batavia 500 last, het is lastig, dat de rest te Surabaja werd geleverd; de Susuhunan verzoekt<lb/>
de verlopen 9 jaren, waarover hij volgens het contract van oct. 1705 nog achterstallig is, maar<lb/>
voor 6 te berekenen, maar de V.O.C. zal slechts de betalingstermijn wat verlengen; sedert 1<lb/>
maart werd uit de Oostkust carg. van f 93332 ontvangen, w.o. 780 last rijst, 40615
® peper,<lb/>
voorts hout enz. terwijl voor f 174205 daarheen ging, meest in contanten; 31 aug. 1715 was<lb/>
erin een jaar uitgegeven f 173307 tegen f 21075 aan ontvangsten; Cornelis Damius volgt Van<lb/>
Banchem als tweede administrateur te Semarang op, Damius wordt als fiskaal vervangen door<lb/>
Jan Marchand, andere vervangingen van het personeel; 30 juni dienden ter Oostkust 1023<lb/>
V.O.C. dienaren, 130 Europ. soldaten werden derwaarts gezonden, 123 inlandse er vervangen;<lb/>
er waren 1897 Chinezen en 643 niet -Javaanse Indonesiërs; de zaagmolen te Japara
was in goede<lb/>
staat, die te Brebes had vaak gebreken, doordat men er inlands hout voor gebruikte bij gebrek<lb/>
aan Europ. grenenhout, een pantjalang werd voorf. 722 aangemaakt; het huis van den resident<lb/>
te Demak werd vernieuwd voor f. 1950; de suiker van de molens in de districten Japara, Kudus<lb/>
en Pati moet naar Batavia gezonden worden, er werden daar 32 molens en 10000 pikol suiker<lb/>
geteld, de eigenaars moeten die met eigen vaartuigen vervoeren, bij levering ter Oostkust wordt<lb/>
nl. ,, gemorst”; Engelse schepen trachtten bij Semarang sluikhandel te bedrijven<lb/>
»</remark>
<para>Zedert de twee voorname aanleyders en hoofden Abdul Samat en Toenjang Patty<fref ref="1"/> <lb/>
met verscheyde andere van hunnen aanhang alsook hun krijgsbanier off vaandel in handen<lb/>
gekregen en aen den geregte overgeleverd om na verdienste gehandelt en gestraft te werden,<lb/>
sooals reets met een voorgaende partije geschied is en met de nu nader bekomene eerlange<lb/>
- volbragt sal werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel te Cheribon en de hoofden van de Préanger werden tot waakzaamheid aangemaand,<lb/>
gezocht wordt nog<lb/>
»</remark>
<para>
- een gelijke bedrieger, die gesegt werd in het landschap Soucapoura sig te onthouden<lb/>
en hem te laten noemen radeen Poetoe ofte de suyvere1
<fref ref="2"/>  en van sigselven voor te<lb/>
geven sooveele grollen en beuselen, dat daeraan geen eynde en onbegrijpelijck is, hoe menschen,<lb/>
die andersints in veelen soo slegt<fref ref="3"/>  niet sijn, maer een natuurlijk verstand en oordeel<lb/>
hebben, het minste daeraan konnen defereren, veel min soo overmatigen superstitieuse agting<lb/>
en geloove betoonen, als men dat doorgaens komt te vernemen.<lb/>
Den paap Tanoepatra<fref ref="4"/>  en sijnen macker Wirawadana nevens het wijff en kind van<lb/>

<fnote ref="1">Abdul Samat en Tunjang Pati waren betrokken bij de onrust in de Djampangs, vgl.
<emph>p.</emph> 164-5,<lb/>
in sept. kreeg de regent van Bandung hen in handen, ze werden ter dood veroordeeld en begin 1716<lb/>
geëxecuteerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk juister: Putih, wat zowel in het maleis als in verwante talen rein, zuiver betekent,<lb/>
echter is ook mogelijk Putus, javaans: volkomen goed, onverbeterlijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Simpel, dom.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl. p. 148.<lb/>
</fnote>

<pb n="196" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0196"/>
den omgebragten swerver Boeminata - hebben wij, naedat de Prianger regters daer-<lb/>
over op een seer slappe en ons onvoldoende wijse gevonnist hadden<fref ref="1"/> , - herwaarts<lb/>
doen komen en vervolgens nae Ceylon versonden.<lb/>
</para>
<remark>«Dit geschiedde ook met Subamanggala en zijn zwager Derpantaka, de eerste was ook<lb/>
schuldig aan<lb/>
»</remark>
<para>
- gepleegd geweld en groot onregt tegens seeckeren candoeroan<fref ref="2"/>  Megat Sary,<lb/>
een onderhoofd van dit district.<lb/>
</para>
<remark>«Bezwaren van de Préangerrechters<lb/>
»</remark>
<para>
- om persoonen van de Mahumedaanse soo genaemde geestelijkheyd een<lb/>
swaerder vonnisse als die van een geldboete op te leggen, dewijl dat niet aan haer, maer<lb/>
de geestelijke selve competeerde, hoewel haer dat anders aengewesen en gelast is niet alleen<lb/>
te doen volgen de oude Javase regten, waarbij den Vorst het oordeel over de geestelijcken<lb/>
niet min als over andere heeft gecompeteerd, maer ook om in het aanstaende, insonderheyd<lb/>
in misdaden tegens den Heer off d’E. Comp., die van eenig belang off nadeeligh gevolgh<lb/>
geoordeeld konnen werden, de geldboetens te excuseeren en in plaatse van dien te decerneeren<lb/>
convenable lijfstraffen na de natuire der misdaden<fref ref="3"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Men neemt ook geen genoegen met boetes van 50 rsd. voor de hoofden en 25 voor de minderen,<lb/>
die volk van andere hoofden hebben aangehouden, daar de landbouw daaronder lijdt<lb/>
»</remark>
<para>
Dog sijn de Cheribonse regters vrij streng geweest tegens seker Javaan, die een soldaat<lb/>
en deugniet van die besettinge des nagts op den weg een ligte quetsuur had toegebragt, want<lb/>
- heeft men hem niet alleen sijn linckerhand doen aftouwen en gebannen, maer ook<lb/>
sijn vrouw en kinderen tot slaven verklaard om daermede hun agtinge voor d’E. Comp.e<lb/>
en haere dienaren als hun beschermheer te betoonen.<lb/>
</para>
<remark>«De weduwe van den Panembahan klaagde over de voogden van haar zoon, men verwees<lb/>
dat ,,gansch lastig, quaadaardig en hooghertig wijff' naar de Cheribonse Vorsten en den resident;<lb/>
wijlen Van Beylwits verkreeg van den Susuhunan voor de Cheribonners het vrije gebruik<lb/>
van de rivier Losari en dat van het land tussen de vroegere en huidige monding daarvan, tot volledige<lb/>
afstand was de Vorst niet bereid; in Cheribon zijn maar twee suikermolens, nl. van den<lb/>
luitenant -Chinees Tan Siako, die 1200 pikol p.j. kan leveren; de Bantamse Koning zond z\jn<lb/>
broeder Ratubagus Husain en oom Radèn Mohammad naar Cheribon om paarden te kopen<lb/>
en het heilige graf van ,,eenige der eerste stigters van Mahomets secte” op Java te bezoeken;<lb/>
sinds maart ontving men van Cheribon, deels in 5 vlotten, cargasoenen van f 59014, o.a. in<lb/>
937
® koffie, 7542 ihdigo, 32250 katoenen garen, 36250
<ref>&amp; </ref>peper en houtwerken, terwijl<lb/>
voor f 44219 derwaarts ging; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f 12803 tegen f 1284 aan<lb/>
ontvangsten; 30 juni waren er 60 V. O. C. dienaren; sedert 13 sept. 1715 ontving men uit Bantam<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Namelijk door het slechts opleggen van een boete, vgl.
<emph>Priangan</emph> II, p. 429-431.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kanduruan is de titel van een hoofd van vrij lage rang in de Sunda-Ianden, Megat Sari was<lb/>
hoofd van Panembong.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een deel van deze passage en wat er direct op volgt, is afgedrukt
<emph>Priangan</emph> II, p. 431.<lb/>
</fnote>

<pb n="197" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0197"/>
<remark>7701 pikol peper, van 1 maart tot 31 oct. werd f. 444963 derwaarts gezonden, w.o. 102800<lb/>
Spaanse realen ; de Koning is nog 448 realen schuldig; 31 aug. 1715 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 59650 tegen f. 11002 aan ontvangsten; de Sultan leverde 642 weggelopen V.O.C. onderdanen<lb/>
uit, de helft van het totaal en beloofde dat ook betreffende , .Balijsgeboeft”; hij wees het verzoek<lb/>
van een Frans en van twee Engelse scheepjes om verversing af; klachten van den gezaghebber<lb/>
»</remark>
<para>
- over seeckere vuyle morserije, gepleegd door den - Chinees capitein<lb/>
Tandjimko niet sonder oogluycking en bewustheyd van de Bantamse ministers, ten minsten<lb/>
soo men sustineerd, in het venten van partije suyker en arack tegens amphioen aan<lb/>
den cap.n van het Engels scheepje S.‘ Francisco.<lb/>
</para>
<remark>«De Sultan stelt het voor, alsof dit onjuist is, de Hoge Regering dringt op bestraffing aan,<lb/>
zo de man weer knoeit; Pangéran Jogja stierf; de Chinese Pangéran Satjanegara werd als opziener<lb/>
der peperpakhuizen door den Vorst vervangen door Kjai Agus A bdul ; de gracht om Speelwijk<lb/>
werd door 25 V. O. C. slaven uit Batavia uitgediept; alleen de muren van het vervallepde<lb/>
Koningskasteel werden wat bepleisterd, de V.O.C. soldaten werden er op veilige plaatsen geposteerd;<lb/>
benoemingen te Bantam; 30 juni waren er 353 V.O.C. dienaren, 526 Chinese mannen,<lb/>
62 mardijkers en 69 Moren en heidenen; Douglas droeg 25 oct. het Directeur-Generaalsambt<lb/>
aan Castelijn over; de door Heren XVII tot onderkoopman bevorderde assistent Hendrik<lb/>
Verburg blijft op zijn verzoek nog als gerechtsbode van schepenen optreden; de beschrijving van<lb/>
Suratte en Mokka ging over van Castelijn op De Groot, die ook Amboina zal beschrijven in<lb/>
plaats van Bengalen, waar zijn zwager directeur is, dat ging op De Haeze over, deze werd president<lb/>
van schepenen en ,, opperregent” van het hospitaal, Castelijn opvolgend; De Groot werd<lb/>
als ontvanger-generaal en president van het college van huwelijkse zaken respectievelijk door<lb/>
Jasper van Mansdale en Balthasar Coyet opgevolgd; de secretaris van de Raad van Indië Joan<lb/>
van der Niepoort werd vervangen door Joan Adriaan Crudop, als secretaris van schepenen opgevolgd<lb/>
door notaris Nicolaas van Haaf ten; ontslagen werd de eerste opperkoopman van het<lb/>
kasteel Joannes Pieterzoon<lb/>
»</remark>
<para>- om redenen denselven, sig in sijne levenwijse almede wat te veel gehaest hebbende,<lb/>
te vroeg oud en ten eenemael memoriloos en onbequaem voor den gem.c dienst bevonden<lb/>
wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Hem volgde de 2e opperkoopman Hermanus van Suchtelen op, vervangen door den boekhouder-generaal<lb/>
Joan Ever ar d van der Schure, voor wien Pieter Colijn in de plaats kwam; de<lb/>
curator ad lites Hendrik Haak pleegde fraude, hij werd mede als hoofd van het soldij kant oor<lb/>
ontslagen en voor de Raad van Justitie aangeklaagd, waarop hij echter stierf, Salomon Storm<lb/>
volgde hem op, zie voor zijn werk o.a.
Plakaatboek IV, p. 63, res. van 12 febr. 1715, en p. 66,<lb/>
9 juli 1 715; in de Raad van Justitie zitten thans slechts mrs. Laurens Tolling, Joan Egberti, Joan<lb/>
H inlopen, Diderik Durven, Willem van Egten, Isaac M assis en Joannes A beleven, de laatste<lb/>
is zeer bejaard, andere leden vaak ziek; de repatriërende fiskaal van Indië mr. Aernout Bitter<lb/>
is vervangen door mr. Abraham Alewijn; ondanks anders luidend advies van rechtsgeleerden in<lb/>
patria werd de eis tegen den burger Harman Sluyter en de onderkooplieden Willem Caaff en<lb/>
Carel van de Putte wegens opkoop van goede rekeningen en morshandel ontzegd, alleen verklaarde<lb/>
de Raad van Justitie Caaff van zijn ambt en gage vervallen; wegens ..overstoute morserij”,<lb/>
met de Mijnden in 1713 ter rede van Batavia en in Cochin gepleegd, zijn de equipagemeester<lb/>
Wessel van Neercassel en schipper Hendrik Thiellink ontslagen, de eerste werd opgevolgd<lb/>
door Gerrit van der Zijden, de zaak werd door personeel bij Heren XVII aangebracht; ds.<lb/>
</remark>

<pb n="198" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0198"/>
<remark>Abraham Feylingius vertrekt naar patria, ds. Cornelis van der Sluys stierf 22 mei, ds. Augustinus<lb/>
Thornton is door ziekte niet tot arbeid in staat; uit patria kwamen de predikanten Cornelis<lb/>
Schrevelius, Joachimus Petrus Cluysenaar, Joannes Coenradus Alberts, Engelbertus Cornelis<lb/>
Ninaber, Jeremias Pars, Adolph van der Win en Hermanus van Ens, ze zijn meest nodig voor<lb/>
de Oosterprovinciën; ds. Serruus was sinds zijn komst in 1711 meestal ziek; op last van Heren<lb/>
XVII mogen de predikanten niet meer ,,soo verhevene termen ” gebruiken; het kapitaal van de<lb/>
diaconie nam af met 4460 rsd. en bedraagt nog 31420 rsd., dat van de leprozen nam toe met<lb/>
1265 rsd. en bedraagt 13289 rsd., het kleinzegel bracht 31 aug. 1715 in een jaar 6224 rsd. op,<lb/>
heemraden gaven in dat jaar uit 5974 rsd. en ontvingen 7197, hun kapitaal bedraagt 39894 rsd. ;<lb/>
het uitdiepen der killen van de Grote Rivier kostte f. 11189, op het ogenblik kan men ze bij gewoon<lb/>
tij passeren, het uitdiepen der grachten kostte f. 3094, wegens de vele regens werd dat werk<lb/>
niet geheel volbracht, de punt Parel is geheel hersteld voor f. 34181, de Safier is vrijwel gereed;<lb/>
31 aug. waren te Batavia 223 ambachtslieden werkzaam, een deel daarvan is bestemd voor de<lb/>
Oosterprovinciën; er was tekort aan metselaars, zodat men inlanders moest toevoegen,<lb/>
»</remark>
<para>
- die veele, maer lompe knoeyers sijn en egter ruym sooveel als een Europeaen<lb/>
betaald moet werden.<lb/>
</para>
<remark>«Afgelegd werden de Gent, het fregat Ter Aa, het fluitje Boogaerd en het galjoot Zuidpool;<lb/>
de vloot is ,, ongemeen swak” door tekort aan last- en defensieve schepen, na vertrek van de<lb/>
retourvloten blijven in totaal slechts over 2 afgevaren schepen van 160 voet, 13 van 145 voet van<lb/>
de kwaliteiten B en C, 25 jachten en fluiten van 130 voet, waaronder vele oude, en 10 van 100<lb/>
voet, merendeels halfsleets, ter rede van Batavia blijven slechts de afgevaren fluit Oestgeest en<lb/>
11 andere, slechts geschikt voor houthalen, tegen een Europesen vijand is men niet bestand, terwijl<lb/>
voor de Oosterprovinciën geen geschikte schepen overblijven, men hoopt op spoedige aankomst<lb/>
der 31 schepen, uit patria toegezegd, voor de komende jaren zijn er evenveel nodig, in<lb/>
1714 en in 1715 voeren resp. 27 en 29 schepen naar patria, te Batavia blijven in totaal slechts<lb/>
1832 zeevarenden over, terwijl<lb/>
»</remark>
<para>- dagelijx veele afvallen en sterven door een irregulier leven in dit heet en ongetemperd<lb/>
climaat.<lb/>
</para>
<remark>«Het aantal militairen bedroeg, de forten in de omtrek meegerekend, maar 1468 man,<lb/>
waaronder vele zieken, terwijl daarvan nu 140 repatriëren en 4 a 500 man voor de Oosterprovinciën<lb/>
nodig zijn, men vraagt daarom meer zeelieden en militairen aan dan in de laatste jaren<lb/>
uitkwamen, thans vertrekken 1275 zeelieden, 280 uitgediende militairen, 50 ambachtslieden,<lb/>
96 impotenten; Heren XVII herhaalden 9 oct. 1714 hun verbod tot het in het oosten aanmaken<lb/>
van vaartuigen van meer dan 60 voet, te Rembang en Batavia werden volgens het project van<lb/>
Van Riebeeck twee snelle brigantijnen van 74 voet gebouwd; resolutie over het vlagvoeren door<lb/>
gecommitteerde leden van de Raad van Justitie,
Plakaatboek IV, p. 72, 18 oct. 1715; het aantal<lb/>
onderofficieren op de schepen is nauwelijks boven de formatie, er is geen schipper en er zijn maar<lb/>
zeer weinig stuurlieden buiten emplooi; Heren XVII verboden uit Nederland terugkomende<lb/>
,, swarten ” in slavernij te houden, dit was reeds gebruik, maar niet voor slaven, van de Kaap<lb/>
komend, Heren XVII verdubbelden 30 oct. 1713 het transport- en kostgeld voor slaven, zodat<lb/>
er nu maar 4 overgaan, maar 45, meest voor verkoop, naar de Kaap; in afwijking van een vertoog<lb/>
van den boekhouder in patria Joris van Hasselt is vermindering van het Indische kapitaal<lb/>
en de jaarlijkse eis onmogelijk; de twee ,,keyserlijcke kabinetten” waren zelfs met 40% verlies<lb/>
onverkoopbaar; dankdag voor de vrede in Europa, vgl.
Plakaatboek IV, p. 66, 25 juni 1715;<lb/>
</remark>

<pb n="199" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0199"/>
<remark>na 18 febr. kwam nog een jonk uit Amoy aan, van de 15 jonken en enkele Portugese schepen<lb/>
kocht men voor 73739 rsd., vnl. 66330
® thee, kostende 33657 rsd. en 182638
<ref>ffi </ref>spiaulter,<lb/>
waard 20388 rsd., men verkocht hun voor 179277 rsd., vnl. 1475000® peper ad 107062 rsd.<lb/>
en vaderlandse goederen, waard 44128 rsd.; het Franse schip Le Comte Amelot, varend van<lb/>
St. Malo naar China, was van 16 tot 23 juli ter rede, het leverde een deserteur uit; het Engelse<lb/>
schip Arabella onder Alexander Reid, dat in 1715 driemaal ter rede verscheen, werd verdacht<lb/>
van morshandel, men zond hem 2 deserteurs met gestolen realen terug, maar liet weten,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het ons - ook aengenaem soude wesen, dat dese rheede hoe eer hoe<lb/>
liever quam te ruymen sonder opnieuw in Sunda’s Engte te gaen swerven en morsen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.776r.</folio>
<remark>«Het bleef evenwel toch in Straat Sunda zwerven, ook de Francis onder George Williams<lb/>
legde het op sluikerij toe, waarom ze werd gelast te vertrekken en de Averil la onder Robbert<lb/>
Horst bleef een maand in de straat zwerven, aan de Borneo werden geen provisiën voor Bengkulen<lb/>
verstrekt, de Thomas onder William Ridgly bleef in Straat Bangka zwerven, voorts kwamen<lb/>
nog 2 Engelse schepen ter rede, zo ook 5 Portugese sloepen en 5 schepen; er werd voor<lb/>
409067 rsd. of f. 981760 aan wissels op patria getrokken, w.o. voor Nicolaas Witsen 1513 rsd.<lb/>
wegen interest van kapitaal in deposito bij de V.O.C., van Abraham Douglas 43500 rsd., van<lb/>
wijlen Jacob van Hoorn 11098, van wijlen Cornelis Jongbloed 20000, van den koopman Arent<lb/>
Pro t té 10000, van Hendrik Cras en Willem Sweerts 10000, van den opperkoopman Gerrit van<lb/>
Oosten 65000, van wijlen Hendrik van der Horst 24000; het cargasoen van de twee vooafgaande<lb/>
en nu vertrekkende schepen bedraagt:<lb/>
»</remark>
<para>Voor de presidiale Camer tot Amsterdam<lb/>
</para>
<para>Linschoten met . f. 532854<lb/>
</para>
<para>Westerdijckshom . „ 439334<lb/>
</para>
<para>Meynden . . 386048<lb/>
</para>
<para>de Standvastigheyd . „ 291334<lb/>
</para>
<para>de Prins Eugenius . „ 235350<lb/>
</para>
<para>de Kijckuyt . 37127<lb/>
</para>
<para>Gansenhoeff . „ 68681<lb/>
</para>
<para>Voor Amsterdam f. 1990728<lb/>
</para>
<para>. . f. 308696<lb/>
</para>
<para>. . „ 433905<lb/>
</para>
<para>. . „ 285591<lb/>
</para>
<para>. . „ 53094<lb/>
</para>
<para>Voor Zeeland „ 1081286<lb/>
</para>
<para>. f. 282714<lb/>
. f. 196005<lb/>
</para>
<para>Voor Delff „ 478719<lb/>
</para>
<para>Voor Rotterdam<lb/>
</para>
<para>de Nepthunus met . f. 273601<lb/>
</para>
<para>Charlois . . 164176<lb/>
</para>
<para>Voor Rotterdam „ 437777<lb/>
</para>
<para>Voor Delff<lb/>
de Samson met<lb/>
Voorburg . . .<lb/>
</para>
<para>Voor Zeeland<lb/>
</para>
<para>Rijssel met .<lb/>
</para>
<para>Meyenburg .<lb/>
</para>
<para>’t Vaderland Getrouw<lb/>
’t Huys ter Leede . .<lb/>
</para>

<pb n="200" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0200"/>
<para>Engewormer met . f. 192702<lb/>
</para>
<para>’t Noorder Quartier . „ 172173<lb/>
</para>
<table n="99">
<row n="99" row="1">
<cell n="99" row="1" col="1">Voor Enkhuysen</cell>
<cell n="99" row="1" col="2">Voor Hoorn „</cell>
<cell n="99" row="1" col="3">364875</cell>
</row>
<row n="99" row="2">
<cell n="99" row="2" col="1">de Brug met .</cell>
<cell n="99" row="2" col="2">. f. 165601</cell>
<cell n="99" row="2" col="3"></cell>
</row>
<row n="99" row="3">
<cell n="99" row="3" col="1">Ouwerkerck .</cell>
<cell n="99" row="3" col="2">. „ 156931</cell>
<cell n="99" row="3" col="3"></cell>
</row>
<row n="99" row="4">
<cell n="99" row="4" col="1"></cell>
<cell n="99" row="4" col="2">Voor Enkhuysen f.</cell>
<cell n="99" row="4" col="3">322532</cell>
</row>
</table>
<para>Somma van het geheele retour f. 4675917<lb/>
</para>
<remark>«vnl. textiel en zijde, 3347527
® peper, waard f. 441874, 1423164
® kruidnagelen, f.<lb/>
444739, 450296
ffi foelie, f 253291, 251 kanons, f 53626; bij gebrek aan salpeter en het te<lb/>
veel plaats innemen van suiker moet men allerhande zware waren als ballast gebruiken, maar<lb/>
geen lood, waarvan 3600000
t£ in voorraad is; men had onvoldoende notemuscaat en foelie<lb/>
voor de eis van resp. een millioen en 600000
ffi , er blijft 6235682
ffi kruidnagelen over, echter<lb/>
van slechte kwaliteit door het lange liggen, evenzo 1 706690
tl* notemuscaat en 362 sokkel foelie,<lb/>
mede slecht, 2728 baal kaneel voor de handel in Azië; teruggezonden personen; het kapitaal<lb/>
van de V.O.C. in het Oosten bedroeg 31 aug. 1714 f 42643618, tegen f 40024505 op 31 aug.<lb/>
1713<lb/>
»</remark>
<para>
Hetwelke vermeerderd en vermindert is door de volgende oorsaken, te weten:<lb/>
het ontfangene uyt het vaderland met de wissels, nalatensz. en verdere<lb/>
partijen beloopen te samen . f. 9169080<lb/>
en daerentegen de versondene retouren en ten laste gebragte posten<lb/>
monteeren . . 5320027<lb/>
</para>
<para>
Zulx meerder ontfangen f. 3849053<lb/>
De gesamentlijke lasten bedragen . f. 6561634<lb/>
en de advances niet meer als . . 5681166<lb/>
des door den handel veragterd is . f. 880468<lb/>
waerbij gevoegd werd hetgene de nadeelige<lb/>
posten, op reek. van voorjarige en toevallige<lb/>
partijen ingenomen sijnde, de voordeelige<lb/>
ditos komen te surmonteeren, want<lb/>
de nadeelige beloopen . f. 630023<lb/>
en de voordeelige maer . . 280552<lb/>
alsoo aen meerder voorjarige verliesen . . 349471<lb/>
Oversulx te samen over geheel India teruggeteerd is . f. 1229939.<lb/>
</para>
<remark>«Speciaal wordt aangedrongen op toezending van 90 huiden van het zwaarste Russische<lb/>
juchtleer voor het maken van brandspuiten, men had te Batavia twee zware branden, die met<lb/>
beter materiaal vlugger hadden kunnen worden bedwongen, zo ook van 6 goede stenen, zoals<lb/>
</remark>

<pb n="201" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0201"/>
<remark>gebruikt in de molens van den buskruitleverancier Van Kuyck; met het Bataviase dagregister<lb/>
is men door de ziekte van den secretaris een jaar achterop; uit Coromandel kwam 14 nov. de<lb/>
Donau met een brief van 6 oct. en 1036 pak textiel enz. , waard f. 481248, 18 oct. uit patria<lb/>
de Duivenvoorde (Kamer Middelburg) met een brief van 17 jan., 94 zeelieden en 34 militairen,<lb/>
ze had 4 doden; aan de Kaap kwamen in aug. de Ellemeet voor Ceylon en de Berg, Gamron,<lb/>
Vrijburg en Slot Aldegonde voor Batavia<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>