<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="202"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Rooselaar, Timmerman, Faes, d'Ableing, De Groot; Batavia, 15 januari 1716"/>
<meta key="rawdate" value="15 januari 1716"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1716"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Tolling, Rooselaar, Timmerman, Faes, d'Ableing, De Groot"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Hendrik Zwaardecroon, Theodorus de Haeze, Laurens Tolling, Pieter Rooselaar, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing, Ferdinand de Groot"/>

</header>
<body>
<pb n="202" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0202"/>
<head>IX. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, LAURENS TOLLING,<lb/>
PIETER ROOSELAAR, SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, JOAN CORNELIS<lb/>
D’ABLEING EN FERDINAND DE GROOT, BATAVIA 15 januari 1716.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1752,fol.1295-1444.</folio>
<remark>«De retourschepen onder Bitter kwamen door tegenstromen en -winden pas 9 jan. voorbij<lb/>
de Prinseneilanden; de Berg kwam 17 dec. uit patria met 127 zeelieden en 42 militairen, ze had<lb/>
van elk resp. 5 en 6 sterfgevallen; de mede op 30 sept. van de Kaap vertrokken Vrijburg kwam<lb/>
nog niet aan; men ontving een brief van Heren XVII van 11 maart 1715; 20 dec. vertrok via<lb/>
Cheribon om daar rijst in te nemen de Donkervliet naar Amboina, de Sleewijk zal volgen, die<lb/>
schepen moeten uiterlijk 15 mei van daar vertrekken, daar men te Batavia weinig schepen heeft;<lb/>
men zendt naar Amboina 35000 rsd., zomede 50 van de aangevraagde 200 militairen; ds.<lb/>
Adolph van der Win en ds. Engelbertus Cornelis Ninaber vertrekken derwaarts, ds. Anthony van<lb/>
Brummen zal naar Batavia komen; Hendrik Wolf raad wordt fiskaal van Amboina, men vernam,<lb/>
dat het indigogewas op Buru<lb/>
»</remark>
<para>
- weeldrig stond, [maar] - men daar bijna van alles gebrek heeft, werden-<lb/>
de opnieuw wederom gerequireerd een meerder getal buffels tot beploeging van het land<lb/>
met 3 a vier ploegers, welke die dieren in dat werk weten te regeeren, nevens nogh twintig<lb/>
man, so tot het kooken van den indigo als het schoonhouden der thuynen, mitsgaders eenige<lb/>
kopere potten, also die van aarde geduurig quamen te breeken.<lb/>
</para>
<remark>«Men gaat daar niet toe over, daar maar weinig indigo van daar te verwachten valt; het<lb/>
sapanhout van Amboina was zeer slecht; de Donau vertrok 20 dec. via Tegal om hout en rijst<lb/>
in te nemen naar Banda, 3 schepen zullen volgen; men moet er beter waken tegen onderwicht<lb/>
bij de foelie; Van Eps mag wegens zijn , .sware indispositie” in Banda blijven; de twee zoons van<lb/>
wijlen hukum Hal la mogen nog niet naar Ter nat e terugkeren; Pangéran Pringabaya stierf 1 oct. ;<lb/>
men zal 5000 rsd. in goud naar Banda zenden, nodig voor de washandel op de Zuidwestereilanden,<lb/>
zo ook 50 militairen, 17 ambachtslieden en 20 matrozen; ds. Jeremias Pars en Hermanus<lb/>
van Ens gaan derwaarts, terwijl ds. Anthony Hoyer naar Batavia mag komen; Jacob de<lb/>
Horn wordt er secretaris, andere benoemingen in Banda; in Ter nat e moet men acht geven op<lb/>
zwervende Mindanaoërs wegens gevreesde ,, morserijen’ j.<lb/>
</remark>
<para>Men had gedeclineerd het versoek van verscheyde inlanderen op de Manado om in<lb/>
het Christendom onderwesen te werden, dewijl dat meer insigt hadde om sigh daardoor ’t<lb/>
gesagh van hare hoofdrigters te onttrecken dan tot een waren iver voor den godsdienst.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1315M316r.</folio>
<remark>«Gouverneur Bottendorp moet onderzoeken, of de verkiezing van den Koning van Batjan<lb/>
wel volgens de regels geschiedde; betaling van bóete van een slaaf door den Koning van Tidore<lb/>
wegens het overboord werpen van een persoon tussen Nusa Laut en Saparua wordt niet geaccepteerd;<lb/>
Ketjil Radja Laut wordt tot Koning van Ternate aangesteld, hij moet er voor zorgen,<lb/>
dat Ketjil Biang niet in Tidore gaat intrigeren; in plaats van ds. Godefridus ’t Hoen Hogendorp,<lb/>
die een reis naar Timor moet maken, zijn te Ternate beroepen ds. Joachim Petrus Cluysenaar<lb/>
en ds. Joan Coenraad Alberts; benoemingen aldaar; daar er 11 sept. nog 520 militairen waren,<lb/>
worden er geen derwaarts gezonden, wel 3 ambachtslieden en 10 matrozen; naar Makassar zullen<lb/>
de er thuis horende Achilles en Djambi gezonden worden<lb/>
»</remark>
<para>
Ook hebben w’ voor het aanstaande verboden de nodeloose pompe van niet meer de<lb/>

<pb n="203" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0203"/>
prince-vlagge te laten wayen van sodanigh schip of scheepje, als voor dese geringe residentie<lb/>
<fref ref="1"/>  na desen soude mogen komen geanckert te leggen van onse Maatschappije om daardoor<lb/>
voor te komen het nodeloos verschieten van ’s Comp.s buskruyt, bij occagie dat de<lb/>
vlagge werd gesalueerd in ’t passeeren van eenigh schip off schepen en ook wel ten principalen<lb/>
om voor te komen al sulke disputen en verschillen, als daardoor het verleden jaar<lb/>
is ontstaan geweest tusschen den resident Van Putten1
<fref ref="2"/>  en den schipper van den Avonturier<lb/>
Abraham Ram.<lb/>
</para>
<para>Ook so hebben w’ weder daerhenen mede passagie verleend aan den eersten momboir<lb/>
van den Coupaneesen minderjarigen Koning, Liesje Tane genaamt, die hem hier heeft laten<lb/>
dopen en zijn belijdenisse afnemen en op welkers instantigh gedaan versoek w’ook hebben<lb/>
geresolveerd wederom ginder te plaatsen, gelijk voorheen gebruykelijk is geweest, een<lb/>
inlands leermeester, die bequaam is in het malays onderwijs te doen van onse Gereformeerde<lb/>
religie.<lb/>
</para>
<remark>Samon, sengadji van Lawajang moet naar Batavia worden gezonden, daar het onderzoek<lb/>
van z(jn zaak te Kupang onvoldoende was; de resident moet trachten 5 gedroste matrozen van<lb/>
de Portugezen te Lifao terug te krijgen; de inkoopsprijs van was mag tot 16 reaal het pikol verhoogd<lb/>
worden; benoemingen in Timor,
7 militairen gaan derwaarts<lb/>
»</remark>
<para>
In de maand november des voorleden jaars verscheen alhier Radin Bagus, soon van<lb/>
- Pangerang [Dipati Anom] benevens nog twee afgesondenen, medebrengende een<lb/>
brieff van bovengenoemde Pangerang aan dese Regeering, waarbij hij ons bekend maakte<lb/>
sijne aankomst in de rivier van Johor met zijn overige vaartuygen en verder gevolg, vernieuwende<lb/>
voor de derde maal zijn voormaals gedaan versoek om door U Ed.lc Ho. Agtb.<lb/>
wapenen in den oorlog geholpen te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men gaat er niet op in, maar zal den Koning verzoeken hem toe te staan rustig te Palembang<lb/>
te mogen wonen; 22 dec. kwam van daar de Bon met 354288
u' zwarte en 21350
®<lb/>
witte peper, waard f. 43611 , er bleef daar nog 160 pikol in de pakhuizen, de Koning zal minstens<lb/>
20 inheemse vaartuigen met peper naar Batavia zenden, maar het gewas staat in de bovenlanden<lb/>
minder goed dan in 1714, men oogstte veel peper onrijp wegens de vele regens; de Koning<lb/>
betaalde zijn schuld af in peper<lb/>
»</remark>
<para>De verwarringe en confusie beleeft aan dit hoff nog als voren door het slap bestier van<lb/>
den Sultan, die nog niet had kunnen resolveeren een rijksbestierder te verkiesen uyt vreese<lb/>
van de gevolgen, de voornaamste rijkgroten waren onder malkander ook seer oneenig en<lb/>
stoorden haar weynig aan het ongenoegen, dat den Koning in haar conduiten toonden,<lb/>
waardoor ook vele ongeregeltheden en disorders onder den gemeenten in swang gingen.<lb/>
</para>
<para>
Op de tijdinge, van Bencalis op Palembang gebragt, dat Pangerang Depatty Anum<lb/>
met zijn geselschap ontrent Riouw was aangekomen, en op de gerugten, dat des Pangerangs<lb/>
oudste soon en twee sijner broeders stonden te trouwen met de dogters van de Johorse Ko-<lb/>

<fnote ref="1">Kupang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Willem van Putten, 1 714 in koopmansrang opperhoofd van Timor, begin 1 717 wegens ziekte<lb/>
afgelost, garnizoensboekhouder te Batavia, in 1720 weigerde hij in opperkoopmansrang als secunde<lb/>
naar Temate te gaan en werd daarom ontslagen, weldra schepen, 1722 vice-president van schepenen.<lb/>
</fnote>

<pb n="204" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0204"/>
ningen, was het Palembangse hoff meer als voren g’alarmeerd, men had tegen de gevreesde<lb/>
vijandelijke ondernemingen wel eenige fortificatiewerken beginnen op te werpen, dogh met<lb/>
d’ordinaire traagheyt van die natie wierd daaraan gearbeyd.<lb/>
</para>
<remark>«Over bouw van pakhuizen door deh sjahbandar vernam men niets meer; 31 aug. 1715 was<lb/>
er in een jaar gewonnen f. 28998 tegen f. 27627 aan lasten ; de 3 schepen naar Japan hadden<lb/>
op de heenreis zware stormen te doorstaan, vooral de Sanderhoef bij A niani, het schip kwam<lb/>
5 dec. met de Sleewijk weer te Batavia, na 21 oct. uit Japan met de Risdam vertrokken te zijn,<lb/>
die 16 nov. van Pulau Tiuman tiaar Malakka voer; er bleven 9 V.O.C. dienaren onder Gideon<lb/>
Boudaen; het opperhoofd Nicolaas Joan van Hoorn bracht o.a. afschriften mee van de brieven,<lb/>
in 1714 met de Arion ondergegaan<lb/>
»</remark>
<para>
Die bodem, na ’t verlies van de boegspriet, focke- en groote mast in de sware storm<lb/>
op 9cn november 1714 drie etmalen in onmagt gedreven hebbende, op 13cn dito ontrent de<lb/>
Paracelles-eylanden verongelukt was - . Hun aankomste op 6en january agter de be¬<lb/>
kenden ronden holm in de provincie Niatlang alsmede de ongemakken en wederwaardigheden,<lb/>
die het gesalveerde volk so aldaar als in hun op- en aftogt te lande na den Koning<lb/>
tot Phoe of Poefoe
<fref ref="1"/>  hebben moeten ondergaan.<lb/>
</para>
<remark>«Het betreft 62 Europeanen en 12 inlanders; Lardijn volbracht met 3 ondergeschikten in<lb/>
1714 de hof reis in 88 dagen<lb/>
»</remark>
<para>
Den jongen Keyser <fref ref="2"/>  op de afscheydaudiëntie den 18cn april de begeerte heeft gehad<lb/>
om de Hollanders door een openinge, die hij in een van de papiere schuyven maakte, te<lb/>
besien; - - de gevangenisse van den Rooms priester Joan Babtista Sidoti - vol¬<lb/>
gens sententie van ’t hoff is verswaard door hem voor zijn overige levenstijd op te sluyten<lb/>
in een kleen en hegt vieHcant hokje, lang, breet en hoog ontrent
<emph>4l/i</emph> a 5 voeten, omdat de<lb/>
man en vrouw, die hem tot het bereyden sijner spijsen etc.&quot; toegevoegd waren, in de Roomse<lb/>
religie onderwesen en gedoopt hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Hij stierf nov. 1714; de hofreis kostte f. 16453 aan geschenken te Jedo, enz, f. 18996 te<lb/>
Nagasaki en f. 30674 aan reiskosten; Van Hoorns reis duurde 86 dagen, hij zag den Sjogoen<lb/>
niet, die aan pokken leed; zijn reis kostte f. 16521 aan geschenken te Jedo enz. , f. 14368 te Nagasaki,<lb/>
aan reiskosten f. 30939, de waarde der geschenken berekend naar inkoopsprijzen, de<lb/>
laatste reis was goedkoper, omdat de Japanners suiker i.p.v. Bengaalse zijde wensten; het verzoekschrift<lb/>
aan de gouverneurs van Nagasaki was hun niet aangenaam, het zal niet herhaald<lb/>
worden; vijf nieuwe bevelen aangaande de handel werden er vastgesteld, wil men die niet opvolgen,<lb/>
dan moet men vertrekken, ze luiden:<lb/>
»</remark>
<para>1. dat jaarlijks niet meer als twee schepen in Japan sullen mogen komen;<lb/>
</para>
<para>2. dat niet meer als 300000 thailen jaarlijks mogen omgeset en ’t goud of silver na de oude<lb/>
wijse sal moeten aangenomen werden;<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Nha-lrang, eilandje ter oostkust van Cochin-China op 12° N B. en 109° 20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Fai-fo, Stad ter oostkust van Cochin-China op bijna 16° N B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Iëtsugu, vgl. p. 49.<lb/>
</fnote>

<pb n="205" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0205"/>
<para>4. dat de aangebragte koopmansz. niet bij openbare venditie, maar volgens ’t japanse translaat<lb/>
bij taxatie als voorheenen, dog volgens ’t chineese bij afdinginge sullen moeten verkogt<lb/>
werden;<lb/>
</para>
<para>5. dat alle koopmanschappen en verdere goederen als ook eetwhaaren voortaan tegens de<lb/>
marctprijs, ’tsij dat duur of goedkoop zijn, sullen moeten ingekogt werden, sonderdat<lb/>
de Japanders haar aan eenig contract sullen mogen verbinden, alles onverminderd de<lb/>
oude beveelen wegens verbodene whaaren, de religie, ’t visiteeren, als anders, sonderdat<lb/>
de Japanders daartegens eenig versoek willen admitteeren <fref ref="1"/> •<lb/>
</para>
<para>
Sulx men eenigermaten soude konnen presumeeren, dat sij toeleggen om ons vanselvs<lb/>
te doen opkramen, tenminsten schijnt daaruyt te blijken, hoe weynig sij haar aan de continuatie<lb/>
van ’s Comp.s handel gelegen laten, want in plaatse van ons op de vertoonde beswaarnissen<lb/>
en klagten eenige verligtinge te vergunnen, werd dien handel door dese nieuwe<lb/>
beveelen en bepalingen nog swaarder gedrukt en voor d’E. Comp. genoegsaam onnut gemaakt,<lb/>
insonderheyt bijaldien volgens de gedagten en bekommeringe der Japanse ministers<lb/>
aldaar niet alleen alles in prijs sodanig mogte verhoogd werden, dat men buyten de aangroey<lb/>
der onkosten ook op ’t koper en camphur geen off weynigh winsten sal kunnen behalen<lb/>
om ’t verlies der coubangs te soulageeren, maar bovendien ook de koopmanschappen<lb/>
van hier door verhooginge der fannagin1
<fref ref="2"/>  of thol minder komen te rendeeren, dog dewijle<lb/>
dit nog onseeker is en daarvan na genomen preuve best sal konnen g’oordeeld werden, so<lb/>
hebben wij - na een serieuse overweginge deser gewigtige saak met dies gevolgen<lb/>
en dat men op goede gronden mag vaststellen, dat wij, Japan eens verlatende, daar noyt<lb/>
weder sullen geadmitteerd werden, voor ’s Comp.s belang dienstiger geoordeeld en besloten<lb/>
den handel aldaar, waaruyt tot nog en voomamentlijk in vorige tijden veele considerabele<lb/>
vrugten en voordeelen getrocken zijn, niet te abancjonneeren, voordat men nader sal ondervinden,<lb/>
dat die met geen voordeel kan vervolgd of deselve ons door de Japanders direct<lb/>
sal opgesegd werden.<lb/>
</para>
<remark>«Ook in 1640 leverde het direct toegeven aan de Japanse eisen op den duur voordelen op,<lb/>
er zal voort aan geen schip meer via Siam naar Japan worden gezonden, men vraagt beslissing<lb/>
door Heren XVII over deze aangelegenheid; op de verkochte goederen, kostende f 468747,<lb/>
werd f. 633753 of 135 % gewonnen of na aftrek van de onderwichten en van de lasten ad f<lb/>
134961 f 497186 of 106%, maar het vergaan van de Ar ion gaf een verlies van f 419804; in 1715<lb/>
waren deze cijfers f. 440266, f 635067, 144%, f 124876, f 509113 of 115%; op de 17556 kleine<lb/>
kobans, die men aan moest nemen, zal f 154000 verloren worden; in Nagasaki bleef een<lb/>
V.O.C. kapitaal van f. 383937<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Men had deze voorschriften in een japanse en in een Chinese redactie ontvangen, die in betekenis<lb/>
iets van elkaar afweken, de eerste was door het V.O.C. personeel te Nagasaki, de tweede te Batavia<lb/>
„so na doenlijk” vertaald, de tekst in
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCCXII wijkt iets af en men vgl. voor deze<lb/>
aangelegenheid
<emph>Japan</emph> , p. 106-111.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tenrechte hanakin, een heffing van de vreemde handel ten bate van de stad Nagasaki en haar<lb/>
bewoners, het bedrag wisselde in de loop van de tijd.<lb/>
</fnote>

<pb n="206" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0206"/>
<remark>«Men verwierf 11500 kistjes of 1380000
ü' staafkoper a 13.2.5 taël de 120
tt' , of met de<lb/>
onkosten f. 556108, de prijs ervan zal stijgen; de kamfer van Satsuma was te duur, nl. 33.45<lb/>
taël de 120® ; men voerde uit cargasoen van f. 986156, vnl. het staafkoper en 17556 nieuwe<lb/>
kobans ad. f. 41 7864 ; de reparatie van de stormschade van 2 sept. 1 713 beliep f. 5616; er waren<lb/>
in 1714 maar 40 Chinese jonken ten handel toegelaten, die deels een jaar moesten blijven wachten).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De andere jonken waren met hunne ladingen afgewesen, die egter hare goederen buyten<lb/>
de wal tot vrij hoogen prijsen tersluyk hebben konnen verhandelen; de sluykerijen van<lb/>
die natie waren twee jaren na den anderen so exorbitant geweest, dat de koopsteden daardoor<lb/>
vervuld en de prijsen der zijde en -stoffen merkelijk gedaald waren, sulx ’t hoff genootsaakt<lb/>
is geweest daartegens als ook tot het naspeuren en straffen der schuldige seer<lb/>
scherpe placcaten na alle landschappen af te senden.<lb/>
</para>
<remark>«16 oct. 1715 werd<lb/>
»</remark>
<para>- den handel der Chineesen - nader gelimiteerd - tot de gepermitteerde<lb/>
600000 thailen en ’t getal van dertig jonken ’s jaars, te weten: 1 van Batavia, 1<lb/>
van Siam, 1 van Quinam, 2 van Kammon <fref ref="1"/> , 2 van Canton, 2 van Tayowan, 21 van Nanquin,<lb/>
Hoksieuw, Tochio1
<fref ref="2"/> , Neffa
<fref ref="3"/>  en andere plaatsen, daarontrent leggende.<lb/>
</para>
<para>Na de aankomste van den Nangasackisen gouverneur Figo in Jedo met een sware<lb/>
schat van 400000 thailen, meest van de vreemdelingen geschraapt, die eerst het ampt van<lb/>
opsiender der keyserlijke gebouwen en daarna dat van commissaris der vreemdelingen<lb/>
heeft weten te verkrijgen, was bij ’t hoff goedgevonden Nangasacky voortaan door 2 gouverneurs<lb/>
te doen bestieren, waarvan altijd één in Jedo moet resideren.<lb/>
</para>
<remark>«Fraude door de Nagasakische regenten werd, door een ,, dwarskijker&quot; ontdekt; uit Malakka<lb/>
werd een brief van 13 dec. ontvangen, van daar vertrokken op 12 dec. de Risdam en de 3<lb/>
schepen uit Batavia naar Bengalen; de boomwachter Anthony van Aldorp moet te Johore de<lb/>
verkoop van specerijen uit Makassar onderzoeken en in stilte ook, hoe de verhouding van Johore<lb/>
met de rijken in Oost-Sumatra is; te Malakka was 14412
ffi tin voorradig; de expeditie van Johore<lb/>
tegen Linggi bereikte niets<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Kongmoon, plaats bezuiden Canton aan de zgn. Westrivier op ongeveer 22'/2° N B. en 11 3° 8'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk T’ung shan, schiereiland ter oostkust van China op 23° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Neffa, mogelijk Ning-hai op ongeveer 29° 20' N.B. en 121
<emph>Vi0</emph> O.L., eventueel Ning-po.<lb/>
</fnote>

<pb n="207" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0207"/>
<para>
In de maand november - was ter rheede van Malacca verscheenen een Moors<lb/>
scheepje, op de cust van Cormandel thuyshorende ende genaamt Mira Madeth, klagende,<lb/>
dat hij bij Poulo (off’t eyland) Passelaar ontrent 14 mijlen benoorde Malacca geplundert<lb/>
en gespolieerd was door een Portugees schip, genaamd de Elisabeth, waarop commandeerde<lb/>
captn. Stephano Selvin, die sig op Malacca voor een Engelsman uytgegeven en de regeering<lb/>
aldaar geabuseerd en misleyd hadde om daardoor te ontgaan niet alleen de gewoone<lb/>
betalinge van ankeragie- en passagiegelden, maar ook de agterstallen, die de Portugeese natie<lb/>
aldaar derwegen nog schuldig was, om welk bedrog des te beter te bedecken en alle suspicie<lb/>
weg te nemen had de Portugees zijn Engelse stuurman voor captn. doen ageeren, werdende<lb/>
daarin geholpen door den captn. Willem Ritsly, voerende het Engels scheepje de<lb/>
Thomas, die ook schielijk sonder het doen van het ordinaire salut van de rheede van Malacca<lb/>
vertrocken was.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur Moerman liet wegens de aanwezigheid van vreemde schepen tijdelijk 38 geldkisten<lb/>
voor Bengalen aan de wal brengen van de Kockengen en dat schip met 27 militairen versterken;<lb/>
13 dec. kwamen van Padang de Oude Zijpe en de Bombar dier met een brief van 3 dec.<lb/>
en cargasoen van f 151768, vnl. 2367 taël berggoud, 80162 peper en 8000 goede benzoë<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Padang waren weder geïnfesteerd door den - priesterlijken veldheer Se-<lb/>
joenjoe, die, de verstrooyde Pauwers benevens een parthij wilde bergvolkeren bij den anderen<lb/>
vergaderd hebbende, van meening was geweest om nog een tentamen op die hoofdplaats<lb/>
te doen door afsnijdinge der passagiën beoosten en benoorden gem. negrij en aldus<lb/>
den handel van die sijden te beletten, mitsgaders door gedurige stroperijen op den Padangsen<lb/>
bodem desselfs ingesetene van alle levensmiddelen te beroven ten eynde die off tot verandering<lb/>
ofwel tot verloopen te nootsaken, hebbende haar op den laatsten may des nagts<lb/>
benoorden den mond van de rivier Oedjong Carang onder verscheyde vaandelen terneder<lb/>
geslagen, dog de onse, daarvan spoedig geïnformeerd wesende, hadden de Bougineesen<lb/>
derwaart gesonden onder haren lieutenant, mitsgaders de vrije Niassers en soveel Padangers<lb/>
onder den panglima en den datou bandhara, als men in der ijl in de wapenen konden<lb/>
krijgen om te beletten, dat sij haar niet quamen te verschanssen, ’tgeen de volgende namiddag<lb/>
ook gelukkig was volbragt. Na dese nederlaag hadden de verstrooyde vijanden haar<lb/>
wederom versameld boven het district van Pauw op een verseekerde plaatse, genaamt de<lb/>
sterkte van Goa <fref ref="1"/> , leggende binnen een steene muur van borst weringshoogte op een verheven<lb/>
en steyle rots. En nademaal sij van daar sterke troupen uytsonden na de omher gelegen<lb/>
passagiën, berovende niet alleen de af- en aankomende berglieden en overvallende<lb/>
alle, die wederstand boden, maar selfs nu en dan weder een roof op den Padangse bodem<lb/>
quamen te doen, so had men besloten om dat gebroet met magt daaruyt te drijven en de<lb/>
verrigtinge daarvan bevolen aan den jongst van hier derwaard gesondenen capitain-lieutenant<lb/>
Creyn Haasbroek, die sulks met een gecombineerde magt van Europeanen en inlan-<lb/>
deren en een goed succes verrigt hadde - . Den veldheer Sejoenjoe - sig weder<lb/>
na zijn geboorteplaats ter oostzijde deser custe soude begeven hebben en - de dwa¬<lb/>
lende Pauwers daardoor genoodsaakt waren haarselve aan d’E. Comp. te onderwerpen,<lb/>
voorts haar versoek tot pardon en permissie om onder het Padangse district mogen woonen,<lb/>
mitsgaders onder welke voorwaarden haar 'tselve is toegestaan - . Tusschen beyde<lb/>

<fnote ref="1">Juister: Gua, maleis grot, hol.<lb/>
</fnote>

<pb n="208" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0208"/>
waren de lang verwachte berggroten verscheenen tot Priaman, alwaar den gesaghebber benevens<lb/>
den panglima en eenige verdere Padangse regenten haar was gaan vinden. Derselver<lb/>
eysch was om verseekering te mogen hebben van de meermaals gedane belofte, dat het verbond,<lb/>
ten tijde van den commandeur Groenewegen met het Maningcabouse huys aangegaan<lb/>
<fref ref="1"/> , opregtelijk agtervolgd en de beloofde jaarlijkse erkentenisse voldaan soude werden,<lb/>
verklarende meteenen, dat sij, wanneer daarontrent voldoeninge quamen te erlangen, last<lb/>
hadden uyt name van den Maningcabousen Vorst en den prince Radja Souroeassa te beloven,<lb/>
dat alsdan van stonden aan alle vijandschappen tegens d’E. Comp. souden ophouden<lb/>
en den vrijen handel weder opengesteld werden, etc.a. Hierop had den gesaghebber niet<lb/>
alleen mondelinge betuyginge gedaan wegens ’s Comp.s goede intentie voor het huys van<lb/>
Maningcabou, maar dat hij ook van ons gelast was om opnieuws een contract van vrienden<lb/>
bondgenoodschap met hetselve aan te gaan.<lb/>
</para>
<remark>«Met een geschenk vertrokken de hoofden om nadere kwalificatie te gaan halen<lb/>
»</remark>
<para>De togt - , [die] door de Padangse regenten met hare eygene vaartuygen onder¬<lb/>
</para>
<para>nomen was om de Atchinse sluykhandelaars binnen de rivier van Nattar1
<fref ref="2"/>  te verrasschen<lb/>
en eenige andere sluyknesten om de noord van desel ve te suyveren, was so favorabel niet<lb/>
uytgevallen, als men sig aldaar wel hadde ingebeeld, also de exploicteurs sowel in de evengen.<lb/>
rivier als in die van Sikilang vijandlijk waren afgewesen, dog in d’Ayerbangis mitsgaders<lb/>
tot Batahan
<fref ref="3"/>  en Sicarbou hadden sij de regenten d’E. Comp. gehelijk toegedaan en<lb/>
genegen gevonden hunne landsvrugten aan desel ve te leveren, mits dat er van ’s Comp..s<lb/>
wegen een pagger en besettinge wierde gelegt om haar tegens de Atchinse sluykhandelaars<lb/>
te beschermen. Men had dit verijdelde desseyn kort daaraan hervat met 50 Bougineesen<lb/>
militairen op inlandse vaartuygen onder den Radja van Baros, die, doenmaals tot Padang<lb/>
zijnde, sijnen dienst hadde aangeboden om op desselfs terugreyse gem. plaatsen aan te loopen<lb/>
en de ingesetene, des doenelijk door minnelijke wegen, dog so niet, door geweld tot<lb/>
de overgave van de twee bewuste vaartuygen te verpligten. Dese nadere besendinge en het<lb/>
goed beleyd van Radja Baros hadden tewegebragt, dat, terwijl de twee patchallings met de<lb/>
Bougineesen door hart weer nog agtergebleven waren, de saaken aldaar intusschen al eenen<lb/>
anderen keer hadden genomen en het opperhoofd tot Sikilang de peper uyt die vaartuygen<lb/>
bereets aan seekeren Padanger, aldaar ten handel leggende, voor ’t kostende hadde overgegeven;<lb/>
die van Natter, zijnde de eyge onderdaanen van gem. Radja, waren geordonneerd<lb/>
de pagger der Atchinders (die met hare vaartuygen en verdere goederen reets van daar vertrocken<lb/>
waren) af te branden, mitsgaders onder swaare poene verboden voortaan de Atchinders<lb/>
of eenige andere vreemde handelaars te admitteeren. Door de regenten der Ayerbangis,<lb/>
Sikilang en Sicarbou was mede beloofd een diergelijke afwijsinge en dat sijlieden<lb/>
tot een bewijs hunner bereydwilligheyt hare peper personelijk tot Padang souden brengen,<lb/>
gelijk vervolgens ook was geschied, zijnde bij die gelegentheyt ook vernieuwt hun versoek,<lb/>
binnen d’Ayerbangis niet alleen een besetting, maar ook een factorie mogt werden opgeregt.<lb/>
<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is het „accoord en eeuwig verbond”, dat Groenewegen 27 juli 1663 afsloot, niet<lb/>
met het „Maningcabouse huys” , maar met een aantal hoofden van Sumatra’s Westkust , vgl .
<emph>Corpus</emph> II , nr.<lb/>
CCLXXV.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Natal, plaats ter Westkust van Sumatra op 33' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Batahan, plaats ter Westkust van Sumatra op 22' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="209" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0209"/>
<remark>«Het leggen van een dam in de rivier van Padang wordt bedenkelijk geacht; langs de Westkust<lb/>
heersten zeer ..quaadaardige siektens”, beginnend in Baros, werwaarts men 14 militairen<lb/>
ter versterking moest zenden, later via Padang tot in Indrapura toe, te Padang stierven 50 man<lb/>
van het personeel, ook de bevolking leed sterk, het meest de slaven, men kocht er 8 uit Nias<lb/>
voor 244 rsd. , men kon daardoor maar één van de twee pantjalangs bemannen<lb/>
»</remark>
<para>
Door - [de] langdurigen en swaren regen was de ringmuur van het Padangse<lb/>
fortres aan de zuyd-, noord- en oostsijde afgeweeken en daarmede tegelijk het geheele geraamte<lb/>
der wooningen, van binnen daar tegenaan staande, als zijnde met de ankers der balken<lb/>
daarin gehegt en al de zijdmuuren daardoor sodanig gescheurd, dat daaraan geen reparatie<lb/>
te appliceeren was.<lb/>
</para>
<remark>«Mede voor ander werk vroeg men 10 timmerlieden en 6 metselaars aan, voorts 60 Europese<lb/>
of Ambonse militairen en 50 matrozen, zomede 3 pennisten; daar van de 5 pantjalangs,<lb/>
die alle in slechte staat zijn, er een is afgevaren, vraagt men om een losboot van 20 a 30 last;<lb/>
de secretaris Draypon werd naar Indrapura gezonden voor het oprichten van een pagar; bij Pulau<lb/>
Tjingkuk kwam een Moors scheepje uit Suratte aan met een pas van Ketelaar op weg naar<lb/>
Malakka en China; de pacht van de tapnering daalde tot 750 rsd. perjaar; ter Westkust waren<lb/>
30 juni 521 V.O.C. dienaren, waaronder 132 inlandse militairen; begin december kwamen uit<lb/>
Bengalen de Naters, Diemen, Wijnendaal en Strijkebolle met brieven van directeur Huysman<lb/>
van 29 oct. en cargasoen van f 1145028; te Pat na was de schraapzucht der regenten extravagant,<lb/>
de zaakbezorger Dekniram moet hierover bij den Groot-Mogol te Delhi klagen, voor een<lb/>
bevelschrift mag hij tot 4000 ropia verschenken, hij moet er mededelen, dat de V.O.C. anders<lb/>
haar vestiging in Patna niet langer zal handhaven, de directeur rekent op gunstig succes hiervan;<lb/>
hij vroeg 60 militairen aan om veiliger te zijn bij de heersende onrust, zij kunnen zo nodig de<lb/>
V. O. C. waren van Kasimbazar naar H ugly geleiden, maar Patna ligt daartoe te ver; men moest<lb/>
er om de ingekochte 75000 man a 72Vi
® salpeter en 1115 kisten a 145
® amfioen af gevoerd<lb/>
te krijgen zeer veel aan de hebzuchtige regenten schenken; de directeur machtigde het personeel<lb/>
aldaar<lb/>
»</remark>
<para>- om in gevalle de sekwaars, die op Nawade <fref ref="1"/> , een plaats niet verre gelegen beneden<lb/>
Pattena aan de rivier, zijn huys houdende, niet quamen te houden haar woord en<lb/>
dus onse vloot niet wilden laten passeeren ongemolesteerd hun district voor de negenduysend<lb/>
ropijen, die haar hoofd daarvoor door de residenten waren beloofd, vermits sij op de<lb/>
afkomste dier vaartuygen dogh waren wagtende en vlammende om d’ E. Comp. daardoor,<lb/>
hetsij met off tegen wil, een voorname somme gelds af te perssen, alsdan daarvoor te mogen<lb/>
afgeven 10 a 15, ja selver 20000 ropijen, so wanneer sij, residenten, anders geen kans sagen<lb/>
om die vaartuygen onder de magt van dien roofvogel verder in aftogt na beneden te konnen<lb/>
krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Huysman vernam,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den ambassadeur der Engelse Comp. versoek soude hebben gedaan van<lb/>
te mogen werden begunstigd voor sijne principalen met sodanigh een stuk lands, als strec-<lb/>

<fnote ref="1">Nawada ligt niet aan de Ganges, maar vrij ver zuidelijk daarvan aan een zijrivier op ongeveer<lb/>
25° 50' N.B. en 85° 40' O.L., vermoedelijk hadden de chakars, hier bedoeld, gezag over het gebied tot<lb/>
de Ganges.<lb/>
</fnote>

<pb n="210" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0210"/>
ken soude voorbij ons dorp, genaamt Bamagoor <fref ref="1"/> , niet verre gelegen beneden onse hoofdlogie<lb/>
Hougly en aan die van haar soude grensen op Calcatta en so ook nogh van daarenboven<lb/>
mede regt daarover te mogen hebben aan de oversijde der rivier een sodanigen diergelijken<lb/>
streeke gronds, als waarop die natie bij rupture tusschen de kroon van Engeland<lb/>
en onsen staat soude konnen en den directeur en raad ook vaststellen, sij alsdan ook souden,<lb/>
extrueeren sodanige sterktens, als waarmede sij souden konnen bedisputeeren onse<lb/>
schepen en vaartuygen de op- en afvaart der rivier de Ganges.<lb/>
</para>
<remark>«Huysman gebood de zijde van Kasimbazar zo spoedig mogelijk naar Hugly te zenden, na<lb/>
wat gunstiger latere berichten had men den onderkoopman Selhorst daarheen 30000 ducatons<lb/>
meegegeven, de zijde werd er deels voor rekening der inheemse kooplieden ingekocht; uit Bengalen<lb/>
werd naar Batavia gezonden carg. van f. 706335, op enige zijde voor Japan en zeildoek<lb/>
voor Batavia na bestemd voor patria, en 29 oct. met de Huis ten Donk en Belvliet naar Ceylon<lb/>
van f. 549437, meest voor patria; men zond van Hugly 8 wissels van 125000 nieuwe ropias naar<lb/>
Patna, waardoor men het geleende aldaar van 161975 tot 108131 ropias kon verminderen; men<lb/>
verkocht in Bengalen tot 31 aug. 1715 slechts waren voor f. 583799, waarop f. 251858 werd gewonnen;<lb/>
men was te Masulipatam verplicht tussen 1 sept. 1714 en 1 maart 1715 f. 5426 aan<lb/>
goederen aan regenten te schenken; men vernam er,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Koning Farogsier met het Golcondase bewind en desselfs onderhorige<lb/>
contreyen begunstigd soude hebben Said Hassan Alichan, broeder van den rijkscancelier<lb/>
Said Abdullachan, door wiens beyder vermogen, geschreven werd, gem. Vorst geraakt soude<lb/>
wesen op den throon en dat hij, zijn afscheyt hebbende erlangd, met een leger van ontrent<lb/>
40 a 50000 so ruyters als voetknegten, tot Barampoer genadert zijnde, aldaar gerescontreerd<lb/>
en op een staatkundige geheyme ordre des Konings met assistentie van drie mihoen<lb/>
ropijen gewelddadigh soude wesen aangetast door den vermaarden Camaticasen veldheer<lb/>
Davidchan, so als in optogt was om waar te gaan nemen het hem nieuw opgedragen Viceroyschap<lb/>
van het geconquesteerde Visiapourse rijk en sulx om, ware het doenelijk, hem<lb/>
dus door denselven van kant te doen helpen, soals dat juyst integendeel den anderen soude<lb/>
wesen te beurte gevallen en waarop hij, Said Hassan Alichan, in der ijl weder na het hoff<lb/>
soude zijn opgetogen in plaatse van te vervorderen sijne reyse na desselfs nieuw bekomen<lb/>
post, ’tgene gedagten en vreese gaf vooreen revolutie in het Mogolse gebied, nadien de bovengen.<lb/>
twee gebroeders in so verre zijn van veel vermogen, dat er gesegd wierd, den Koning<lb/>
haarselver ontsiet en daarom voorm. last aan Davidchan afgegeven soude hebben om<lb/>
daardoor desselfs setel des te meer te vestigen, ’tgene van herten wel te wenschen ware,<lb/>
dat sulks eerlange sodanig vernemen mogten van ’s E. Comp.s bediendens te wesen doorgaans<lb/>
<fref ref="2"/>  desselfs gebied volkomen gesuccedeerd, dat daardoor eenmaal geraaken mogte de<lb/>
regeeringe bestendigh en behoorlijk gereguleerd en dus meteenen dan ook de wegen weder<lb/>
veylig tot opvoer van koopmanschappen allerwegen en somede floreeren mogten alle neeringen<lb/>
en handteeringen, is ’t niet so volkomen dan voormaals, tenminsten altijt vrij beter<lb/>
dan nu veele jaren herwaart hebben gedaan tot Comp.s so merkelijken schade.<lb/>
</para>
<remark>«Het textiel kwam te Masulipatam goed binnen, maar Bimlipatam leverde te weinig; het<lb/>
sorteren bij de ontvangst moet nauwkeurig geschieden; 31 aug. 1 715 was in Noord-Coromandel<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Barnagore, plaats aan de Hugly-mond van de Ganges, zuidelijk van de stad Hugly op<lb/>
22° 55' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is: door gans, door geheel.<lb/>
</fnote>

<pb n="211" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0211"/>
<remark>zuiver
ƒ. 93844 gewonnen; Caspar Hartogh werd als bevelhebber te Kartasura opgevolgd door<lb/>
Jochem Frederiksz. van Dr esden ; Hartogh<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft voor zijn vertrek van Cartasoura van den Vorst, de princen, sijne soonen<lb/>
en verdere voorname grooten een beleefd afscheyd genomen en alle deselve na uytterlijken<lb/>
schijn in een onderlinge goede toestant en harmonie, ook den ouden Sousouhounang in een<lb/>
tamelijke goede dispositie na sijne jaren, maar de Ratoe Pacabouana, desselfs vrouw, en sijnen<lb/>
tweeden soon, den Pangerang Pourbaya <fref ref="1"/> , eenigsins onpasselijk gelaten, 'tgeen sedert<lb/>
so verre was verergerd, dat men bedugt was voor derselver verlies en afsterven en daarom<lb/>
den rijksbestierder Tsjacradjaja, dewelke sigh doenmaals nogh op Samarang bevond, op het<lb/>
spoedigste ten hove terugge ontbode hadde, gelijk dien minister daarop ook sonder uytstel<lb/>
derwaart vertrokken was. Wij hebben ook, uyt aanmerkinge dat het afsterven van die<lb/>
vrouw, die van den beginne der regeeringe van desen Vorst het voornaamste deel daarin<lb/>
heeft gehad, in het wesen der saaken ten hove bij den ouden en swacken Vorst een grote<lb/>
verandering soude konnen baren, derwaard geordonneerd om bij sodanigen geval de intrigues<lb/>
der princen en verdere rijksgroten met de vereyste voorsigtigheyt te observeeren en<lb/>
een waakend oogh ontrent alles te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Voorts<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft den Sousouhounang over het bestier van het land van Coudous ten<lb/>
voordeele van eenen Aria Djajasantika en ten nadeele van den voorgaanden besitter, den<lb/>
Pangerang Kidul, gedisponeerd, maar dewijl de gebroeders-regenten over de landen van<lb/>
Sourabaya en Lamongan
<fref ref="2"/>  nevens den Pangerang Tsjacraningrat op het eyland Madure<lb/>
haar alsnogh bevinden in deselve of nogh groter vreese voor gelijken off nogh erger lot
<fref ref="3"/> <lb/>
- , so soude het ons aangenamer en mogelijk voor den Vorst en de ruste van zijn rijk<lb/>
raadsamer en beter zijn geweest, dat hij dat besluyt so lange buyten uytvoeringe hadde gehouden,<lb/>
totdat de saaken met de regenten van Sourabaya en Madura in een beter plooy en<lb/>
vertrouwen waren gebragt geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal er in berusten; de drie genoemden volharden bij hun weigering de hof reis te maken,<lb/>
zij hebben<lb/>
»</remark>
<para>
- weder een nader versoek gedaan om met hare onderhorige landen onder d'E.<lb/>
Comp. te werden aangenomen, wanneer egter haren dienst en schattinge aan den Sousouhounang<lb/>
wel wilden voldoen, maar niet opgaan ten hove. En alhoewel haar dat versoek bij<lb/>
reschriptie is afgeslagen en sij in ernstige termen zijn aangemaand tot het volbrengen van<lb/>
haren pligt, onder bedreyginge dat men haar andersins soude laten drijven
<fref ref="4"/>  en geen verder<lb/>

<fnote ref="1">De Ratu trachtte de opvolging over te brengen op dezen, haar tweeden en meest geliefden,<lb/>
zoon Purbaya, waarvoor de V.O.C. niet voelde, daar hij een streng Moslim en krijgszuchtig was; toen<lb/>
de Susuhunan in febr. 1719 stierf en zijn oudere broeder opvolgde, kwam hij weldra in verzet en nam<lb/>
hij de titel Panembahan aan, hij werd door V.O.C. troepen, geholpen door die van den nieuwen<lb/>
Sussuhunan, geleidelijk in het nauw gebracht, in mei 1723 gaf hij zich te Pasuruhan aan de V.O.C.<lb/>
over, hij mocht zich op een landgoed bij Tangerang vestigen en stierf in 1726 te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lamongan, regentschap met gelijknamige hoofdplaats bewesten Surabaja, gelegen op ongeveer<lb/>
7°8' Z.B. en 112°26' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Namelijk vermoord te worden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Aan hun lot overlaten.<lb/>
</fnote>

<pb n="212" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0212"/>
adjude of voorspraake bij den Sousouhounang meer soude konnen doen of toebrengen, so<lb/>
is het evenwel te dugten, dat sulx alles op die bevreesde en wantrouwende gemoederen<lb/>
vrugteloos wesen en daaruyt in der tijd nogh een quaad spel tot nadeel van de ruste van<lb/>
Java off liever een volkome rebellije en inwendige beroerte van het rijk sal spruyten.<lb/>
</para>
<remark>«T e Batavia kwamen<lb/>
»</remark>
<para>
- afgesondene wegen de ooster- en wester-groot-strandgouverneurs, den Tom-<lb/>
magong Tsjitrasoma tot Japara en Adepatty Djajadiningrat tot Pacalongan, alsook van den<lb/>
Tommagon Poespanagara tot Grissee, mitsgaders van de regenten op Sumanap en Pamacassan.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Tjakradjaja beweert ten onrechte, dat de Segara A nakan maar voor Vi van de V.O.C. is,<lb/>
het behoort als deel van het koninkrijk Jakatra, vroeger Padjadjaran geheten, geheel aan haar,<lb/>
vgl. ook de contracten van 1705, art. 2,
Corpus IV, p. 243, en 1706, id. p. 254, hij moet om<lb/>
moeilijkheden te voorkomen de onderdanen van den Susuhunan het gebruik ervan verbieden,<lb/>
zodat contact met het volk van de Préanger beperkt wordt; sedert 31 oct. kreeg men van Java’s<lb/>
Oostkust carg. van f. 39406, vnl. 429 last rijst, 14886 peper en houtwerken, uit Cheribon<lb/>
kwam sedert 28 nov. carg. van f. 13239, vnl. 50969 peper, 1375 indigo en 10625 katoenen<lb/>
garen, 10000 rsd. aan payement ging derwaarts; van Raden Putih vernam men niets<lb/>
meer, vermoedelijk vertrok hij naar de landen van den Susuhunan; men moet in Cheribon waken<lb/>
tegen gedroste Balische en andere slaven; van Bantam kwam de Overnes met 3804 pikol<lb/>
of 475500
ffi zwarte peper; er is daar in ’s Konings pakhuizen nog 700 bahar of 2100 pikol in<lb/>
voorraad; van het opvangen van zwervers kwam vrijwel niets, daar ze volgens den Koning vertrokken<lb/>
waren, slechts 17 van hen werden ter bestraffing naar Batavia gezonden; Heren XVII<lb/>
zullen boven het vroeger vastgestelde bedrag van f 3250000 aan contanten voor Batavia nog<lb/>
f 400000 toezenden; er worden in patria 5 V.O.C. schepen gebouwd; de fluit de Haak is te Batavia<lb/>
voor 1000 rsd. publiek verkocht; de fiskaal van Indië mr. Abraham Alewijn acht de zaken<lb/>
tegen den administrateur te Gale Isaac Cottiere en den dessave van Mature Cornelis Taay van<lb/>
Wesel van gering belang; de kerk in Timor werd in geen elf jaar givisiteerd door een predikant;<lb/>
de verpachtingen te Batavia beliepen 14280 rsd. per maand, vnl. groentekramen 3880, hoofdgeld<lb/>
der Chinezen 2750, aankomende rijst 1360 en vismarkt 1350, om den Sultan van Bantam<lb/>
te helpen bij zijn suikercultuur werd die niet in de pacht van de inkomende suiker opgenomen;<lb/>
uitgaven te Batavia:<lb/>
»</remark>
<para>Zoldije voor ’t verstreckte aan ’s Comp.s loontreckende dienaren op<lb/>
reek. van verdiende maandgelden, te weten aan de hier aan land<lb/>
</para>
<para>
bescheydene Europ. dienaren . f. 467759<lb/>
die van de zeevaart . „ 190199<lb/>
de inlandse militairen . „ 21299<lb/>
f. 679257<lb/>
randsoenen ordinair voor de kostgelden, provisiën etc.a als<lb/>
aan de Europeaanse dienaren . f. 327032<lb/>
aan de inlandse militairen tot kostgeld . „ 3222<lb/>
f. 330254<lb/>

<pb n="213" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0213"/>
onkosten ordinair voor veelderhande gevallen . f.<lb/>
d.° extraordinair als boven . f.<lb/>
d.° van de verstopte Grote Rivier, over ’t verstrekte tot afbe-<lb/>
talinge der inlandse modderaars etc.a . f.<lb/>
onkosten van ’s Comp.s paardestal voor de betaalde en verstrekte<lb/>
vouragiën aan ’t beestiaal en de gedane reparatiën aan ’t paardetuyg,<lb/>
mitsgaders diverse gesturve en aan den dijk gejaagde paarden f.<lb/>
’s hospitaal weg.s, ’tgene ten dienste van ’s Comp.s impotente en in<lb/>
dat huys ter genesinge geweest zijnde dienaren verstrekt is<lb/>
boven de verteerde halve gagiën <fref ref="1"/> , die niet meer dan f. 17942<lb/>
komen uyt te maken . f.<lb/>
’t collegie van den Agtb. Raad van Justitie voor diverse gedane verstreckinge<lb/>
ten dienste van gedagte vergaderinge boven en behalven<lb/>
f. 2084, dewelke als inkomsten van dien wederom ten faveure gebragt<lb/>
zijn . f.<lb/>
schepenkamer wegens als boven buyten f. 2317, die alsmede als inkomsten<lb/>
deser geregtskamer wederom in desselvs voordeel gebragt<lb/>
zijn . f.<lb/>
equipagie van schepen voor ’t verstrekte ten laste deser buyten<lb/>
f. 13464, dewelke wegens verscheyde gevallen wederom in faveure gekomen<lb/>
zijn . f.<lb/>
fortificatie, weg.s ’tgene ten laste deser reek. is verstreckt en geconsumeerd<lb/>
benevens nog een quart van ’t bedragen der onkosten van<lb/>
’s Comp.s lijfeygenen . f.<lb/>
timmeragie voor ’t kostende van vier in ’t geheel vernieuwde gebouwen,<lb/>
mitsgaders een vierde deel van ’t bedragen der slavenongelden . . . . f.<lb/>
reeq. van intressen voor de betaalde renten . f.<lb/>
schenkagie voor de meerder gedane dan ontfangene geschenken . f.<lb/>
86463<lb/>
11564<lb/>
11063<lb/>
14471<lb/>
22766<lb/>
4986<lb/>
8750<lb/>
1555063<lb/>
17923<lb/>
78204<lb/>
225479<lb/>
12502<lb/>
komt voor de generale en onvermijdelijke lasten . f. 3058745<lb/>
Daarentegen monteeren de suyvere winsten, inkomsten en<lb/>
andere voorgevallene voordeelen, als volgd, te weten<lb/>
de suyvere winsten door den handel . f. 864103<lb/>
de inkomsten des Koningrijks Jaccatra . „ 700781<lb/>
confiscatie . „ 26180<lb/>
scheepsvragttransport en kostgelden . „ 2862<lb/>
makende te samen f. 1593926<lb/>
hetwelk van de lasten afgetrocken zijnde, so blijkt, dat dit hoofdcomptoir<lb/>
Batavia ten agteren geraakt is een somma van . f. 1464819<lb/>
</para>
<remark>«Activa:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Die van het verdiende loon van de zieken werd ingehouden.<lb/>
</fnote>

<pb n="214" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0214"/>
<para>
berustende . f. 3056382<lb/>
aan goud- en silverwerk benevens verscheyde Indiase munten „ 26840<lb/>
aan juweelen en rariteyten . „ 23060<lb/>
aan fijne specerijen, te weten<lb/>
gariophel-nagelen, goede of<lb/>
</para>
<para>
daarvoor gaande . f. 2365137<lb/>
d.° bedervende . „ 20348<lb/>
f. 2385485<lb/>
notenmusschaten, meest bedorven . „ 143183<lb/>
foei ij van desel ve gestalte . „ 235388<lb/>
kanneel . „ 127974<lb/>
aan swarte en witte peper .<lb/>
aan vaderlandse koopmansz .<lb/>
aan Indiase d.** .<lb/>
aan diverse behoeften in de negotiepakhuysen<lb/>
f. 2892030<lb/>
„ 868757<lb/>
„ 698370<lb/>
„ 7665346<lb/>
„ 11565<lb/>
f. 15242350<lb/>
aan veelerhande equipagie-, artillerij- en wapenkamers -<lb/>
goederen, mitsgaders provisiën, bouwstoffen en nog<lb/>
diverse andere noodwendigheden meer, dewelke so in<lb/>
de resp. administratiën, de paardestal als elders<lb/>
berustende zijn, gesamentlijk uytmakende een bedragen<lb/>
</para>
<para>
van . f. 5656179<lb/>
eenige debet lopende reekeningen . „ 42918<lb/>
f. 5699097<lb/>
de gesamentlijke restanten bedragen . f. 20941447<lb/>
daarentegens monteeren de crediteuren, als volgd, te weten<lb/>
</para>
<para>
aan rente winnende capitalen . f. 4991197<lb/>
aan eenige credit lopende reekeningen, waaronder begrepen<lb/>
werden f. 113184 gesequestreerde gelden . „ 161476<lb/>
te samen . f. 5152673<lb/>
dewelke van de restanten gedetraheerd zijnde, so consteerd, dat de effecten<lb/>
de crediteuren komen te surmonteeren een bedragen van
.... f. 15788774<lb/>
</para>
<folio>Fol.1430r.</folio>
<remark>«Tot de inkomsten van Jakatra droegen vnl. bij de pachten, 205341 rsd.,
s Heeren Gerechtigheid,<lb/>
20327 rsd. en de inkomende licenten, 13888 rsd.; voor wissels op patria werd ontvangen<lb/>
88298 rsd., w.o. 12000 van Castelijn voor Clara de Visscher te Amsterdam, 19680 rsd.<lb/>
</remark>

<pb n="215" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0215"/>
<remark>van wijlen Jongbloed voor Bartholomeus van Zegwaart te Dordrecht; de fluit Sanderhoek heeft<lb/>
carg. van f 243604 voor de Kamer Amsterdam, de fluit Die men f 235103 voor Middelburg,<lb/>
vnl. textiel, 327516
® peper, waard f. 46355; elk schip heeft 65 zeelieden en 15 militairen aan<lb/>
boord; met de voorafgaande retourschepen werden 306 bestelpakjes volgens opgave verzonden;<lb/>
uit China kwam maar één jonk, nl. uit Canton; daar kwamen een Moors, een Frans en een<lb/>
Engels schip; de anachoda sprak over ,,een toelegh van de soon des Keisers of de kroonprins<lb/>
van China op het leven van sijnen vader, waardoor hij integendeel het sijne soude hebben verloren”;<lb/>
uit Tonkin kwam 3 jan. het scheepje van den vrijburger Dominicus Koedijk met weinig<lb/>
lading door de grote sterfte in dat land; er zijn te Batavia nog 4 Portugese scheepjes ter rede,<lb/>
waarvan drie bestemd voor Timor en het vierde voor Macao<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>