<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="226"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six; Batavia, 30 november 1716"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1716"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1716"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Hendrik Zwaardecroon, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Ferdinand de Groot, Willem Six"/>

</header>
<body>
<pb n="226" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0226"/>
<head>XII. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/>
JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDINAND<lb/>
DE GROOT EN WILLEM SIX, BATAVIA 30 nov. 1716.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1764,fol.60-684.</folio>
<remark>«31 oct. vertrokken 10 retourschepen onder Daniël Bernard en Nicolaas Joan van Hoorn<lb/>
als commandeur en vice -commandeur, aan de Kaap zal Becker, uit Ceylon komend, het commando<lb/>
overnemen; van Heren XVII ontving men brieven van 9 juli en 28 sept. 1715 en 17 maart<lb/>
1716; uit Amboina kwamen aan de Donkervliet, 22 juni de Sleewijk en 27 oct. de sloep Buru<lb/>
met brieven van 5 mei tot 25 sept., het eerste met rijst uit Surabaja, de andere met 337 bahar<lb/>
kruidnagelen of met overwicht 187897
‘ffi en enig sapanhout, samen waard f. 63010; men rekent<lb/>
voor het volgende seizoen op 230 bahar van Amboina, 265 van Hila, 295 van Saparua, 220 van<lb/>
Haruku en 100 van Larike, waarvoor men 100000 rsd. eist, terwijl men er voor 16350 rsd. aan<lb/>
wissels op Batavia trok; men gaf op, dat er 2 10074 vruchtdragende, 35229 halfwassen, 69 jonge<lb/>
en 1843 afstervende kruidnagelbomen geteld werden; wegens het ontstuimig weer moest Van<lb/>
der Stel de hongitocht afbreken; de vaandrig Jacobus Schravelaar ontdekte op Noord-Ceram<lb/>
206 nagelbomen en vele spruiten; de Hoge Reg. stelde de doodstraf in op het stuiken van nagelen<lb/>
in de 4 Oosterse gouvernementen; de bekruising van Noord-Ceram met de sloep Speelman<lb/>
haalde niets uit, men verwacht meer van die van Zuid-Ceram in de westmoeson van Keffmg<lb/>
tot Werinama; Van der Stel klaagde bij den Koning van Tidore over het optreden van zijn Papoease<lb/>
onderhorigen
<super>l)</super> tegen V.O.C. onderdanen op Ceram<lb/>
»</remark>
<para>
- d’Alphoresen of bergvolkeren op Ceram veele moorderijen ontrent degene,<lb/>
die haar aan de stranden onthouden, quamen te pleegen, in soo verre dat de hoofden der<lb/>
strandnegorijen versoek gedaan hadden om tot weiring van dien te mogen houden seeker<lb/>
landvergadering, bij haar saniry
<fref ref="2"/>  genaamt, ’tgeen men haar had g’accordeerd en binnenkorten<lb/>
zijn voortgang stond te nemen, soals meermalen en laatst in den jare 1687 geschied<lb/>
was.<lb/>
</para>
<remark>«Bestraffing van den matroos Jan Nachtegaal, die 12
® notemuscaat met de Peter en Paul<lb/>
uit Ternate naar Amboina bracht; de gouverneur vraagt aan de Amboinese ingezetenen de vaart<lb/>
op de Sula-eilanden te mogen toestaan; Heren VII verlangden pogingen<lb/>
»</remark>
<para>
- tot voortsetting van den indigo en koffij, om te sien of den inlander op ’t ey-<lb/>
land Nussa Lauwt off elders op ’t land van Amboina niet te animeeren soude zijn om de<lb/>
gewassen van indigo en koffij met kracht voort te setten en haar daardoor van de voortplanting<lb/>
der nagelen te diverteeren.<lb/>
</para>

<remark>«Men zal den gouverneur terzake instrueren; 218
® indigo van daar, waarvan 142 van<lb/>
Hitu, worden naar patria gezonden; het stadhuis te Amboina is bijna gereed; op Mulana wordt<lb/>
een nieuwe leprozerie gebouwd; de verpachting bracht 6123 rsd. per jaar op, het sagobos op<lb/>
Luhu van 31 aug. 1715 tot 31 maart 1716 1000 rsd., daarna tot 31 aug. dat van Henetello<lb/>
f. 1157; 31 aug. 1715
was er in een jaar uitgegeven f 270085 tegen f 74986 aan inkomsten;<lb/>
personalia; 30 juni waren er 1092 V.O.C. dienaren, onder wie 619 soldaten, 15 sept. resp. 994<lb/>
en 604, sinds sept. 1715 waren er onder hen 74 sterfgevallen, daar 331 personen afgelost moeten<lb/>
worden, vraagt men er 200 soldaten, 21 ambachtslieden en 30 matrozen aan; er zijn 4 sloepen;<lb/>
uit Banda kwamen 22 juni de Duivenvoorde en de Donau, 5 oct. de Nieuwburg, samen met carg.<lb/>
van f 133671, w.o. 1011 sokkel foelie en 605856
® notemuscaat, 26 juni kwam van daar via<lb/>
Bima de Strijkebolle met 2600 pikol of 325000 sapanhout, brieven van 15 mei tot 22 sept.<lb/>
werden van Banda ontvangen; 31 aug. 1715 was er in een jaar uitgegeven f 157725 tegen f.<lb/>
56911 aan inkomsten; de zieke oud-gouverneur Van Eps verantwoordde zich niet over zijn<lb/>
,, wonderbare” behandeling van den gewezen assistent Mattheus Castella; de Venlo kwam 23<lb/>
nov. 1715 van de Zuidwestereilanden terug met enig was en schildpad, men dient voor het laatste<lb/>
meer goud mee te nemen; orangkaja Pay van Warwilles op Moa werd geboeid naar Banda overgebracht<lb/>
en voorlopig vervangen door zijn broeder Otter, de opper-orangkaja van het eiland,<lb/>
Ailero Sero, vraagt Otter in dat ambt te bevestigen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Hieronder waren te verstaan de bewoners van de eilanden tussen Halmaheira en Nieuw-Guinea.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Saniri is een territoriale indeling op Ceram in gebruik bij de leden van het kakihan-verbond<lb/>
en die onder een raad voor rechtspraak en bestuur staat, het woord wordt hier gebruikt in de zin van<lb/>
een bijeenkomst van die raad, in de G. M. van 1687-1688 vindt men hierover niets.<lb/>
ref="1">Kaiwatu, dorp aan de noordkust van Moa.<lb/>
</fnote>
<pb n="227" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0227"/>

<para>
Het volk van de negrij Kaiwatoe '), alsmede dat van het eyland Damme hadden aan<lb/>
de - gecommitteerdens betuygd met de persoonen. hun als hoofden voorgesteld,<lb/>
- wel tevreeden te zijn, dog hadden sig aan die afgesondene niet vertoond de orang-<lb/>
kaays tot Wetter, Mahad en Maday. Gesegde gecommitteerdens rapporteerden niet naders<lb/>
aangaande een voyagie van den eerstgen. anno 1 71 3 na het eyland Groot -Timor en het aanloopen<lb/>
doenmaals van het eyland Sermatte, maar wel dat sij, Mahad en Maday, sig sedert<lb/>
anno 1710 voor de afgesondene gecommitteerdens altijd hadden geabsenteerd, voorts was<lb/>
door den orangkaay Aron, hoofd van de negrij Toeteky, met 3 stx. slaven betaald, hetgene<lb/>
denselven ter somme van rd.s 59 aan d’E. Comp. ten agteren stond.<lb/>
</para>
<para>Op Lethy had men de orangkayen in een hevige contentie gevonden ter oorsaake van<lb/>
seekere questy der Lachoreesen
<super>1 <fref ref="2"/> </super> over eenig tempelgoud, ’tgeen den orangkay Paliaky c.s.<lb/>
hadde geanticipeerd
<fref ref="3"/> , waardoor een openbaren oorlog onder de Lachoreesen was ontstaan,<lb/>
in dewelke sig nevens de Lethyse orangkayen gemêleerd hadde den opperorangkay van<lb/>
Moa en was het aangewende door de gecommitteerdens om deselve onder malkanderen<lb/>
te bevredigen tevergeefs geweest.<lb/>
</para>

<remark>«Ds. Boekenberg trof op de Zuidwestereilanden 458 Christenen en 55 schoolkinderen aan;<lb/>
van 11 maart tot 9 juni werden door de sloep Neira de Zuidoostereilanden bezocht, van waar<lb/>
ze enige cocosolie en schildpad meebracht, de sloep vertrok 15 aug. weer naar de Zuidwestereilanden<lb/>
met o.a. 1500 rsd. aan goud, ze moet o.a. onderzoeken de klacht van orangkaja Joris<lb/>
Larilaka op Kisar over Radja Ph Hippus Bakker, deze laatste mag niet naar Timor reizen, waarheen<lb/>
2000 van zijn onderdanen zouden zijn vertrokken; Julius A polio volgde op verzoek van zijn<lb/>
vader Saul dezen als orangkaja van Damar op, Ruri werd hoofd van het dorp Karwade; wilde<lb/>
notebomen moeten op deze eilanden worden uitgeroeid ; ds. JoannesJeremias Pars werd te Lonthoir<lb/>
bevestigd, Harmanus Ens op Ai, Boekenberg op Neira ter vervanging van den verlosten ds.<lb/>
Anthony Hoyer; personalia; 27 april stierf de secunde Dirk Hendrik Legrand, 29 april Hendrik<lb/>
Hellerus, resident te Lont hoi r, zij werden voorlopig resp. vervangen door kapitein Guilliam van<lb/>
Bergen en Reynier van Putten, op A i opgevolgd door A Idert A Idertsz. , zij vragen in deze ambten<lb/>
bevestigd te mogen worden; de weduwe en zoons van Pangêran Pringabaya vragen naar Batavia<lb/>
te mogen komen; men vraagt er 3 schepen aan voor afvoer der producten; door de zware westewinden<lb/>
en regens viel de notenoogst tegen en woeien 1519 notebomen om; er zijn 16 sloepen<lb/>
enz. van vrijheden, de Moren namen met 26 personen toe; er zijn 3 V.O.C. sloepen en 2 pantjalangs,<lb/>
wat niet voldoende is voor het bekruisen der eilanden, waarom men nog 2 vaartuigen<lb/>
aanvraagt; voorstel van gouverneur Van Uchelen, dat weeskamergeld<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Kaiwatu, dorp aan de noordkust van Moa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lakor, eiland oostelijk van Leti op ongeveer 8° 10' Z.B. en 128° 10' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Geanticipeerd wordt hier in een ongebruikelijke zin aangewend, vermoedelijk wordt bedoeld<lb/>
dat het hoofd zich het goud had toegeëigend, voordat daarover een beslissing was gevallen.<lb/>
</fnote>
<pb n="228" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0228"/>

<para>
- onder suffisante cautie tegens een interest van 5 ten honderd in 't jaar [mag]<lb/>
werden verstrekt aan de sodanige, dewelke aldaar notenperken genegen zijn te kopen, ’tsij<lb/>
van lieden, die voornemen om uyt dat gewest te vertrecken oftewel sodanige perken, als<lb/>
door het sterven der eygenaars moeten werden opgeveyld, dog daartoe onvoorsien sijn van<lb/>
genoegsame penningen, van hoedanige gekogte perken door middel van gem. verstreckinge<lb/>
alsdan de helft der te leveren staande specerijen tot aflegginge der schulden souden werden<lb/>
ingehouden, in voege als over ruym 30 jaren in dat gouvernement ook bij schaarsheyt<lb/>
van contacten ontrent behoeftige perkeniers was gepractiseerd geworden en was den gouverneur<lb/>
anders bedugt, dat sonder de onvermogende perkeniers door sodanige verstreckingen<lb/>
van penningen bij vereysch te subvenieeren het veraliëneeren der perken aldaar tot prejuditie<lb/>
van d’E. Comp. dermate de overhand nemen soude, dat men daardoor eenigermaten<lb/>
buyten staat soude konnen geraken in die provincie voor ’s Comp.s hertader de gerecommandeerde<lb/>
sorge te dragen.<lb/>
</para>
<remark>«Het kapitaal bij de diakenen bedraagt f 47963; rijst wordt er voor minstens 30 rsd. het<lb/>
last verkocht, Kaapse tarwe niet beneden 90 rsd. ; er werd voor 22403 rsd. aan wissels op Batavia<lb/>
getrokken; 30 juni dienden er 744 V.O.C. dienaren, 13 sept. maar 726, voorts waren er 17 Europese<lb/>
bannelingen; na de onstuimige westewinden had men er last van zware oostewinden, die<lb/>
het afhalen van het product van Wayer en Urien belemmerden, zodat daar 30000
ft notemuscaat<lb/>
bleef<lb/>
»</remark>
<para>
Dit jaar had men in dat gewest twee swaare aardbevingen gevoeld, te weten op den<lb/>
25cn july en 15cn september, werdende van de eerste genoteerd, dat daardoor aan eenige<lb/>
wooningen schade was toegebragt, dog schijnt egter - de laatste schudding, des<lb/>
nagts ontrent 1 1 uuren voorgevallen, de hardste geweest te zijn. Den vuurberg had geduurende<lb/>
de bijna continueele regen aldaar wel een dikken rook uytgedampt, dogh de thuynen,<lb/>
aan desselvs voet gelegen, waren daardoor geen schade toegebragt, also ged.c berg nevens<lb/>
dien rook geen stof ofte assche hadde uytgeworpen.<lb/>
</para>
<remark>«Men is het er nog steeds niet over eens, of het voegen van zeewater bij de verpakking van<lb/>
foelie wenselijk is, men voegde 2 kan per sokkel toe tot in 1704, men meent te Batavia, dat noch<lb/>
toevoeging, noch droge verpakking het vermijteren in de tropen tegenhoudt; uit Ternate kwamen<lb/>
via Bima 23 sept. de Huis ter Duinen en 5 oct. de Peter en Paul, rechtstreeks 25 oct. de sloep<lb/>
Vlaming, met brieven van 30 juni tot 15 sept. ; er kwamen 24 mei met 2 vaartuigen 3 gezanten<lb/>
van den Sultan van Mindanao, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- men van eenige plaatsen in de Moluccos berigt gekregen had wegens de vaar-<lb/>
tuygen, dewelke van dien Vorst aldaar geweest waren - , dat de hoofden en volkeren<lb/>
van die plaatsen, insonderheyt op Sangier, Chauw, Caudipan etc., sig derwegen seer geallarmeerd<lb/>
gevonden hadden, dat deselve ’s Comp. bondgenoten waren en den gouverneur<lb/>
uyt dien hoofde den Magindanaosen Sulthan versogt, die menschen door sodanige vaar-<lb/>

<pb n="229" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0229"/>
tuygen niet verder geliefde te ontrusten, veel min iets feytelijks tegen deselve te ondernemen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De gezanten vertrokken 14 juli, nadat ze ,, koel
<special>&quot;</special> ontvangen waren, men zond toen ook<lb/>
5 van zijn naar Halmaheira gevluchte onderdanen terug; prins Joannes Karomboto zal tot Koning<lb/>
van Kandhar worden uitgeroepen, het was daar en elders rustig; de Koning van Tontoli<lb/>
bezocht Ternate, ,, wegens zijn gedrag aldaar en betoonde schranderheyd gelaudeerd” ; te Ternate<lb/>
zal door de betrokken hoofden een Koning van Tagulandang worden verkozen, in de Minahassa<lb/>
benoemden de hukum besars, ofschoon daartoe niet gerechtigd, enige lagere hoofden<lb/>
»</remark>
<para>Van Boelang was het Coningje dit jaar mede niet afgekomen, hebbende meer playsier<lb/>
om met een goed aantal prauwen de bogt van Amoerang te bevaren om den tribut op te<lb/>
halen van zijn onderhorige Tombatsjanders. Dese vaart had de resident op Manado versogt,<lb/>
dat het Koningje mogte werden ontsegt, also men meende, hij in het doen van sodanige<lb/>
togten meester wierde van het daar vallende wax tot ongerief van d’E. Comp.<lb/>
</para>
<remark>«De Koningen van Gorontalo en Limbotto vroegen hulp<lb/>
»</remark>
<para>
- tot het verdrijven van seekeren Bouginees, Sarena gen.1, dewelke sig daar te<lb/>
lande in de negorij Mabampa met een troup van ontrent 100 man hadde geposteerd en diverse<lb/>
hostiliteyten pleegde met het opvatten en gevangen houden van eenige Gorontaalders,<lb/>
ten anderen dat aan hun, Gorontaalders, mogte werden vergund na Bouton te varen<lb/>
om kistjes en andere snuysterije aldaar in te koopen.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal hen helpen, maar de vaart op Buton werd niet vergund; de Sula-eilanden leverden<lb/>
padi op<lb/>
»</remark>
<para>Den Temaatsen rijksbestierder en zijn quastigen soon, staande het Temaatse interregnum,<lb/>
aldaar ') vrij wat opschudding hadden verwekt door ’t afsetten van den ouden sengadje<lb/>
of Konings steedehouder en het aanstellen van een ander in desselvs plaats, waarmede<lb/>
de eylanders geensints tevreeden waren<lb/>
</para>
<folio>Fol.104r_v.</folio>

<remark>«Dit zal met den nieuwen Koning van Ternate worden geredresseerd; gouverneur Bottendorp<lb/>
onderzocht de wijze van verkiezing van Ketjil Kië tot Koning van Batjan in tegenwoordigheid<lb/>
der prinsen, die geklaagd hadden, en vond daarbij niets onregelmatigs, die prinsen, Mansur<lb/>
en Mudjan
<super>2),</super> hadden zich op Ternate gevestigd, de Koning verzoekt om approbatie van zijn verkiezing;<lb/>
de Koning van Tidore staat de vaart uit Amboina en Banda zonder zijn passen op de<lb/>
Papoease eilanden toe, maar kan niet voor de veiligheid instaan, het wilde volk vermoordde er<lb/>
onlangs zijn stadhouder, hij kan daardoor ook de moordenaars van 3 personen uit een Bandas<lb/>
burgervaartuig niet straffen, ontdekt h(j de personen, die de V.O.C. posthouder te Kilmuri in<lb/>
zee wierpen, dan zal hij ze streng straffen, de Vorst maakt op Bottendorp een goede indruk; de<lb/>
brief, die hij aan den Sultan van Mindanao in 1715 zond, bevatte vermoedelijk slechts complimenten;<lb/>
hij maakt aanspraak op de dorpen Toniko en Kiasa in Halmaheira op grond van het<lb/>
in 1660 onder bemiddeling van gouverneur Simon Cos gemaakte contract van verdeling tussen<lb/>
Ter nat e en Tidore; Ketjil Radjalaut werd 16 april tot Koning van Ternate uitgeroepen, nadat<lb/>
hij met zijn rijksgroten en prinsen het leencontract van 1683 had beëdigd, de rijksornamenten<lb/>
enz. werden aan hem teruggegeven, men bemerkte, dat<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Op de Sula-eilanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">P. 170 komt hij voor als Mojong, wat mij juister lijkt, daar ik die naam omstreeks 1925 op<lb/>
Batjan aantrof.<lb/>
</fnote>
<pb n="230" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0230"/>

<para>- de broeder van den nieuwen Vorst, den prince Djouw Biam, liever soude hebben<lb/>
gesien, dat hij tot Koning was verkoren geworden en dat sulks ook wel hadden gewenscht<lb/>
den rijksbestierder nevens desselvs soon Quimilaha Marasaoly.<lb/>
</para>
<para>Men hadde sig nog niet in staat gevonden om die twee ministers te konnen overtuygen<lb/>
wegens hun toedoen en suggestiën tot de moord, van de Ternaatse Alphoreesen aan seeker<lb/>
Tidorees begaan en oversulks ook niet om den nieuwen Koning dienaangaande eenig berigt<lb/>
met seekerheyt te geven. Vanwegen den Koning van Tidor was op de examinatie der opperhoofden<lb/>
van gesegde Alphoreesen aangaande het vermoorden van den Tidorees niet nader<lb/>
geïnsteerd.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal de zaak laten rusten, daar de beide Koningen nu op goede voet zijn, die van Tidore<lb/>
bezocht dien van Ternate in zijn hof tot laat in de nacht; de aan de Koningin -weduwe van<lb/>
Ternate verstrekte 2000 rsd. voor de begrafenis van den vorigen Koning zal van de recognitiepenningen<lb/>
der rijksgroten, die borg stonden, worden afgehouden; de nieuwe Konig berispte den<lb/>
djogugu en zijn zoon wegens hun irregulier gedrag na de dood van zijn voorganger, zij bemoeien<lb/>
zich nu niet met de rijkszaken, overigens is het rustig op Ternate, hoewel ’s Konings broeders<lb/>
Djou Biam en Usman jaloers zijn; de post te Dodinga is tot 18 man verminderd; er is geen bezwaar<lb/>
tegen, dat de zoons van wijlen hukum Halla van Banda naar Ternate teruggaan; de afgoderij<lb/>
op Tabukan lijkt niet veel betekend te hebben; de huizen van wijlen Ong Nanko bij het<lb/>
kasteel van Ternate zijn afgebroken voorts alleen de niet -stenen huizen aan de zuidzijde daarvan,<lb/>
die er 14 roeden vandaan liggen en van ,,de Makassaarse negri aan de noordkant”, men<lb/>
had zodoende maar 542 rsd. aan afkoopgelden te betalen, b(j de totale afbraak zou het 3772<lb/>
rsd. zijn geweest; ds. Dominicus Sel visiteerde Menado en de noordelijke eilanden; Nicolaas<lb/>
Ploos van Amstel stierf, als secretaris opgevolgd door Pieter den Held; 31 aug. 1715 was er in<lb/>
een jaar uitgegeven f. 232357 tegen f 54300 aan inkomsten; 30 juni waren er 823 V.O.C. dienaren,<lb/>
waarvan er tot 31 aug. 36 stierven; men vraagt er 60 soldaten, 18 matrozen en 11 ambachtslieden<lb/>
aan; de prijs van Bengaalse tarwe is er van 42 tot 31 rsd. verlaagd, die van Kaapse<lb/>
van 69 tot 55; men kocht een stuk amber van ruim 11
8 in tegen 64 rsd. het
&lt;8 ; voorts werd<lb/>
er 164
8 schildpad gekocht<lb/>
»</remark>
<para>
Den onderstuurman Willem van Dijk, gesaghebber op de - chaloep [Vlaming]<lb/>
was door den fiscaal g’actioneerd over exactie. door denselven in de derwaarts reyse van<lb/>
dat bodemtje begaan aan het volk van 3 inlandse vaartuygen, tusschen Makassar en Salyer<lb/>
door hem opgejaagd zijnde, van dewelke hij, gesaghebber, (schoon die menschen met behoorlijke<lb/>
passen van den gouverneur van Makassar waren voorsien en hem een vrijwillige<lb/>
gifte van 4 sacken rijst hadde gedaan) nogh 8 sacken van dat graan en meer andere goederen<lb/>
hadde afgedwongen.<lb/>
</para>
<remark>«Bottendorp trachtte de drie hoofd -Koningen te bewegen het uit de bossen halen en verkopen<lb/>
van specerijen streng te verbieden; hij zal buiten de extirpatietijd twee pantjalangs achter<lb/>
Halmaheira laten kruisen tegen allerlei vaartuigen; in Ternate zijn het scheepje Gelukkig Uur,<lb/>
4 sloepen en 3 pantjalangs; de gezanten van Boni vertrokken 2 april van Batavia, 4 mei kwamen<lb/>
die van Sopèng aan tot mededeling van het huldigen op 1 juni 1705 van prins Aru Palakka tot<lb/>
hun Koning; uit Makassar werden slechts korte brieven van 4 april tot 3 oct. ontvangen<lb/>
»</remark>

<pb n="231" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0231"/>
<para>
Wegens de - hostiliteyten, die op Zijn Hoogheyts land Somba op 't eyland Flo-<lb/>
ris ') door de Portugesen van Larantoekoe souden gepleegd zijn, is ons bij de ontfangene<lb/>
Makassaarse papieren ditmaal niets tevoren gekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens de zware ziekte van gouverneur Sipman moest de secunde Dirk van Berendregt<lb/>
het bestuur 27 sept. overnemen, terwijl juist vele Vorsten te Makassar waren gekomen voor de<lb/>
inhuldiging van Van Swoll en van Sipman; met den Koning van Boni zal worden gesproken over<lb/>
het verzoek vanAru Teko van Ceylon terug te mogen komen; uit Timor kwam 19 juni deAchilles<lb/>
met een brief van het opperhoofd Willem van Putten van 20 mei en 1615
® was, geschonken<lb/>
door de regenten op Roti, de lading was waard f, 6506, vnl. 15600
® was; het is daar en op<lb/>
Sawu rustig,<lb/>
»</remark>
<para>
- uytgesonderd dat eenige tommogons uyt deselve - opgeregt souden<lb/>
hebben een eedgespan niet minder buytensporig dan onregtvaardig tegens den persoon van<lb/>
eenen Loesje Tale1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> om hem niet alleene te verdelgen, nemaar daarbenevens ook te brengen<lb/>
alle de sijne om het leven, op pretext dat eene zijnder beste slaven, waarop hij, Loesje<lb/>
Tale, voornamentlijk zijn leven vertrouwde, een tovenaar was, die het wijf van eenen koelij,<lb/>
mede begrepen onder de conspirateurs, soude hebben betoverd en sig daardoor dan ook<lb/>
na de wetten van hun land schuldig gemaakt soude hebben aan doodstraffe, soals hem<lb/>
daarom dan ook daartoe quamen op te eysschen, dan sulks door hem, Loesje Tale, getragt<lb/>
zijnde te ontseggen, so zijn se, so als gereed waren om elkanderen met de wapenen daarover<lb/>
te attacqueeren, derwegen weder vereenigd, dan onaangesien die getroffene overeenkomste<lb/>
bevestigt was na dies lands gebruyk met het uytdeelen van kleeden, so ware deselve alegter<lb/>
niet lange van duur geweest, maar trouwloos verbrooken en Loesje Tale, schoon wel de<lb/>
magtigste was, alevenwel door sijne tegenpartijders op het lijf gevallen, die hun eyndelinge<lb/>
genoodsaakt hadden af te moeten trecken na bekominge van 19 dooden en veele gequetsten<lb/>
en waarop hij, Loesje Tale, mede bekomen hebbende een doode en twee gewonde, zijn retrait<lb/>
so lange genomen hadde agter desselvs steene pagger of fortresje, alwaar sig sterk gemaakt<lb/>
en gesloten gehouden, wijders sig bevorens (als hem dit wel voorspeld gehad hebbende)<lb/>
van levensmiddelen wel voorsien heeft om haar te konnen verduuren, totdat de verbondbreekers,<lb/>
oneenig onder den anderen geworden zijnde, eene dersel ver, geheten Danka,<lb/>
zijnde een onderregent, tot Loesje Tale is komen overloopen en sij daarop andermaal met<lb/>
elkanderen in gevegt zijnde geraakt, mitsgaders de gevlugte met verlies van een man wederom<lb/>
de nederlage bekomen hadden.<lb/>
</para>

<remark>«Van Putten zal terzake Sawu aandoen; de regenten van Solor zijn in twist met de ,,Lobolebers<lb/>
&quot;, Portugese onderdanen; de hukum Signadji
}) van Lamahale wil ondanks de waarschuwing<lb/>
van den V.O.C. tolk tegen hen strijden; men moest sengadji Bakar van Lamakera vrijwel<lb/>
dwingen van Kupang daarheen terug te keren, omdat het er onrustig is; de kapitein te Larantuka<lb/>
weigerde de in 1714 van de Makassaarse kruispantjalangs gedroste personen uit te leveren,<lb/>
zo ook Nay Enus, die den vrijen jongeling Sobati als slaaf verkocht, de laatste is vrijgelaten<lb/>
en naar Solor teruggezonden, 9 Cerammers vluchtten eind 1714 van een door een kruispantjalang<lb/>
genomen smokkelvaartuig naar Solor, waar de geveinsde bondgenoten hen hielpen, vnl.<lb/>
hukum Segaddji, die hun een vaartuig verschafte om naar Ceram terug te keren, maar die dat<lb/>
ontkent, het vaartuig zou volgens hem door hen gestolen zijn, Van Putten zal Solor bezoeken;<lb/>
Constant in Plache, schipper van een Surats schip, voor Larantuka gekomen, verhaalde,<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Dit is een vergissing, Sumba is een eiland, dat nominaal onder den Vorst van Bima stond,<lb/>
die ook in naam Manggarai, West-Flores onder zich had.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>p.</emph> 203, waar als Vorst van Kupang een Liesje Tane wordt genoemd, het is mij niet mogelijk<lb/>
de juiste vorm van het eerste woord, dat vermoedelijk een titel is, op te geven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het is mij niet duidelijk of hier een eigennaam wordt bedoeld of dat deze man hukum sengadji,<lb/>
dus een bepaald territoriaal hoofd, was.<lb/>
ref="1">Drie Gebroeders is een naam, die door Nederlandse zeevaarders vaak aan drie bijeen liggende<lb/>
eilanden werd gegeven ; ze hadden gemeenlijk voor de „ontdekking” wel een inheemse naam, die op<lb/>
den duur weer opleefde, ik vermag niet op te geven welke eilanden hier bedoeld worden; Kaap Flores,<lb/>
gewoonlijk Floreshoofd, is Tandjung Kopondei, de noordhoek van Oost-Flores op ruim 8° Z.B. en bijna<lb/>
123° O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="232" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0232"/>

<para>
- dat hij een Ceramse gonting of zeylvaartuyg in de maand october anno passado<lb/>
bij de ey landen De Drie Gebroeders '), bewesten Caab Floris leggende, hadde ontdekt,<lb/>
die hij meende te betrecken om hem af te handelen de specerijen, die hij seyde, dat ver-<lb/>
seekerd was daarin te wesen en door de Cerammers aan de gemeen(d)e man op -<lb/>
Larantouke verkogt te werden, te weten: de garioffelnagulen de tomtom, wesende een seekere<lb/>
maat van 4 ® inhoud, voor ses schellingen en so ook het duysend stuks nootemusschaten<lb/>
mede voor alsulk bedragen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Putten acht daarom kruisen gedurende het gehele jaar en niet alleen gedurende enige<lb/>
maanden nodig, evenwel is Plache niet betrouwbaar, ook omdat dgl. lieden hun concurrenten<lb/>
vaak belasteren, hij beweerde ook 50000 pardaus aan textiellading meegebracht te hebben, die<lb/>
hij tegen was a 20 rsd. het pikol van 125
® verkoopt, o.a. in Belu, wat schadelijk is voor de<lb/>
V.O.C., dat zijn ook de 5 zeilvaartuigen uit Batavia; Van Putten verhoogde daarom de V.O.C.<lb/>
inkoopprijs tot 18 rsd. het pikol met vrij gunstig gevolg; een vaartuig uit Macao kon met veel<lb/>
moeite niet meer dan 200 pikol sandelhout inkopen; 31 aug. 1715 waren de uitgaven in Ti mor<lb/>
in een jaar f 14879, de winsten maar f. 4206; Van Putten lijdt vee! aan ..siekte van de milt<lb/>
of de koek”, waarom hij overplaatsing vraagt; er waren vele zieken en 4 sterfgevallen; ds. Godefridus<lb/>
't Hoen Hogendorp kwam ziek van daar en werd te Malakka beroepen, hij doopte 24<lb/>
volwassenen en 61 kinderen, er waren echter geen geschikte personen voor de ouderling- en diaken-ambten;<lb/>
er werd voor 1193 rsd. aan wissels op Batavia getrokken<lb/>
»</remark>
<para>
Ook was den tenenty-generaal der Portugesen op Liffauw1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> een sodanig verfoeyelijk<lb/>
ongerijmd leven leggende
<super>J),</super> dat daardoor wierde gerugt, alsof de blanke d.os den oorlogh<lb/>
souden aanvangen tegens sijne swarte sogenaamde Portugeesen en door welke land- en<lb/>
menschenturbeeringe wierde voorsien, dat het goed zandelhout en wax nogal schaarser te<lb/>
bekomen en ook den handel meer belemmerd werden soude, sooals het behoud van den<lb/>
eygendom der slaven onse volkeren datuyt door alle slinkse practijcquen der Amarassiërs<lb/>
en somede door de - Portugeesen met hun aan te houden en daardoor gelijk als aan<lb/>
te locken al grootelijks beswaard wierd gemaakt, waardoor al sommige eygenaars de hare<lb/>
hadde moeten misschen en so ook d’E. Comp. mede eene en waartoe, alsook om de verdere,<lb/>
die hun onder het resort der Portugeesen zijn onthoudende, hadden de residenten de<lb/>
hulpe van haren tenenty-generaal versogt, dan daarop so was niet anders gevolgd dan veel<lb/>
goede beloften en dewijle sij reets bekomen hadden een Amarassiër, die er wierd gesegd,<lb/>
dat een Liffauwse slaaf en ook een menschedief was, so hadden sij denselven in de ketting<lb/>

<fnote ref="1">Drie Gebroeders is een naam, die door Nederlandse zeevaarders vaak aan drie bijeen liggende<lb/>
eilanden werd gegeven ; ze hadden gemeenlijk voor de „ontdekking” wel een inheemse naam, die op<lb/>
den duur weer opleefde, ik vermag niet op te geven welke eilanden hier bedoeld worden; Kaap Flores,<lb/>
gewoonlijk Floreshoofd, is Tandjung Kopondei, de noordhoek van Oost-Flores op ruim 8° Z.B. en bijna<lb/>
123° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het hoofd der zgn. Zwarte Portugezen Domingos da Costa, vgl. dl. VI,
<emph>p.</emph> 196, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Schrijffout voor: leydende.<lb/>
</fnote>
<pb n="233" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0233"/>
geklonken en dagelijks aan 's E. Comp.s gemeene werken ten arbeyd gesteld.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Palembang kwamen 5 V.O.C. en 22 inlandse vaartuigen, resp. met 10358 pikol zwarte<lb/>
en 475 witte peper en 274 11 pikol zwarte en 12 witte peper ; de Sultan beloonde zijn aanhangers<lb/>
slecht en is weinig gezien; hij wenst de terugkomst van Pangéran Adipati Anom niet; de V.O.C.<lb/>
bemoeit zich niet met het geschil tussen Palembang en Djambi over zekere onderdanen van het<lb/>
laatste bij de Tembesi; de peperlevering nam af door de zware regens; 1 nov. vertrok de Huis<lb/>
ter Duinen, 13 nov. de Bon naar Palembang om peper af te halen; sinds 1 nov. 1715 werd carg.<lb/>
van f 232276 derwaarts gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Van pepersluykerijen wierd weynig meer vernomen, alleenlijk had den Pangerang<lb/>
Diepacassoema door ondiepe kreeken en uytwateringen bedektelijk een vaartuyg met 130<lb/>
a 140 picols peper en na Johor gesonden, 'tgeen aldaar met toestemminge van Radja Moeda<lb/>
door den Pangerang Depatty aangeslagen soude geweest zijn. Daarenboven waren nog 3<lb/>
vaartuygen, met Chineesen bemand, aldaar aangekomen, dogh deselve wierden suspect gehouden<lb/>
van (door de hulpe van een der magtigste pangerangs) hare vaartuygen met peper<lb/>
te willen vullen, maar onse residenten hadden dese kieltjes so wel doen observeeren en bij<lb/>
dag en nagt so exact laten bewaaken, dat deselven van haar voornemen hebben moeten desisteeren<lb/>
en genoodsaakt geweest soude zijn met een lading van geringe koopmanschappen<lb/>
als oude arreek, bindrottings etc. weder te vertrecken, werdende door verscheyde Comp.s<lb/>
en een Koningsvaartuygh niet alleen tot in zee, maar ook tot de hoek van Batoekarang geconvoyeerd.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men staakt wegens gebrek aan schepen en zeelieden voorlopig het bekruisen van Straat<lb/>
Bangka; den Sultan werden de door hem voorgeschoten 2000 rsd. met een geschenkje gerestitueerd;<lb/>
verbod tot het in dienst nemen van kinderen, vgl.
<ref>Plakaatboek</ref> IV, p. 74, 17 dec. 1715;<lb/>
Patras mag naar Batavia komen, opgevolgd door Isaac Panhuys, Hendrik Verburg wordt secunde;<lb/>
31 aug. 1716 was er in een jaar gewonnen f. 28115 tegen f. 26515 aan lasten; de Sultan<lb/>
van Djambi beloofde Panhuys beter op het welvaren van zijn rijk te letten en de bovenlanden<lb/>
voldoening te geven, de Hoge Regering moedigde hem daartoe ook aan, zo ook tot bevordering<lb/>
der pepercultuur , opdat de V.O.C. wegens de zware lasten niet van Djambi zal behoeven op<lb/>
te breken; hij ziet geen bezwaar in de terugkomst van de weduwe van Pringabaya<lb/>
»</remark>
<para>Den Sultan was heymelijk getrouwd met de dogter van den Pangerang Martawiedjaja,<lb/>
genaamt Ratoe Maas Seling, waarvan aan den resident Isaac Panhuys geen kennisse nog<lb/>
communicatie gegeven zijnde, heeft deselve sig ignorant gehouden en dierhalven den Koning<lb/>
met geen geschenk vanwegen de E. Comp. wesen congratuleeren, maar vermits den<lb/>
Sultan hierover vrij wat de lip liet hangen en sig t’onvreden toonde, so is den resident genoodsaakt<lb/>
geweest om alle ongenoegen voor te komen aan die Vorst en desselvs soon een<lb/>
smal geschenkje te doen.<lb/>
</para>

<remark>«De Hoge Regering is verwonderd, dat de bouw van de kleine loge en versterking f. 27683<lb/>
kostte, meer mag er niet aan besteed worden; met de Langerak werden in april carg. van<lb/>
f. 13387 en 7 militairen derwaarts gezonden, zomede Corel van de Putte als opvolger van Panhuys;<lb/>
het door dezen aan wijlen den rijksbestuurder op levering van peper gegeven voorschot van<lb/>
1737 rsd. is op zijn rekening gesteld; de Langerak laadde er 275 pikol peper, waard f. 3868,<lb/>
in; de pantjalang Suykermaalder met 11 opvarenden is er in dienst gesteld; 21 maart bracht de<lb/>
Carthago een brief van 26 jan. uit Siam aan; een zware storm op 24 nov. 1715 veroorzaakte<lb/>
schade aan V.O.C. bezittingen te Ligor; 8 april werd met de sloep Rembang aan het personeel<lb/>
in Siam gemeld, dat geen schip daar de vellen voor Japan meer zal komen afhalen, waarom<lb/>
de inkoop daarvan moet worden beëindigd, het ingekochte dient zo mogelijk weer te worden verkocht;<lb/>
de Donkervliet en Suikermolen vertrokken 24 juli derwaarts, de eerste met carg. van f.<lb/>
84556, de tweede van f. 67955, w.o. 38000 ducatons in plaats van Spaanse realen, de Carthago<lb/>
vertrok toen naar Ligor met slechts f. 792; men verzocht den berkelang door eigen personeel<lb/>
textiel in Coromandel en de Westerkwartieren te laten inkopen, daar hij steeds ontevreden is<lb/>
over de prijzen, daarvoor door de V. O. C. berekend, men moet trachten met hem op goede voet<lb/>
te komen, daar de Koning zich niet met de vreemdelingen bemoeit; 500 hoeden moeten voor<lb/>
dezen in Nederland worden besteld ; men diende zijn paardekopers op Java 1800 rsd. voor te<lb/>
schieten, ze keerden met 49 paarden, deels in Kartasura gekocht , terug; men heeft niet voldaan<lb/>
aan het verzoek van den berkelang den Chinees Chim Tiam uit de gijzeling te Batavia te ontslaan<lb/>
<super>x</super><lb/>
»</remark>
<pb n="234" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0234"/>

<para>Seekere post van rd.s 695, die voorm. berquelang in reekening niet scheen te willen accepteeren<lb/>
van sijnen nachoda Chim Teenqua wegens betaalde tollen en licenten alhier aan<lb/>
de boom, als quasi susponeerende, desel ve gefingeerd was, daar nogtans word bevonden,<lb/>
die somma alhier is ontfangen, hetwelke gelast is op een specieus pretext te verdonkeren<lb/>
om Zijn Excellentie derwegen niet te doen doleeren, tersaake den handel van d’ E. Comp.<lb/>
in Siam tolvrij word gedreven en alleen maar aldaar nu en dan eenige gelimiteerde geschenken<lb/>
worden uytgegeven, buyten de jaarlijkse schenkagies van hier aan den Koning en berquelang,<lb/>
die dan met wat minder worden geremunereerd.<lb/>
</para>
<remark>«T oezegging<lb/>
»</remark>
<para>
- om voor den Koning in Hindostan of Bengale op versoek te sullen laten op-<lb/>
soeken seekere medecijn, bij de Siammers bekend en in gebruyk onder den naam van mahora.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De Siammers deden meer uit eigenbelang dan om de Nederlanders te helpen een poging<lb/>
in Cochin-China om de schipbreukelingen van de Arion vrij te krijgen, 55 Europese en 10 inlandse<lb/>
verongelukten kwamen te Batavia aan, af gehaald met 2 barken, waarvan de Kabeljauw<lb/>
op 27 sept. strandde, waarom men voortaan de Rembang in Siam zal gebruiken, 26 Europeanen<lb/>
kwamen met de Arion om; de Huis te Loo en Carthago brachten 509 bahar tin uit Ligor aan,<lb/>
daar zal de loge, zo mogelijk wat kleiner, worden gerestaureerd; voor taan kan in Siam het pakhuis<lb/>
A msterdam voor sapanhout in plaats van voor vellen worden gebruikt; een statieprauw voor<lb/>
het varen naar het hof mag worden gebouwd; Dirk Blom visiteerde de Sanderhoef niet bij het<lb/>
vertrek naar Japan, zodat ze niet met huiden volladen was; Wijbrant Blom, te Batavia aangekomen,<lb/>
is in kwestie met zijn opvolger te Ligor Imel Christiaansz. Cock; Dirk Blom mag eigenmachtig<lb/>
geen geschenken geven; van de rekening in Siam moet f 48719 wegens verlies op zilver<lb/>
worden afgeschreven; 31 aug. 1715 was er in een jaar netto f 11861 verloren; naar Japan vertrokken<lb/>
30 juni de Ternisse en Rijksdorf met carg. van f 447153, vnl. textiel, zijde, peper, suiker<lb/>
enz., terwijl er nogf. 383937 resteerde, samen voldoende voor de 300000 taël of 10Vi ton, die<lb/>
de V.O.C. mag verkopen; nadelig is, dat<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 176.<lb/>
ref="1">Ino Cammo Cango Samma.<lb/>
</fnote>
<pb n="235" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0235"/>
<remark>«Toch bleek, dat het V.O.C. vertoog van 1714 aan het hof bekend was; het beste is zich<lb/>
aan alle bevelen der Japanse autoriteiten te houden, men moet desgevraagd ook verklaren, dat<lb/>
men zich aan de voorschriften van 1715 onderwerpt, in de hoop dat men wat vrijheden zal herkrijgen;<lb/>
mochten de V.O.C. waren er te laag getaxeerd worden, dan moet men eerst op de vele<lb/>
kosten, die de aanvoer veroorzaakt, wijzen en helpt dat niet, de verkoop staken of slechts zoveel<lb/>
af staan, dat men het koper en de kamfer kan betalen om zo de schade gevende kobans te vermijden;<lb/>
de er nog overgebleven 2345
<special>'ffi</special> rompen en de kruidnagelen moet men maar verkopen<lb/>
tegen het hoogste bod, mocht de koperprijs zo stijgen, dat men erop zou verliezen, dan moet<lb/>
men slechts zoveel accepteren, als voor het verzwaren van de scheepslading nodig is, van aanbesteding<lb/>
van de zeer duur geprijsde lakwerken en het porselein moet men af zien ; Johan A ouwer<lb/>
wordt er opperhoofd met Ijsbrand Six als secunde; beide schepen moeten naar Batavia terugkomen;<lb/>
een deel der van de Arion geredden werd wegens weerspannigheid gestraft<lb/>
»</remark>
<para>De Franse emissarissen haar met veel uytterlijke teekenen van genegentheyt in haar<lb/>
gebrek en verdere swarigheden tot verwonderens toe hebben bijgestaan en voor haar bij de<lb/>
regenten geïntercedeerd.<lb/>
</para>
<remark>«De Chinees Li Samia of Lisaiquan berekende 3500 rsd. voor het terugbrengen der geredden<lb/>
naar Batavia, dit komt te hunnen laste; de ramp was niet aan een fout van het personeel<lb/>
te wijten; de Boeginezen van Linggi<lb/>
»</remark>
<para>
- onder hare hoofden Daying Marewa en Daying Monompo in de voorlede<lb/>
maand april met elff vaartuygen, bemand met ontrent 300 koppen, Slangoor geweldigerhand<lb/>
hebben aangetast en verovert en aldaar veel buyt soude bekomen hebben, welke<lb/>
plaats sowel als Lingy sij tot nog toe in possessie houden, die, aangesien de Johoriten hierdoor<lb/>
van twee harer beste thinplaatsen gepriveerd zijn en in der tijd veel schade en belemmering<lb/>
ontrent haren thinhandel soude kunnen lijden, so hebben deselve laten uytstroyen,<lb/>
dat sij de Bougineesen op Slangoor soude komen bestooken en haar van daar verdrijven,<lb/>
dog sij hadden tot nog toe niets vijandigs tegen deselven ondernomen, integendeel had<lb/>
Daying Monompo met een goed getal van hare manschap een expeditie na Bencalis gedaan,<lb/>
alwaar een klijne schermutseling met de Manicabose inwoonders voorgevallen was en soude<lb/>
Daying Monompo alle d'aldaar remoreerende Bougineesen, bestaande in een getal van<lb/>

<fnote ref="1">Ino Cammo Cango Samma.<lb/>
</fnote>
<pb n="236" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0236"/>
40 a 50 persoonen, met hem na Lingy gevoerd hebben. Inmiddens hadden de twee Bougineese<lb/>
hoofden een besendinge naar Malacca gedaan, versoekende aan den gouverneur<lb/>
Willem Moerman en raad, dat het haar gepermitteerd mogte werden met alle hunnen manschap,<lb/>
vrouwen en kinderen op Comp.s teritoir en onder desselvs bescherminge te mogen<lb/>
komen woonen en bij weygering van dien, dat de Malakse regeering haar wilde ordonneeren<lb/>
op Lingy te verblijven oftewel haar permitteeren van daar na elders te verhuysen, welke<lb/>
twee eerste versoeken bij den gouverneur en raad met goed fondament plat afgeslagen zijnde,<lb/>
alleenlijk aan haar het vertrek naar een anderen oird toegestaan is.<lb/>
</para>
<remark>«Moerman wilde hun geen buskruit tegen betaling met tin leveren, wat de Hoge Regering<lb/>
goedkeurt<lb/>
»</remark>
<para>Aangesien dese samengerotte hoop reets in het Malakse vaarwater te magtig is geworden,<lb/>
te dugten zijnde, dat bij verder succes van hare wapenen en victorie tegen de Johoreesen<lb/>
dese moordadige natie de vaart ontrent Malacca en op de rivier van Siacca soude<lb/>
kunnen ontveyligen, so hebben wij geordonneerd haar geen meer gerief te doen, als de neutraliteyt<lb/>
vereyschen sal.<lb/>
</para>
<para>Overlast ende geweldenarijen, die de Johoresen bij continuatie in het Malakse vaarwater<lb/>
aan de passeerende inlandse vaartuygen plegen, selvs niet ontsiende om de vaartuygen<lb/>
van de Malakse ingesetenen, die met behoorlijke passen voorsien zijn, aan te randen<lb/>
en met geweld te dwingen om hare koopmanschapjes na het welbehagen van Radja Moeda<lb/>
op Riouw te moeten verhandelen.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. soldaten worden elders gebruikt, zodat hiertegen niet kan worden opgetreden<lb/>
»</remark>
<para>
Op Johor soude door den soon van den Pangerang Adepatty op zijn retour van Batavia<lb/>
veele valsche en nadeelige gerugten tot beneveling van Comp.s respect uytgestroyt zijn, alsmede<lb/>
wierd op Bencalis gespargeert, dat den Koning van Atchin de Johoriten met een aansienlijke<lb/>
magt soude komen beoorlogen en reets met sijne navale magt op reys was, dog<lb/>
den Koning van Johor had - aan den sabandhaar van Malacca genotificeerd bij for-<lb/>
me van waarschouwinge, dat aldaar tijdinge bekomen hadde, dat de Atchinders, gecombineerd<lb/>
met eenige Fransen, Malacca soude komen infesteeren, in welk geval hij voorgaf<lb/>
d’E. Comp. met zijn krijgsmagt te willen helpen en secondeeren, maar den gouverneur en<lb/>
raad hebben geoordeeld, dat dit voorgeven alleenlijk gestrekt heeft om een pretext en voet<lb/>
te hebben om aan hem diergelijke presentatie tot wederdienst tegen de Bougineesen te<lb/>
doen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit niets blijkt, dat het gerucht waar is<lb/>
»</remark>
<para>Seeker Chinees vaartuyg, op Malacca thuyshorende, buyten de boom van Riouw geweldigerhand<lb/>
is aangetast door eenige roovers, welke men debiteerden, dat van het gevolg<lb/>
van de verdrevene Pangerang Adepatty Anum soude geweest zijn, dog den Chinees was<lb/>
door sijne gedane resistentie ternauwernood met zijn vaartuyg hare handen ontsnapt en<lb/>
met eenige gequetsten op Malacca teruggekomen.<lb/>
</para>
<para>
Radja Moeda niet alleen de Patapahanse ambassadeurs in vreede na haar land heeft<lb/>

<pb n="237" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0237"/>
laten vertrecken, maar ook den handel en vrije vaart op Patapahan en de rivier Siacca door<lb/>
hem wederom als voren opengesteld is.<lb/>
</para>
<remark>«Hiervoor zullen ze wel enig goud betaald hebben, de Malakse handelaren waagden het<lb/>
nog niet een tocht naar Petapahan te ondernemen; over slui ken van specerijen naar Riouw werd<lb/>
niets meer vernomen; de consistoriekamer onder de toren van de St. Paulskerk moet als kruitbergplaats<lb/>
worden ingericht; een onderzoek te doen naarde kosten van vervanging van atap door<lb/>
dakpannen bij huizen in het kasteel valt gunstig uit, ze zal geschieden ; secunde A nthony Heynsius<lb/>
werd visitateur-generaal, hij weigerde als president van de weeskamer Moerman inlichtingen te<lb/>
geven, de Hoge Regering verplicht hem daartoe, Heynsius klaagde den fiskaal mr. Joan Sibersma<lb/>
wegens ..injurie” aan, beiden kwamen bij de Raad van Justitie te Batavia in appèl, Sibersma<lb/>
en de secretaris en sjahbandar Samuel Cras zijn opgeroepen; G er rit Voogt volgt Heynsius<lb/>
als secunde op, sjahbandar wordt Johannes Bernard, fiskaal mr. Jan van Strijen, secretaris<lb/>
van de politie Isaac Cottiere; aan Moerman
's verzoek om verlossing werd niet voldaan; men verkocht<lb/>
er slechts 35 balen kaneel a 75 rsd. de baal en werd slechts 53210
ffi tin machtig, deels<lb/>
uit Pegu, er zat veel vuil tussen<lb/>
»</remark>
<para>In de voorlede maand juny waren diep in zee Malacca gepasseerd 4 schepen, uyt de<lb/>
noord komende en zuytwaarts stevenende, sonder vlaggen te vertoonen, die den gouverneur<lb/>
en raad door een vaartuyg vrugteloos hebben doen nazeylen om deselve te recognosceeren,<lb/>
vermits niet bekend wilde wesen, ’tgeen al eenige bedenkinge en speculatie aan ons<lb/>
gegeven heeft, van waar in dese vreedenstijd sodanig gecombineerd getal schepen mogte<lb/>
gekomen zijn en werwaarts deselve de wil hadden, mitsgaders wat natiën het soude kunnen<lb/>
wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Via Malakka vertrokken begin juli naar Bengalen de Huis ter Horst en 11 nov. de Doornik<lb/>
en Raadhuis van Enkhuizen, 1 oct. naar Coromandel het jachtje Schoteroog; 1 nov. 1716 was<lb/>
in eenjaar carg. van f. 53649 naar Malakka gezonden en slechts 30 soldaten, 6 matrozen en<lb/>
5 ambachtslieden; 31 personen werden verlost; 30 juni dienden te Malakka 557 man V.O.C.<lb/>
personeel, waaronder 413 militairen; het kapitaal der armen bedraagt er 18402 rsd. ; monsters<lb/>
van mast- en rondhout van daar opgevraagd, voor raas is het ongeschikt; van Padang kwamen<lb/>
aan 17 febr. de brigantijn Langer ak en 10 mei de id. Hoop, samen met carg. vanf 99861, vnl.<lb/>
1460 taël berggoud, 11962 peper en 23600
® benzoë, zomede brieven van 31 jan. tot 17<lb/>
april; 16 mei vertrokken via Padang naar Bengalen de Huis ter Boede en Meervliet, 11 juli gevolgd<lb/>
naar Padang alleen door de Neder hoven, de Casteel Batavia en Hoop op 27 juli, allen<lb/>
samen mat carg. van. f. 266202 voor de Westkust; de bevolking van Pauh onderwierp zich, vgl.<lb/>
Corpus IV, nr. DCCXV, 21 maart 1716; het rapport van Bernard Dray pon, die een pagar te<lb/>
Indrapura oprichtte, wijkt af van dat van H end riek Vlasvat van 25 dec. 1711, vnl. wat betreft<lb/>
de peperaanplant en de rivier
<super>x</super><lb/>
»</remark>
<para>
Ook hadde sig tot Padang vervoegd den hoofdregent van Majutte Radja Adil en aldaar<lb/>
verhaal gedaan wegens de gepleegde geweldenarijen der Engelse in sijne landen, mitsgaders<lb/>
hoe sij hem uyt deselve en sijne besittinge verjaagd hadden, versoekende, dat er wederom<lb/>
een besettinge van d’E. Comp. mogte gelegt werden in sijne landen, wanneer hij sigh door<lb/>
zijn eygen magt en die van sijne helpers over gemelte natie gewroken en in sijne possessie<lb/>

<fnote ref="1">Hier springt de nummering van de folios van 230v over op 238r.<lb/>
ref="1">Juister: Tigabelas.<lb/>
</fnote>
<pb n="238" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0238"/>
hersteld soude hebben, dog, dit om goede reden door de ministers aldaar plat afgeslagen<lb/>
zijnde, had hij verder versogt, dat, wanneer sig indertijd niet langer tegens haar konde<lb/>
maintineeren, hij en de sijne haar alsdan onder de bescherminge van d’E. Comp. mogten<lb/>
terneder setten tot Silawy, een negrij, sorteerende onder het rijk van Indrapoura.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering staat het laatste toe<lb/>
»</remark>
<para>
Den hoofdregent van Troussang, Radja Itam, had sig drie maanden bevorens buyten<lb/>
communicatie der Padangse regeering begeven na de Tigaballa
<super>1</super> ) Cotta en sig daardoor suspect<lb/>
gemaakt aan seekere menschendieverij, hoewel naderhand - hadde genotifi¬<lb/>
ceerd, wat reden hem tot vertrek bewogen hadde, namentlijk de liefde tot zijn vaderland,<lb/>
als zijnde een afstammeling uyt voorsz. district. Weder afkomende, had hij met sig gebragt<lb/>
eenige regenten uyt de negrij Goegoe
<super>2 <fref ref="3"/> </super> met een verdere sleep van bovenlanders, die zijn<lb/>
seggen hadden geconfirmeerd en daarenboven bekend gemaakt, dat sij afgesonden waren<lb/>
om aan de Padangse regeering te communiceeren, hoe dat hij. Radja, bij zijn aanwesen aldaar<lb/>
de inlandse beroerte onder die volkeren gestilt, de vreede en vrundschap derselve met<lb/>
d’E. Comp. hersteld en den weg gebaand hadde, dat sij alle weder vrij en vrank ter handel<lb/>
konden afkomen, dit alles had de suspicie ontrent de ministers niet weggenomen, dat de<lb/>
seductie door hem oftewel door desselvs soon off haar toedoen was geschied en dat hij uyt<lb/>
vreese voor straf derwaard gevlugt was, dogh had men egter uyt insigten van desselvs gedane<lb/>
dienst daarover geen verdere enquesten laten doen.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1715 was ter Westkust in een jaar gewonnen f. 191493 tegen f. 141761 aan lasten,<lb/>
echter werd over de periode 1 sept. tot 29 febr. 1 716 maar f. 73197 bruto gewonnen; het Engelse<lb/>
scheepje Borneo van Bengkulen op weg naar Madras deed 21 jan. Padang aan wegens de vele<lb/>
zieken en 15 doden; vernomen<lb/>
»</remark>
<para>
- op het eyland Nias 5 Atchinse jalors
<super>J),</super> die de onse door den Radja van La-<lb/>
rago
<fref ref="4"/>  wel aangewesen, dogh vermits de ondiepte voor de rivier, waarin deselve lagen, niet<lb/>
te naderen waren. Gemelte regent hadde almede versogt, dat aldaar van ’s Comp.s wegen<lb/>
een besetting mogte werden gelegt om hem tegens de Atchinse roofvaartuygen te defendeeren,<lb/>
onder presentatie dat alsdan ’t comptoir Baros van genoegsame leeftogt soude versien,<lb/>
dog wij hebben sulks als een onnodige saak van de hand gewesen.<lb/>
</para>

<remark>«De vele ziekten maakten nog 10 slachtoffers onder het personeel, maar hielden daarna<lb/>
op; er werden 3 pennisten, 18 Europese en 45 A mboinese soldaten, 20 zeelieden en 8 ambachtslieden<lb/>
naar Padang gezonden, zo ook ds. Jacobus Canter Visser voor een dienstreis; de Hoge<lb/>
Regering wil geen factorij te Airbangis openen; de essayeur te Padang maakte een fout, toen<lb/>
hij een partij goud op 19Vi karaat bepaalde, terwijl het 21Vi was; het personeel moet trachten<lb/>
het bergvolk het goud van minder allooi tegen lagere prijs te doen verkopen, opdat het niet in<lb/>
verkeerde handen valt; personalia; uit Bengalen kwamen 15 mei de Kockengen, Casteel Ba-<lb/>
tavia, Witsburg, Risdam en Arendsduin met brieven van 28 dec. en 9 maart en met de voorafgaande<lb/>
drie schepen cargasoen van f. 1989412; sinds 16 mei werd f 2131308 derwaarts gezonden<lb/>
met de bij Malakka en Padang vermelde schepen en voorts met de op 26 mei vertrokken<lb/>
Oude Zijpe, Amazone, Bredehof, Huis te Vlotter en de 21 juli gevolgde Aldegonde, Strijkebolle,<lb/>
Risdam en Witsburg, meer schepen waren niet beschikbaar door het laat aankomen der schepen<lb/>
uit patria en het tekort aan schepen; de Strijkebolle en Oude Zijpe moeten naar patria via Ceylon<lb/>
varen met salpeter voor de 6 of 7 retourschepen van daar, zomede 5 ton aan fijne waren<lb/>
voor patria; te bedenken valt, dat de retourschepen van Gale meer van stormen te lijden hebben<lb/>
dan die van Batavia; de aanbestedingen verliepen te Hugly en Kasimbazar vr(j gunstig, bijzonderheden<lb/>
hierover; men tracht in Bengalen het afgeperste voor vervoerstollen terug te krijgen<lb/>
op grond van het bevelschrift, afgedrukt
Corpus IV, DCC IX, febr. 1714, vooral ook het in Bellasore<lb/>
geroofde staafkoper, de regenten voeren echter dgl. bevelschriften niet uit; aangelegenheden<lb/>
van onderwicht en spillage; de Hoge Regering gebiedt teruggave van 1218 ropia, verbeurd<lb/>
verklaard van de uit het V. O. C. gebied gebannen Portugese vrouw Romana Pessoa, die schuldig<lb/>
bevonden was aan slavenhandel, personeel van de Strijkebolle was daarbij betrokken en werd<lb/>
door de Raad van Justitie in Bengalen beboet; het verkopen van lood en buskruit aan een ,,der<lb/>
disobediënte landvoogden”, o.a. door het opperhoofd te Pat na Jacob Dijkhof is ten strengste<lb/>
verboden; besluit van directeur en raad<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Juister: Tigabelas.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Guguk, dorp ten zuiden van Solok in de Tigabelas Kota, ongeveer op 53' Z.B. en 101°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Djalur is de naam voor verschillende soorten van Indonesische vaartuigen, ter Westkust is<lb/>
het een grote vlerkprauw met twee of drie masten<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Larago, destijds een rijkje op Nias, waarvan de voornaamste plaats was Gunung Sitoli, gelegen<lb/>
ter oostkust op 1°26' N.B.<lb/>
ref="1">Het V.O.C. personeel te Patna.<lb/>
</fnote>
<pb n="239" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0239"/>

<para>- om de schepen, die voortaan in dese directie van de E. Comp. mogten aankomen,<lb/>
bevorens het doorbreeken van de sterke afwateringe ter lengte van 145 voeten niet<lb/>
hoger te doen ankeren dan tot Volta en die lang mogten wesen 130 d.os tot in de spruyt van<lb/>
Calcula, mitsgaders de kleendere van 100 voeten eenelijk tot voor de logie ofwel anders<lb/>
later in de directie aankomende, alsdan d'een sowel als den andere de rivier niet hoger te<lb/>
doen opkomen dan tot in de gedagte spruyt van Calcula om dus daardoor soveele mogelijk<lb/>
voor te komen alsulken groten verlies van anckers en touwen, als onse schepen in het laatste<lb/>
van het verledene en in het begin van dit jaar daaraan geleden hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Het werkhuis van de sitsdrukkers te Patna stortte door slecht onderhoud in, daarom moet<lb/>
het grote huurhuis van V. O. C. wegen worden gerepareerd, daar de Groot-Mogol, die door versterf<lb/>
eigenaar is, toch niets aan het onderhoud laat doen; in verband met de af perser ijen werd<lb/>
overwogen het kantoor aldaar te lichten en de salpeter, amfioen, sitsen en witte textiel in Hugly<lb/>
in te kopen, maar dit wordt ondoenlijk geacht, te Patna mag echter alleen contant worden ingekocht,<lb/>
voorschotten zijn er streng verboden; de morshandelaar en ,, mixties borger” Daniël<lb/>
Willeboorts moet naar Batavia worden gezonden; de fiskaal Looten voldoet weinig bij het tegengaan<lb/>
van verboden particuliere handel; men moet er trachten het op interest geleende ad<lb/>
359250 ropia zoveel mogelijk af te betalen, daartoe mag men er per wissel, zelfs met enig verlies,<lb/>
6Vi ton van Suratte laten overkomen; men betaalde er de aanbestede goederen deels met<lb/>
V.O.C. koopwaren nog voor de levering, dat mag geen gewoonte worden; het is de vraag, of<lb/>
een bevelschrift van den nawab Jafarkhan tegen afgeperste tolgelden iets zal uitwerken<lb/>
»</remark>
<para>
Moeyelijkheden, die haar ') - waren aangedaan door den - quaadwilli-<lb/>
gen tweede van den Bengaalsen Vice-Roy Jafferchan, geheten Lahorimol, over pretense<lb/>
fraude, die hij had voorgegeven, dat sij bedreven souden hebben in ’t stuk van ’s Konings<lb/>
thollen ter somma van 4 a 5 maal honderd duysend ropijen met goederen van heydenen<lb/>

<fnote ref="1">Het V.O.C. personeel te Patna.<lb/>
</fnote>
<pb n="240" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0240"/>
op de naam van d’E. Comp. af te voeren en buytendien ook wij en de Engelsen jaarlijks<lb/>
wel twaalf milioen quamen te verhandelen, waarbij w’ verstaan in de landen van Bengale.<lb/>
</para>
<folio>Fol.278v-279r.</folio>
<remark>«De zware regentijd belemmerde de bouw van de nieuwe haspelarij te Kasimbazar, de kosten<lb/>
zullen ongeveer 5160 ropia bedragen<lb/>
»</remark>
<para>
Middelerwijle hadden de Engelse ambassade aan het hof van den Koning Farogchieer<lb/>
- in soverre gehad een goed succes door de welgelukte cuire, die haren chirurgijn<lb/>
aan den persoon van gedagte Koning hadde gedaan, dat hare Comp. daardoor weder ware<lb/>
hersteld in hunne oude prerogativen sonder daarbij egter te hebben geobtineerd het land,<lb/>
- datse - aan ’t hof souden versoeken so aan hare logie tot Calcatta beneden<lb/>
Hougly te mogen trecken, alsook daartegensover aan de andere sijde der rivier te mogen<lb/>
hebben tot hun voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia ; de directeur Anthonij Huysman wordt in october naar Batavia verlost, ook de<lb/>
secunde Ewout van Dishoeck en de hoofdadministrateur Coenraad Rozemond verzochten om<lb/>
verlossing; herhaling van het verbod jongelieden zonder voorkennis der Hoge Regering tot pennist<lb/>
te benoemen; de oude mardijker Jan Dirksen, die 22906 ropia voor verschillende natuurlijke<lb/>
kinderen van Nederlandse vaders administreert, mag dat bedrag aan een door den directeur aan<lb/>
te wijzen administrateur overdragen; in de laatste tijd drosten elf matrozen; 31 aug. 1715 was<lb/>
in Bengalen in een jaar gewonnen f 258272 tegen f 195404 aan lasten; de Bengaalse stukgoederen<lb/>
waren van slechte qualiteit, het personeel moet daartegen beter waken; uit Coromandel<lb/>
kwamen 10 maart het fregatje Meervliet met gouverneur Daniël Bernard, 29 juni de Ellemeet,<lb/>
die 10 febr. met 512572
® Malabaarse peper van Gale naar Negapatam vertrok, 25 en 30 sept.<lb/>
de Berg en de Koning Karei III met brieven van 12 febr. tot 14 aug.; gouverneur Adriaan de<lb/>
Visser kwam 18 jan. te Negapatam en nam het bedrijf over<lb/>
»</remark>
<para>- Swaren storm of orcaan, die der tusschen den 28cn en 2900 november anno passado<lb/>
’s nagts ruym ses uuren lang tot Nagapatnam genoegsaam het geheele compas ront<lb/>
sodanig heeft gewaayt, als het in ruym dertig jaren niet hadde gedaan op Cormandel.<lb/>
</para>
<folio>Fol.290r-v.</folio>

<remark>«Hij veroorzaakte veel schade, de V.O.C. moest voor f. 2488 diverse gebouwen herstellen,<lb/>
de andere plaatsen van Coromandel hadden geen stormschade; de Berg, Koning Karet III en<lb/>
Rosenburg vertrokken 22 mei naar Coromandel, 1 oct. de Schoteroog; men moet er voldoen aan<lb/>
de klachten van Heren XVII over de slechte en dure stukgoederen; de tot opperkoopman benoemde<lb/>
Isaac Zeelover stierf 23 maart; Dirk van Cloon werd uit zijn opperhoofdschap van Sadraspatam<lb/>
door den gouverneur ontzet, daar hij bij 525 pak ingekochte textiel 213l/i uitschot<lb/>
had, weet hij van de leveranciers geen betere textiel te verwerven, dan moet hij de schade vergoeden;<lb/>
De Visser bezocht Portonovo om de textielinkoop te verbeteren, de vaste leveranciers<lb/>
leverden er uitzonderlijk slecht textiel en toonden zich hardnekkig, ze werden bedreigd met 25%<lb/>
korting, zo ze te weinig leveren, ook daarna leverden ze slechts ondeugdelijk textiel, de concurrenten<lb/>
van de V. O. C. kochten er voor 32 pagoden de corge in, wat zij te veel vindt; de inzameling<lb/>
van textiel verliep in geheel Zuid-Coromandel slecht, zodat te Batavia nog maar 2247 pak was<lb/>
ontvangen, met de andere van Coromandel gekomen waren, kostende f. 840825, waarom men<lb/>
met de Schoteroog maar f. 289290 derwaarts zond; 31 aug. 1715 was in geheel Coromandel<lb/>
gewonnen f. 555195 tegen f. 337621 aan lasten; Noord-Coromandel had f. 93844 winst, Sadraspatam<lb/>
f. 201156, Portonovo f. 26792, Negapatam verloor f. 73934, Paleacatte f. 1961;<lb/>
136002
'ffi ruynas was er nog niet verkocht, waarde f. 100668, de partij moet nu publiek worden<lb/>
verkocht, evt. verlies is voor rekening van Bernard en den hoofdadministrateur Pieter van der<lb/>
Burg, men ziet er echter kans ze nog redelijk wel op de buitenkantoren te verkopen, toch liet<lb/>
men Bernard 8000 rsd. in de V.O.C. kas deponeren; men meent er, dat de regeling van voor<lb/>
Bernard' s tijd met 2 in plaats van 4 gecommitteerden bij de munt beter is, het is zelfs voor 10<lb/>
personen ondoenlijk de 50 ,,smeders” voldoende te controleren, de vermindering tot 2 wordt<lb/>
goedgekeurd, de kornaks van den Vorst van Tandjore kunnen te Jafnapatam in ontvangst nemen<lb/>
de voor hem bestemde 2 getande olifanten, 11 alias en 10 wijfjes<lb/>
»</remark>
<pb n="241" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0241"/>

<para>
Dien Vorst den gouverneur De Visser ') - genegen ware geweest te laten be¬<lb/>
giftigen met eerkleeden op zijn intreede in het gouvernement, soo wanneer niet ware bevonden,<lb/>
sulks noyt gebruykelijk was geweest.<lb/>
</para>
<remark>«De Oosterstein, 16 mei van Cochin naar Gale vertrokken met 200 kisten cardamom en<lb/>
99907
<special>&lt;£</special> cauris, moest om zijn slechte staat Negapatam aandoen, van waar men de lading met<lb/>
kleinere vaartuigen naar Jafnapatam zond ; te Batavia zal berecht worden de pakhuismeester<lb/>
Gerrit Steenlak, die o.a. voor 532 pagoden aan , , gemorste
” specerijen en staafkoper verkocht,<lb/>
het voorschrift luidt echter, dat lieden in de rang van koopman of hoger slechts mogen worden<lb/>
opgezonden, nadat ze gevonnist z(jn; rechtszaken tegen ander personeel, o.a. tegen den gevluchten<lb/>
adigar Waytenade, die voor 15 jaar werd verbannen en van wien goederen, waard 3689 pagode,<lb/>
verbeurd werden verklaard, hij werd als adigar over de V.O.C. dorpen vervangen door<lb/>
Masulamaum Moddely, wat men niet had mogen doen vóór autorisatie door de Hoge Regering ;<lb/>
na moeilijkheden over kwellingen, de V.O.C. roeiers aangedaan door den havildar Per marasu,<lb/>
werd die zaak bevredigd, men had geen hostile actie tegen hem moeten ondernemen; de Carnaticase<lb/>
, , Vorst
<special>&quot;</special> Sadulakhan besliste het geschil van 3 Moorse ingezetenen te Negapatam over<lb/>
de erfenis van hun oom Peria China Tamby Marka, waarvoor de verdedigende partij hem 6000<lb/>
ropia betaalde, de beide , , aanklagers en belhamels ' ' vluchtten naar Madras; men mag te Negapatam<lb/>
Maledivise vaartuigen toelaten en hun cauris inkopen; men kan er Ceylon met 400 last rijst<lb/>
helpen; van de pretentie op 45000 pagoden, die een brahmaan in 1683 in Golconda aan<lb/>
het opperhoofd Jan van Nijendaal zou hebben geleend, wordt niet meer gerept; gegevens over<lb/>
bedragen, die ten laste van personeelsleden zijn gebracht wegens gemaakte fouten; Apollonius<lb/>
van Noort volgde wijlen Zeelover op als secunde van Masulipatam; andere benoemingen; men<lb/>
kan aan het verzoek van De Visscher om 55 militairen niet voldoen, hij moet trachten uitgedienden<lb/>
in dienst te houden door hun twee maand gage contant van hun rekening toe te staan, enkele<lb/>
overlopers van Europese concurrenten werden als soldaten in dienst gesteld; 15 nov. komt de<lb/>
Rosenburg uit Coromandel, van Negapatam 1 sept. vertrokken en 8 oct. van Masulipatam, met<lb/>
lading van f. 46525 van de eerste plaats, vnl. 65 pak textiel, van f. 269160 van de tweede, vnl.<lb/>
563 pak textiel, zomede brieven van 10 sept. tot 6 oct. ; wispelturigheid van de regering van den<lb/>
Groot-Mogol; het V.O.C. pakhuis in de loge te Masulipatam wordt vernieuwd; bestellingen van<lb/>
textiel vnl. te Datcheron en Palicol; 31 aug. 1716 was te Bimlipatam in een jaar bruto gewonnen<lb/>
f. 26317<lb/>
»</remark>
<para>
Middelerwijle was eyndelinge tot Golconda gedecideerd ten voordeele van d’E. Comp.<lb/>
door den heer Mier Jellaaluddien, secunde van den Souba of Vice-Roy aldaar, de heer Ma-<lb/>

<fnote ref="1">Adriaan de Visser kwam in 1664 als matroos uit, 1689-1690 onderkoopman te Sadraspatam,<lb/>
1690 koopman en opperhoofd te Paleacatte, 1699 werkzaam te Patna, 1702 te Conjemere, 1705 naar<lb/>
Batavia opgeroepen, 1713 visitateur-generaal, febr. 1716 gouverneur van Coromandel, in 1719 naar<lb/>
Batavia opgeroepen.<lb/>
ref="1">Pedro Gascon, de eerste hofadigaar.<lb/>
</fnote>
<pb n="242" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0242"/>
<para>242 Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XII, 30 nov. 1716bareschan, het - verschil, 'twelk d'E. Comp. aldaar heeft gehad tegens den trouw¬
</para>
losen gewesen Comp.s koopman Naroba over een opgemaakte valsche reekeninge en tot<lb/>
welkers vergoedinge hij, wesende gecondemneerd, dan ook op de verleeninge van een quitantie<lb/>
heeft voldaan, hetgene hij effective ter somma van ropia 345 schuldigh was aan onse<lb/>
Maatschappije in steede van die te pretendeeren ropia 750 uyt hoofde van een daartoe gefabriceerde<lb/>
obligatie, die hij voorgaf hem door onsen overleden schrijver te wesen verleend<lb/>
over soveele genotene penningen tot ’s Comp.s belang.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert de Gen. Miss. nr. VIII werden van Ceylon brieven ontvangen van 13 febr. tot 14<lb/>
aug.; Heren XVII hopen, dat met het terugroepen van Becker de disputen over Ceylon zullen<lb/>
eindigen, men is daarom te Batavia hem geen door hem verdiende verwijten meer gaan doen;<lb/>
het plakaat over de bagage,
<ref>Plakaatboek</ref> IV, p. 80-85, 5 sept. 1716, is aan gouverneur Rumpf<lb/>
toegezonden; van Ceylon zullen naar patria varen de Gein, Koekengen, Middelwoud, Strijkebolle,<lb/>
Oude Zijpe en twee schepen, uit Nederland komend, voor ballast is 200000
<ref>&amp;</ref> sapanhout<lb/>
derwaarts gezonden, geen suiker, maar wel vlees, spek en veel peper, zodat die van Malabar<lb/>
er niet nodig is, men had de toezending daarvan naar Ceylon niet mogen afschrijven, men moet<lb/>
er ook curcuma van Malabar naar patria zenden; de 10028 coer chancos in Madura zullen naar<lb/>
Bengalen worden gezonden; den Koning van Kandi zullen enige Bimanese paarden worden gezonden).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Hij door gesanten seer officieus den gouverneur Becker had doen bekend maken sijne<lb/>
intentie om eenige hofsgrooten met hunnen stoet en gevolg af te senden op onse limiten<lb/>
ten eynde eenige gesteentens voor Zijn May.' te konnen soeken en opdelven en opdat door<lb/>
dese praeadvertentie de onse over sulken afkomst niet mogten worden gealarmeerd of in<lb/>
eenig nabedenken gebragt, behalven dat voorm. gouverneur ook genoemd wierd als waardig<lb/>
om te wesen den eersten raad van Zijn May.’ en ook beschonken wierd met een soort<lb/>
van bloemen, genaamd mahanawiel, dewelke onder den Cingalees als koninglijk werden<lb/>
gestimeerd, so heeft men naderhand van die besending tot het soeken van juweelen niets<lb/>
vernomen, maar wel dat den hofsadigaar Gascon '), zijnde eygentlijk den eersten raad en<lb/>
staatsminister van het rijk, ten hove gedecapiteerd en daarop meteenen de gravetten of passagiën<lb/>
na de benedenlanden of het district van U Ed.le Ho. Agtb. geslooten zijn geworden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.363r-364r.</folio>
<remark>«Men moet daarom op zijn hoede zijn en als vanouds bezield blijven door ,, onveranderlijk<lb/>
wantrouwen”; de Bantamse Pangéran Purbaja en Raden Saké zijn 3 mei naar Ceylon overgebracht<lb/>
met het fregat Naters<lb/>
»</remark>
<para>Abusivelijk den Koning van Candia door d’onse bediend is geworden met Muscovise<lb/>
jugtleeren in steede van armeline1
<fref ref="2"/>  pelterijen, welke dien Vorst had laten versoeken en wij<lb/>
ook daarom ordre hebben gesteld deselve uyt Persia te doen komen, omdat volgens berigten<lb/>
sodanige velletjes wel uyt der Moscouw in Spahan ter negotie worden overgebragt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.366r.</folio>
<remark>«Men beschonk hem voor f. 3627 met den gezant Daniël Schor er<lb/>
»</remark>
<para>
De Cingaleesen niet alleen van gem . gesant, ten hove zijnde, maar ook naderhand door<lb/>

<fnote ref="1">Pedro Gascon, de eerste hofadigaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hermelijnen.<lb/>
ref="1">De Oratoriaan Ignatio de Almeida werkte sedert 1708 op Ceylon, vnl. te Kandi werd hij vermeld,<lb/>
in 1715 werd hij te Colombo aangehouden.<lb/>
</fnote>
<pb n="243" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0243"/>
expresse boodschap hebben laten opeyschen eenen Ausede Hamy, dewelke door d’onse tot<lb/>
Colombo onder den naam van een landlooper opgevat en na d’overcust van Madure ver-<lb/>
sonden - .<lb/>
</para>
<remark>«was, men voldeed hieraan, maar de Vorst zond 26 gevluchte chalias niet terug<lb/>
»</remark>
<para>
Seekeren Canarijnsen paap Ignatio d’Almeda
<super>l),</super> sig eenige jaaren onder de limiten van<lb/>
het Candiase hof hebbende onthouden, onder ons district is opgevat en met de retourschepen<lb/>
na Europa gesonden, alwaar wij niet willen hoopen, denselven door faveur van den een<lb/>
of anderen paapsen prins occasie sal vinden in of ontrent Candia onder ’s hands eenig quaad<lb/>
te brouwen, also bij dat - rapport almede word ontmoet, hoe door den dessave van<lb/>
Bentete Joseph da Orta, zijnde van paapsen afkomst en ten hove in goeden aansien, op een<lb/>
seer dissimulante wijse na het versenden van dien Cannarijn was vernomen en wij ons ook<lb/>
- g’expliceerd hebben, hoe het communiceeren der jongste Spaance vreede aan die<lb/>
van Candia juyst niet seer hoognodig alhier is aangesien geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Men hielp terecht den Teuver niet, die door den Naik van Tandjore met hulp der Denen<lb/>
was aangevallen, inmiddels is de vrede hersteld<lb/>
»</remark>
<para>
Den Engelsen resident van Calicoet mr. Robbert Adams - sijne passen, vlaggen<lb/>
en volk aan de vaartuygen der Sammorijnse onderdanen had bijgeset, die tot Colleetsje
<fref ref="2"/> <lb/>
ontrent de Caab Commoryn op den insaam en vervoer van lijwaten sig stijleerden, dog de<lb/>
vervolgingen onser Tutucorynse chaloepen ontsnapt waren, also hunne vaartuygen op de<lb/>
wal waren gehaald en tot Mannapaar na onse ordres aan het volk van den Cannanoorsen<lb/>
regent der Mooren Adrasja gerestitueerd desselvs vaartuyg en elephanten, aldaar verkeerdelijk<lb/>
in het voorleden jaar zijnde g'arresteerd geweest, des men dat beter heeft konnen approbeeren<lb/>
dan de singuliere hulpe en gedienstigheyt, door d’onse beweesen aan den gesaghebber<lb/>
van een Franse chaloep Marcus Borge, die ontrent Billitotte
<fref ref="3"/>  aan de grond geraakt<lb/>
en aan hem gerestitueerd was geworden het meeste deel van sijnen peper en andere goederen,<lb/>
die hij in nood had moeten overboord werpen.<lb/>
</para>
<remark>«Men had uit Ceylon aan Heren XVII en de Bataviase Regering geen berichten moeten<lb/>
sturen over de oorlog in Malabar, opgemaakt uit ,, straatgerugten &quot; en ,, discoursen, door zeeluyden<lb/>
in de herberg gehouden”; met de Ellemeet moet men overblijvende retourgoederen naar<lb/>
Batavia zenden; men ontving de jaarstukken van Colombo te laat; men is daar vertoornd over<lb/>
de verklaringen van den fiskaal Bitter aan de Hoge Regering over ,,dien wonderlijken wisselhandel<lb/>
van particuliere goude dukaten op Madure”; Johannes de Crouse en Johannes Hertenberg<lb/>
werden in hoger beroep door de Raad van Justitie te Batavia vrijgesproken, Cornelis Taay<lb/>
stierf 19 maart, zo ook de Cingalese appohamy Don Louis Dahanaike; uit Becker’s berichten<lb/>
blijkt niets over het uitgeven van land door Zwaardecroon, waarnaar Heren XVII informeerden;<lb/>
Becker schreef over de aangelegenheid van wijlen de Pereiras naar patria met , .scheldwoorden<lb/>
en onstigtelijke uytwerpsels&quot; , de weduwe van Alfonso Pereira wendde zich over de hem ontnomen<lb/>
landerijen tot de Raad van Justitie; Heren XVII betuigden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Oratoriaan Ignatio de Almeida werkte sedert 1708 op Ceylon, vnl. te Kandi werd hij vermeld,<lb/>
in 1715 werd hij te Colombo aangehouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kolachol, plaats op 8° 15' N.B. en 77° 12' O.L. <fref ref="3"/> Weligamma, vgl. dl. III, p. 268, noot<lb/>
</fnote>
<fnote ref="1">.<lb/>
ref="1">Bedoeld is, dat zij meer acht gaven op Beckers ongezeglijkheid dan op de winsten, die Ceylon<lb/>
in deze tijd begon af te werpen.<lb/>
</fnote>
<pb n="244" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0244"/>
<para>
- de subordinatie en gehoorsaamheyt meer te estimeeren dan alle voordeelen<lb/>
en winsten ')•<lb/>
</para>
<remark>«Nadat Becker de opperhoofden van Tuticorin Jacob de Jong en Gijsbert Helmont had afgezet,<lb/>
heeft hij ze niet in rechte vervolgd en den eerste benoemd tot dessave van Jafnapatam,<lb/>
andere aanmerkingen op Becker' s handelingen<lb/>
»</remark>
<para>Naderhand hebben sij ons toegesonden met stilstand van gagie den capitain van Gale<lb/>
Robbert de la Haye en den onderkoopman Carolus Weyns, laatst zijnde geweest resident<lb/>
van Calpetti, den eene omdat hij op een gastmaal had questie gehad met den prov.' gesaghebber<lb/>
Anthony Snaats en den anderen omdat hij de Putelangse Cingaleesen soude hebben<lb/>
verongelijkt.<lb/>
</para>
<remark>«Na onderzoek door den fiskaal Alewijn zijn ze te Batavia weer in dienst gesteld; aanmerkingen<lb/>
over de kwaliteit van het Madurese textiel en vrees, dat men daarvan in patria te veel<lb/>
zal krijgen; men zal wederom 7500 balen kaneel van Gale derwaarts zenden, Batavia eiste 3000<lb/>
balen voor de Aziatische handel en de vier kleine Kamers, er zijn voldoende huiden voor de verpakking,<lb/>
meest van Malabar en 1529 uit Java; in 1715 werden te Jafnapatam 222 olifanten voor<lb/>
95747 rsd. verkocht, men is den Naik van Tandjore er nog 22 schuldig, waarvan er nu 10 zullen<lb/>
worden geleverd; men berichtte,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Wanny weder volkomen in rust soude wesen, sulks niet wel en is te<lb/>
begrijpen, solange de malcontente Wannias uyt hunne schuylhoeken niet weder te voorschijn<lb/>
en in submissie komen na behooren, waartegens een nieuwe pagger bij Moeletive<lb/>
sonder onse voorgaande permissie zijnde opgeslagen, alsook ter securiteyt van de nieuw<lb/>
aangestelde, welker namen wij op ons requisit alsnog niet hebben mogen weten.<lb/>
</para>

<remark>«Men vond in Colombo en C och in het fregat Ter Eem ongeschikt voor het over brengen van<lb/>
olifantjes voor den Sjah en zond het terug, nu zal het fregat Naters daarvoor worden gebruikt<lb/>
onder convooi van de Spiering en de Bentveld met het oog op piraten, met dat fregat zond men<lb/>
3 mei carg. van f 60498, o.a. in koper en tin, naar Colombo, met de retourschepen ging nog<lb/>
181500
© staafkoper derwaarts; 31 aug. 1715 was in Ceylon in een jaar zuiver f 514138 gewonnen;<lb/>
de hoekers Leeuwenberg en Hoefijzer zijn er af gelegd en er is tegen de voorschriften<lb/>
in een nieuwe van
<emph>75</emph> voet op stapel gezet; er is
<special>17Va</special> ton aan contanten, het overbodige daarvan<lb/>
moet naar Batavia worden gezonden of, zo het pagoden betreft, naar Coromandel; uit Perzië<lb/>
zullen slechts 60000 dukaten voor Madura worden gezonden, men ontving er in 1716 evenveel<lb/>
en 21000 overbodige uit patria; de Boekenrode zeilde 2 aug. van de Kaap naar Ceylon; Anthony<lb/>
Snaats’ benoeming tot provisioneel commandeur van Gale is goedgekeurd; Jeremias van Vliet,<lb/>
dessave van Colombo, krijgt koopmansrang, die van Mature Arnoud Mol die van opperkoopman,<lb/>
de soldijboekhouder Johannes Hackaart die van koopman, Beekman werd eerste kapitein;<lb/>
andere benoemingen; ds. Le Boucq mag wegens ziekte naar Batavia komen, Jacobus de Jong<lb/>
werd predikant te Jafnapatam; men is op Ceylon nog vr\j goed van soldaten voorzien en op de<lb/>
meeste plaatsen voor twee jaar van rijst; men ontving met de Rosenburg nog een brief uit Colombo<lb/>
van 3 aug.; ..Mallabaar is gansch niet wel gesteld” , brieven van 16 dec. 1715 tot 19 mei<lb/>
werden van daar ontvangen; de 9 oct. met het fregat Leidsman verzonden brieven, deels bestemd<lb/>
voor Ketelaar in Perzië, moeten met een Moors en niet met een Engels schip worden<lb/>
doorgezonden, daar men de onderhandelingen aldaar voor hen wil verzwijgen; Backer lag met<lb/>
zijn vloot enige dagen in Straat Sunda wegens de in die tijd ongebruikelijke tegenwind; de Gein<lb/>
en Kockengen moeten na het aan land gaan van de militie direct naar Gale worden gezonden;<lb/>
gegevens over het gebruik der schepen in de Westerkwartieren; men liet in Malabar terecht vier<lb/>
,, snedige” roeivaartuigen maken; mocht Backer sterven, dan volgt Bergman hem op; de fiskaal<lb/>
Sybrand Weilsma is wegens ..morserije met suy keren” in 1713 opgeroepen; de krijgsraad van<lb/>
Backer bestaat uit 9 leden, hij dient degenen uit te sluiten, die het besluit tot opbraak van het<lb/>
beleg van Paponetty mede ondertekenden, waar slechts 5 Europese en 8 inlandse soldaten sneuvelden;<lb/>
thans beschikt men in Malabar over 3 188 combattanten, zodat geen hulp van de Vorsten<lb/>
nodig is; Ketel en z\jn raad beriepen zich<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Bedoeld is, dat zij meer acht gaven op Beckers ongezeglijkheid dan op de winsten, die Ceylon<lb/>
in deze tijd begon af te werpen.<lb/>
ref="1">Talrijke gegevens over de oorlog tegen den Sammorijn zijn te vinden in
<emph>Diary.</emph><lb/>
</fnote>
<pb n="245" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0245"/>

<para>
- op d’ongedresseertheyt van onse troepen, op d’onbequaamheyt der bomben<lb/>
en handgranaden, op de wackerheyt en kundigheyt der vijandlijke Nayros, op de promptheyt<lb/>
van den Sammorijn in het betalen derselve en de gierigheyt van den Cochinsen Koning<lb/>
in dat cas ontrent sijne Nayros en die der bondgenoten buyten d’universeele fiauwhertigheyt<lb/>
derselve en d’ongenegentheyt der bondgenoten tegens de persoon van gem. Cochinsen<lb/>
Koning, die door onse soldaten in het veld had moeten worden bewaard en een<lb/>
verstrecking genoten van 2000 dukaten op afkorting van pepertollen,<lb/>
</para>
<remark>«terwijl<lb/>
»</remark>
<para>
- den Sammorijn was in angst geweest bevorens het beleg van Papenetti, hoe<lb/>
hij was bestookt geworden van den Maysoersen Neyk, hoe hij had onder de hand gesogt<lb/>
de Portugeesen in den arm te nemen en sig daarvan tegens ons te bedienen so wel van de<lb/>
trouwhertige bijstand, die hem door den Engelsen resident van Calicoet mr. Robbert<lb/>
Adams werd toegebragt en bewesen met geld, ammunitie en volk, welk laatste point wel<lb/>
het naaste aan de waarheyt en van een vrij nadeeliger uytwerking tegens onse troupen zijnde<lb/>
geweest dan eenige toverijen, die gem. Sammorijn, na ’t seggen is, almede had willen<lb/>
employee ren.<fref ref="1"/> <lb/>
</para>
<remark>«Men moet, wie zich gewapend tegen de V.O.C. stelt, als vijand behandelen <fref ref="2"/> <lb/>
»</remark>
<para>
Met genoegen vernomen, den Goasen Vice-Roy Don Vasco Femando Caesar de Meneses<lb/>
<fref ref="3"/>  bij decreet na de wijse dier natie hadde doen indagen 6 Portugeese deserteurs, die<lb/>
hem ter ooren waren gekomen, in dienst van den Sammorijn waren overgegaan, dog hetwelke<lb/>
nogtans niet heeft konnen verhinderen onse ordre, aan die van Cochim gegeven om<lb/>
op een specieuse en hupsche manier de presentatie van Zijn Excell. om gem. Sammorijn<lb/>
gecombineerd te bevegten, te ontseggen, indien deselve mogt worden gerenoveerd, also<lb/>

<fnote ref="1">Talrijke gegevens over de oorlog tegen den Sammorijn zijn te vinden in
<emph>Diary.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit slaat er op, dat men evt. aan de zijde van den Sammorijn meevechtende Engelsen of andere<lb/>
Europeanen niet zou ontzien.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vasco Femandes Cesar de Meneses, sinds 1729 conde de Sabogosa, 1712 tot 1717 Vice-Rey<lb/>
van Portugees Indië, 1720 tot 1735 van Bahia, een der krachtigste Portugese koloniale bestuurders van<lb/>
de 18de eeuw.<lb/>
ref="1">Bedoeld is Charles Boone, gouverneur van Bombay, 1716-1720.<lb/>
</fnote>
<pb n="246" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0246"/>
sulx tijd kan spillen, differenten veroorsaken en het honeur der Nederlandsche wapenen<lb/>
diminueeren.<lb/>
</para>
<remark>«De ,, gener aal der Engelse, mr. Chaboone”
<fref ref="x"/>  gelastte Adams<lb/>
»</remark>
<para>
- sig te transporteeren na Tallichery, leggende in het rijk Collastri buyten den<lb/>
Sammorijn, hetwelk hij alsnog niet was nagekomen en d’onse geen moeyelijkheyt also<lb/>
weynig van de Francen als Portugeesen ontmoet, oversulks hun1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> is gerecommandeerd de<lb/>
vrundschap met seekeren Portugeesch tot Tannoor, met name Pedro da Costa, dien sij employeerden<lb/>
als hun correspondent over de Sammorijnse beweegingen niet al te sterk aan<lb/>
te binden, omdat hij bij de Portugeesen Vice-Roy niet seer aangenaam was.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse schepen Morningstar en Anne overwinterden in de Modderbaai; geen hulp te<lb/>
verlenen aan int er lopers, zoals<lb/>
»</remark>
<para>
- Matthijs Gerbrandsz. met zijn schip deCharles-Galley
<super>J)</super> ondereen Keyserlijk<lb/>
pasport, die tot Cochim sig ook heeft laten sien, sowel als op andere plaatsen van India.<lb/>
</para>
<folio>Fol.425v.</folio>
<remark>«Het is onbegrijpelijk, dat uit Malabar peper in Bengalen werd aangebracht, slechts 4 Vorsten<lb/>
uit het zuiden mogen bij wijze van gratie peper met barken uitvoeren en dat niet verder dan<lb/>
Paleacatte<lb/>
»</remark>
<para>
Het prosequeeren van de barquen der Sammorijnse onderdanen gaat onderwijlen met<lb/>
den oorlog sijnen gank, dog sij houden sig tans wat schuyl en weten nu en dan sig te se-<lb/>
goureeren - , d’onse al vrij wat ruw in dat aandoen, opbrengen en confisqueeren van<lb/>
scheepjes en vaartuygen met hun inlading te werk hebben gegaan, invoegen men daardoor<lb/>
wel vrij wat meerder vijanden dan alleen den Sammorijn soude konnen op den hals krijgen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.427v-428r.</folio>
<remark>«De vaartuigen en het provenu van de lading, meest katoen en paarden, waard 4158 rsd. ,<lb/>
moet worden gerestitueerd; men moet zich niet te veel binden aan den Cochinsen Koning, wat<lb/>
maar oponthoud betekent, terwijl de oorlog niet uit zijn naam wordt gevoerd, maar door de<lb/>
V. O.
<ref>C.</ref> direct; het valt nog mee, dat het verlaten van Chetway niet meer af val van Vorsten veroorzaakte;<lb/>
men dient<lb/>
»</remark>
<para>
- aan te blasen seeker misnoegen, hetwelke den Sammorijnsen veldheer Mangat<lb/>
Aatsjen tegen sijnen meester, den Koning, scheen te hebben opgevat, so dat doenlijk<lb/>
sal wesen, wijders den Koning van Paroe en den Cochinsen veldheer den paljet na onse<lb/>
voorige ordres te castijden, soo haast de groote saak met den Sammorijn sal wesen afgehandeld,<lb/>
omdat die twee potentaten den Cochimsen Koning niet regt trouw en het geluk<lb/>
van den Sammorijn op een heymelijke wijse niet ongenegen zijn en waarvan Mannecalatte<lb/>
Nambedy, die sig voor beyde de factiën so wel van Pandelecour als Sjodelecoer mag declareeren<lb/>
volgens zijn geboorte, alsmede niet vrij schijnd, dog egter sijne Nayros nevens<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is Charles Boone, gouverneur van Bombay, 1716-1720.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het V.O.C. personeel in Malabar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De „kleine” St. Carolus was een der eerste schepen, die uit Zuid-Nederland naar India werden<lb/>
gezonden, nl. op 8 sept. 1714 met een bemanning van 30 man; op de terugreis deed ze de Kaap<lb/>
aan.<lb/>
ref="1">Limmitteeren, waarschijnlijk een schrijffout voor submitteren.<lb/>
</fnote>
<pb n="247" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0247"/>
de onse heeft laten optrecken, mogelijk meer om te speculeeren dan wel om nevens ons<lb/>
te vegten.<lb/>
</para>
<remark>«Men dient geen bondgenoten te zoeken, maar de zich aanbiedenden niet af te wijzen, het<lb/>
bleek, dat het sommigen van hen slechts om buit te doen was, zoals<lb/>
»</remark>
<para>
- den regent der Mooren tot Cannanoor Aliragia, de Princen van Collastri, Par-<lb/>
peramgare, Tannoor en meer andere diergelijke mogentheden uyt het noorden, waarvan sij<lb/>
groote gedagten opgenomen hadden, dogh nu na onse ordres daarvan sullen afsien.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet ook geen tijd verliezen voor door den Sammorijn opgeworpen sterkten, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- den vijand met sijnen getrouwen raadsman Poenetour Nambedy -<lb/>
gaan bestooken op zijn eygen grond, so dat doenelijk wesen sal, hetsij tot Calicoet, Sjawele<lb/>
Catoe of andere plaatsen om hem van den Cochimsen bodem af te locken tot bewaring van<lb/>
zijn eygen land.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet onderzoeken,<lb/>
»</remark>
<para>
- of den Cettowasen landheer Payencheri Nayro en den Prince van Bellange<lb/>
(die sig door overmagt van den vijand, als leggende in het vuur van den oorlog tusschen<lb/>
onse en de Sammorijnse limiten, genoodsaakt hebben gevonden aan gem. vijand te limmitteeren<lb/>
')) tot den eynde toe constant sullen zijn gebleven (gelijk dat wel voor het naaste<lb/>
te denken is) in hunnen heymelijken sugt om in vrund- en bondgenoodschap met d’E.<lb/>
Comp. te leven, ter welker saké sij nu en dan aan d’onse ook onderhands doen weten de<lb/>
desseinen van den vijand, soveel sij die konnen ontdecken of voorseggen, na mate deselve<lb/>
aan dien kant maar werden vertrouwd, hetwelk ook so breed aldaar niet staat met den Ragia<lb/>
van Cranganoor, die sig almede in den presenten angst al vrij wel gouverneerd en sig ook<lb/>
heeft laten aanraden tot het uytstellen sijner krooning of hulde, die nog niet was geperfectioneerd<lb/>
en niet soude hebben mogen volbragt werden sonder het bijwesen van gecommitteerdens<lb/>
wegens den Sammorijn na de wijse van het land, waardoor dan een dubbelden opstand<lb/>
ontrent of in het hof van Poedecolotte1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> te verwagten soude zijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>«De vendrig Jan Hoeck, die het fort Chetway liet overrompelen, is met de kogel ter dood<lb/>
gebracht; men had 4 gedeserteerde toe passen niet mogen pardonneren; men dient<lb/>
»</remark>
<para>
- den Nambedy Waluwenattoe *) met kruyt en loot tegens den Sammorijn,<lb/>
waarvan hij pretendeerd een vijand te wesen, te assisteeren - en - na vermogen<lb/>
in den Sammorijnsen veldheer Mangat Aatsjen - doen aangroeyen den haat,<lb/>
waarmede hij tegens den executeur van het Cettowase verraad Dharmoetoe Pannicaal<lb/>
- schijnd te wesen ontstooken.<lb/>
</para>

<remark>«Na de oorlog dient men kwesties tussen sommige Vorsten te bemiddelen; ondanks de oor-<lb/>
logst oest and kwamen peper, cardamom, curcuma en huiden voor de kaneeherpakking goed<lb/>
binnen; men moet er geen rekening houden met Beeker's last geen peper naar Gale te zenden,<lb/>
nadat met de Rijksdor f en Gein 904321
® derwaarts was gestuurd, zodat te Cochin nog 324581<lb/>
® bleef; de lepra neemt te Cochin toe, er zijn 28 lijders, onder wie 7 V.O.C. dienaren, men<lb/>
dient er na te gaan, of op een eilandje een leprozerie opgericht kan worden, waarvoor een fonds<lb/>
moet worden ingesteld; te Porca moet een nieuwe loge worden gebouwd, die te Tengapatam<lb/>
moet gelicht worden, daar men er niet veilig is tegen het volk van den Sammorijn; ds. Goting<lb/>
wordt verlost en opgevolgd door ds. Cornelis Schrevelius; benoemingen in Malabar<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Limmitteeren, waarschijnlijk een schrijffout voor submitteren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. dl. V,
<emph>p.</emph> 730, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vallu vanad ligt in het achterland van Ponnani.<lb/>
ref="1">Khansaman, perzisch: hofmeester, thans in betekenis afgezakt tot eerste huisbediende.<lb/>
</fnote>
<pb n="248" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0248"/>

<para>Terug te senden sodanige oosterlingen, als bevonden mogten werden sig onder onse<lb/>
soldaten van hier te hebben versteecken, hoedanige d’onse ten getalle van 2 persoonen sonder<lb/>
gagie anno passado onder de Balijers hadden ontdekt en hun onder de soldaten ook aangenomen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Onderzoek naar knoeierijen gelast; daar er nog 120000 dukaten zijn, behoeven er van Perzië<lb/>
geen naar toe te worden gezonden, wel zond men 15000 rsd. in payement naar Malabar met<lb/>
het oog op de betaling van de militie; de verkoop van V.O.C. waren blijft er slecht gaan, toch<lb/>
zond men de eis van 87500
u* koper derwaarts; 31 aug. 1715
was er in een jaar verloren f.<lb/>
171171; de pacht van arak liep met 751 rsd. per jaar op wegens de aanwezigheid van het leger;<lb/>
men moet er in goede verstandhouding met Colombo leven; 15 en 16 april kwamen uit Suratte<lb/>
de Nesserak en de Kiefhoek met Ketelaar en den secunde Beerenaard en een brief van directeur<lb/>
Hurgronje van 29 jan. , voorts f. 187260 aan cargasoen, vnl. indigo en textiel, later ontving men<lb/>
nog een brief van 9 april; de troebelen in de bovenlanden belemmeren het afkomen van bepaalde<lb/>
textielsoorten ; 31 aug. 1715 was er in een jaar gewonnen f. 556023 tegen f. 116898 aan lasten;<lb/>
de fijne specerijen werden er verkocht tegen de door Heren XVII vastgestelde prijzen, nl. o.a.<lb/>
43159
® kruidnagelen en 21387
® notemuscaat, voorts o.a. 603418
‘ffi poedersuiker met<lb/>
86Vi% winst, 292500
ffi peper met 44%, 51665
&amp; aluin, 65%, 7013 ivoor, 46XU%; staafkoper<lb/>
en ijzer was er onverkoopbaar door de onveiligheid der wegen; met de Vrijburg en de<lb/>
Hoedekenskerke is carg. vanf. 192763 naar Suratte gezonden, vnl. specerijen, suiker en staafijzer,<lb/>
een derde schip zou noch goederen voor Batavia, noch voldoende vrachtgoed voor Gamron<lb/>
hebben ontvangen; de Gein moest op zijn reis naar Gamron met Mohammad Jafarbeg als<lb/>
passagier wegens gebrek aan drinkwater en waterzucht der zeelieden Suratte aandoen; op rekening<lb/>
van het betrokken personeel is geschreven 3000 ropias, zonder toestemming uitgegeven,<lb/>
en f 1291 ter vernietiging van een juweelpretentie en het behoud van de nieuwe loge, nl. het<lb/>
huis van Itibarkhan, men verwacht niet voor het laatste nog een perwanna van den ..chansamaan<lb/>
of ’s Konings financier ')” te verwerven, daarom moet men de oude loge afbreken en van<lb/>
het materiaal een nieuwe bouwen; aan de erfgenamen van den makelaar Riksigdas is 175000<lb/>
ropia betaald wegens zijn schade in de tijd van den genoemden gouverneur, die aangelegenheid<lb/>
is nu geheel afgedaan; 29 jan. had men te Suratte nog 440850 ropia in contanten, een groot<lb/>
gedeelte zal men naar Batavia laten overbrengen, zo het niet moet dienen om wissels, in Bengalen<lb/>
getrokken, te betalen; de beroving van de kafilah uit Ahmadabad in 1713 gaff. 3384 schade;<lb/>
Ketelaar' s ambassade kostte zeer veel, maar hij gaf niets onnodig uit; men acht nu een ambassade<lb/>
aan Farrukhsiyar niet gewenst, ziende<lb/>
»</remark>
<para>
- met hoe weynig seekerheyt dien Vorst sijnen throon besit en datter een groot<lb/>

<fnote ref="1">Khansaman, perzisch: hofmeester, thans in betekenis afgezakt tot eerste huisbediende.<lb/>
ref="1">De St. Mathieu, voordien Victory geheten, vertrok in april 1715 onder den Ier Sarsfield van<lb/>
Oostende via Cadiz en Anjouan naar Suratte, ze kwam 30 aug. 1716 te Oostende terug.<lb/>
</fnote>
<pb n="249" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0249"/>
mistrouwen blijft fluctueeren tusschen hem en den rijkscancelier met eenige voorname<lb/>
amarauwen, in so verre dat se voor elkander bedugt schijnen en men bevreest is, dat het<lb/>
nog eyndelijk tot een openbare rupture sal uytbarsten, daar dan nog bijkomt, dat de gouverneurs<lb/>
en mindere regenten alomme in ’s Mogols landen na eygen welgevallen regeeren<lb/>
sonder veel na des Konings beveelen te luysteren of desselvs mandamenten te gehoorsamen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men moet daarom de gunst der locale regenten in het rijk maar trachten te verwerven,<lb/>
de hofganger Dekniram raadt evenwel een ambassade aan, dat betekent echter weinig; het kantoor<lb/>
Agra, dat maar een last is, zal worden opgeheven, de restanten zullen er onder een makelaar<lb/>
met 2 inlandse bedienden blijven ; Dekniram verwierf een perwanna van Hasan Ali Khan<lb/>
op den Patnasen duan Askerkhan<lb/>
»</remark>
<para>Door toedoen van Dekniram waren vernietigt vele valsche beschuldigingen, door verscheyde<lb/>
quaadgesinde Moorse regenten tot Hougly en Pattena tegens ’s Comp.s dienaren<lb/>
ten hove gedaan, alsoff d’opperhoofden in Pattena aan seeker rebel van den Koning allerhande<lb/>
artillerije en oorlogsammunitie verkogt en d’onse ontrent Hougly met een tamelijke<lb/>
magt van cavallerij en voetvolk een groot geweld gepleegd en veel menschen opgeligt souden<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijk krijgt men nog moeite over het nemen door de Denen op de Ganges van het schip<lb/>
Fettyrhemanymackahy; aan Dekniram is op voorstel van Ketelaar een geschenk, waard 1000<lb/>
ropias, toegekend; men is te Suratte in goede verstandhouding met de regenten<lb/>
»</remark>
<para>
Uyt Europa was in de maand october anno passado met een Bourgondise vlag tot Sou-<lb/>
ratta g’arriveerd een schip, waarvan geen naam - gemeld werd, onder voorgeven,<lb/>
met een pas van Keyser Karei de VIe voorsien, door diverse rheeders tot Oostende g’equipeerd<lb/>
en over Cadix derwaarts gesonden te wesen om aldaar een nieuwen handel op te regten<lb/>
').<lb/>
</para>
<remark>«De lading was van weinig belang, o.a. behoorden daartoe 50000 realen, men vreest deze<lb/>
concurrenten weinig, de Suratse gouverneur weigerde het V.O.C. personeel inzage van hun pas<lb/>
te geven, zodat men de eigenaars niet kent, de kapitein was te Suratte onder de bescherming<lb/>
der Fransen en Engelsen, verbod hem te helpen; de Fransen hebben, de interest meegerekend,<lb/>
nog 2000000 ropia schuld te Suratte , er kwamen geen schepen van hen aan; de Engelsen leden<lb/>
2100000 ropia schade en hadden weinig handel<lb/>
»</remark>
<para>
Ook heeft men d’onse voor waarheyt berigt, dat die natie tot Bombahia met den zeerover<lb/>
Cangi Angria een contract van vreede souden hebben aangegaan en sijlieden aan den<lb/>
anderen passen verleenden, sodat se niet meer voor hem bevreest waren. Denselven continueerde<lb/>
buyten des nog in zijn roverijen ter zee, waarbij de Portugeesen wel de grootste<lb/>
schade leden, welkers verbitterden oorlog met de Masquetse Arabieren nog niet was bijgelegd,<lb/>
also wedersijds sterk besig waren een armaade van schepen te equipeeren om den<lb/>
anderen te keer te gaan. Vanwegens de Portugeesen resideerde nog niemant in Souratta,<lb/>

<fnote ref="1">De St. Mathieu, voordien Victory geheten, vertrok in april 1715 onder den Ier Sarsfield van<lb/>
Oostende via Cadiz en Anjouan naar Suratte, ze kwam 30 aug. 1716 te Oostende terug.<lb/>
ref="1">Haidar Quli Khan speelde een grote rol in het begin van de regering van Mohammad Sjah<lb/>
als hoofd van een der hofpartijen, gouverneur van Guzeratte en Ajmer, een moedig maar zeer heftig<lb/>
man.<lb/>
</fnote>
<pb n="250" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0250"/>
haaren afgesant was op zijn retour van ’t hof weder na Goa vertrokken sonder eenige andere<lb/>
privilegiën verkregen te hebben als de vermindering van den thol tot
<emph>2Vi</emph> percento evenals<lb/>
d’E. Comp.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwam weer een Perzische gezant te Suratte, die echter voor zijn hofreis stierf<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelse gesant, die sig ten hove nog bevond, had audiëntie bij den Koning gehad,<lb/>
was seer minnelijk ontfangen en door ordre van denselven aan de linkersijde van den<lb/>
throon geplaatst, evenwel is men van gedagten, dat hij zijn oogmerk niet sal bereyken, onaangesien<lb/>
seer aansienelijke geschenken door hem aan dien Monarch waren gedaan, also<lb/>
niets had om de grooten haar genegentheyt mede te gewinnen.<lb/>
</para>
<remark>«Benoemingen; 15 sept. komt de Rosenburg aan met een brief van Hurgronje van 24 juni,<lb/>
sedert 9 april had men behalve ijzer en koper vrijwel niets kunnen verkopen, men hoopt op verbetering,)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- waartoe d’apparentiën sig heel favorabel opdeden, nu den Koning met den<lb/>
rijkscancelier Abdullacham in een beter vertrouwen leefden, terwijl Mieijumlach, gewesen<lb/>
souba van Pattena, die men segt principaal d’oorsaak der voorige verwijderingen te wesen,<lb/>
in ongunst was geraakt en van alle zijn digniteyten berooft. Ondertusschen genoten de ministers<lb/>
in Souratta van den nieuwen gouverneur Heyder Coelichan ') alle gewenschte<lb/>
vrundschap.<lb/>
</para>
<remark>«De zoon van Itibarkhan zou een bevelschrift hebben, waarbij teruggave van het huis aan<lb/>
hem wordt gelast, zo hij bewijst, dat het door zijn vader gekocht werd, maar men betwijfelt dit;<lb/>
overwinning van , , twee amarouwen op den rebel Gourou ’ '1
<super>2 <fref ref="3"/> ;</super> 18 april ontving men met de Rijksdorf<lb/>
een brief van 22 aug. 1716 uit Mokka<lb/>
»</remark>
<para>’t Gevaar, dat dien bodem
<super>J)</super> gelopen heeft van te verongelukken in sijne reyse na Mocha<lb/>
in ’t inkomen van ’t Roode Meir met 19 dagen ontrent de hoek van Baab-el-Mandel<lb/>
vast te sitten op zand en koraalagtige grond, waarvan egter nog gelukkig is gered door behulp<lb/>
van volk en vaartuygen, hoewel niet als ten kosten van ruym 10000 gl.s.<lb/>
</para>
<para>
Behalven ’t voorsz. gevaar, waarin dien bodem sig bevond, hebben van het scheepsvolk<lb/>
eenige belhamels te dier tijd ook getragt dat schip af te loopen en alles te vermoorden,<lb/>
die met haar niet wilden aanspannen, 4 daarvan heeft men ten eersten bij de kop gevat<lb/>
en,geboeyt, op cameelen na Mocha gesonden, waarvan twee in hare detentie overleden en<lb/>
d’overige aldaar verbleven zijn tot de komst van een ander schip, omdat de scheepsoverheden<lb/>
swarigheyt maakten, indien se teregtgesteld wierden, ’tselve weder een nieuwen oproer<lb/>
soude verwekken, dewijl men presumeerde, dat er nog meer aan dat boos voornemen<lb/>
handdadig waren, die dan ook soude hebben dienen gestraft te werden en haar volk daar-<lb/>

<fnote ref="1">Haidar Quli Khan speelde een grote rol in het begin van de regering van Mohammad Sjah<lb/>
als hoofd van een der hofpartijen, gouverneur van Guzeratte en Ajmer, een moedig maar zeer heftig<lb/>
man.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Guru, leraar, was de titel, waaronder het hoofd van de secte der Sikhs bekend stond, in de<lb/>
periode 1713-1715 leefde de strijd tegen haar op, de gum Banda werd op 17 dec. 1715 gevangen genomen<lb/>
met 740 volgelingen, allen werden in 1716 ter dood gebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Waarde( r).<lb/>
ref="1">Van Jemen.<lb/>
</fnote>
<pb n="251" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0251"/>
door sodanig soude verswakken, dat se bedugt waren de reyse na Ceylon te gewinnen, also<lb/>
buyten de gedetineerde drie van haar volk weggelopen en al 31 waren overleden.<lb/>
</para>
<remark>«De winst in Mokka was resp. 31 aug. 1714 en 31 aug. 1715 in een jaar f 77769 en 68229,<lb/>
de lasten f 31778 en f 224257 ; men vreesde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den secunde Facqui Abd Rahman met zijn terugkomst van ’t hof, wer-<lb/>
waarts hij om eenige affaires vertrokken was, in de vergunde vrijheyt van negotie eenige<lb/>
verandering gemaakt en wederom parthij goederen voor zijn reekening mogt aangeslagen<lb/>
hebben, maar dat is niet geschied, nog d’E. Comp. heeft met zijn overlijden kort daaraan<lb/>
niets te pretendeeren gehad.<lb/>
</para>
<remark>«Advies aan het personeel gevraagd over de route door koffieschepen uit Mokka naar de<lb/>
Kaap te volgen, nl. at of niet via Ceylon; de Spiering en Bentveld hadden carg. van f 560535,<lb/>
w.o. een ton aan Mexicaanse markrealen en 2 ton aan gouden dukaten; men doet het best b(i<lb/>
aankomst direct met den makelaar voor de gehele partij in te kopen koffie te contracteren<lb/>
»</remark>
<para>De broederssoon en veldoverste van den ouden Iman ') Elmohedy, Sidi Cassem genaamt,<lb/>
uyt wraak over geleden hoon een groote krijgsmagt bij den anderen gerukt, daarmede<lb/>
dat geheele land onder zijn gehoorsaamheyt gebragt en sig daarop voor Iman had laten<lb/>
uytroepen, dog naderhand dat rijk opgedragen heeft aan den presenten Iman Manssoer<lb/>
BiUha, die sijn hoff houd in de stad Thola1
<fref ref="2"/> , ses dagen reysens boven Moheb, waarop den<lb/>
ouden Vorst met en nevens sijn soon Sidi Ibrahim afstand van dat rijk soude gedaan hebben.<lb/>
Ook was vanwegens voorsz. Iman kort voor ’t vertrek van ’t schip Waarde een nieuwen<lb/>
gouverneur in Mocha aangekomen, een goede zijnde, dat met dese verandering d’E.<lb/>
Comp. van de vorige regenten niets te pretenderen heeft gehad en daarbij geen schade komt<lb/>
te lijden.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Perzië kwamen 13 maart de Koning Karei, 8 april Rijksdor f, beide via Malabar, 23<lb/>
april Huis te Vlotter direct, 23 juni Gein via Malabar en Ceylon, met het eerste schip kwam Willem<lb/>
Backer over, met de laatste twee brieven van 15 en 29 febr. van de provisioneel-gezaghebbers<lb/>
Rochus Hollaar en Adriaan van Biesum; de Gein kwam 22 dec. met Mohammad Jafarbeg<lb/>
voor Gamron; de Huis te Vlotter had cargasoen van f 237059, w.o. 29000 dukaten en 29700<lb/>
® Kirmanse wol, de andere drie schepen brachten 80000 dukaten naar Malabar en 60000 naar<lb/>
Ceylon; de handel ging in Perzië vrij goed, maar op het textiel werd weinig gewonnen, de betaling<lb/>
had ten onrechte plaats met wissels voorf. 865779 i.p.v. met dukaten te Gamron; 31 aug. 1715<lb/>
was er in een jaar gewonnen f. 649834 tegen f. 79924 aan lasten, echter bleek te Batavia uit<lb/>
de boeken, dat de nettowinst slechts f 544681 was; men verwierf te Ispahan 95000 dukaten,<lb/>
te Gamron 63875; de beide loges te Gamron werden voor f 5525 gerepareerd, daarna werd de<lb/>
oude loge verkocht voorf 6375; de restantschuld van MirMortusa adf. 13643 werd ontvangen;<lb/>
men verschonk zoals gebruikelijk te Gamron voor f 1945, waartegen de hertog 3 paarden,<lb/>
waard f. 425, schonk<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Van Jemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Thula, stad op 15'/:° N.B. en 44° O.L.<lb/>
ref="1">Kullar agasi betekent letterlijk hoofd der slaven, maar het betrof het hoofd van een keurcorps<lb/>
van het leger.<lb/>
</fnote>
<pb n="252" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0252"/>
<remark>«Hem werd voor de waarde vanf 2171 geschonken, hij is ,,een seer trots man” en vroeg<lb/>
alle gunstbrieven aan de V.O.C. ter lezing op, waarop<lb/>
»</remark>
<para>
- zijn hoogh.' gesegt hadde, dat op diegene, welke door den tegenwoordige n<lb/>
Koning waren verleend, voortaan geen meer reflectie stond genomen te werden, maar ingevalle<lb/>
d’E . Comp. 300 charga charwarije zijde tegens thomans 48 off f. 2040 de carga als<lb/>
in oude tijden wilde ontfangen, sij alsdan de vrijheyt der thollen van 20000 thomans of<lb/>
f. 850000 aan koopmanschappen soude genieten, dog andersints nevens andere kooplieden<lb/>
daarvan de gewone geregtigheyt moeten betalen met verbod van eenig goud te mogen uytvoeren,<lb/>
benevens meer andere vreemde expressiën, onder andere dat den overleden attumadouleth<lb/>
de presentie
<fref ref="3"/>  des Konings van d’E. Comp. hadde behoren ingevorderd te hebben<lb/>
en ingevalle de Gamronse ministers daartoe geen ordre konden of wilden geven, dat<lb/>
hij hetselve, ’tsij met of tegens wil van de residenten, soude laten nemen onder tijdgevinge<lb/>
van 30 dagen. Uyt bekommering, dat dit wel ter executie mogte werden gesteld, hadden<lb/>
dese laatstgen. haar geaddresseerd aan verscheyde hofbediendens en pouvoir hebbende<lb/>
kooplieden, dog vrugteloos, vermits deselve gesamentlijk betuygd hadden tot dese afwendinge<lb/>
geen kans te sien, nog geen ander middel te weten dan om den rijksbestierder benevens<lb/>
den superintendent van ’s Konings finantiekamers (van wiens quaadaardigheyt<lb/>
- al meermalen mentie is gemaakt) tevreden te stellen. Weshalven qualificatie ver-<lb/>
sogt hadden van de Gamronse ministers om een somma van 900 a 1000 thomans daartoe<lb/>
te mogen employeeren, ’tgeen haar was toegestaan in cas van noodsakelijkheyt, dogh hadden<lb/>
voorm. residenten na veel uytgestane dreygementen van niet alleen den oppersten tabyn<lb/>
met nog eenen anderen in de logie te sullen senden, die wel raad soude weten om de<lb/>
pretensie van ’t hof te erlangen, maar ook van de Gamronse makelaars met hare boeken<lb/>
ten hove te ontbieden, haar (so sij seggen) genoodsaakt gevonden om een afgifte te doen<lb/>
van 96600 mamoedys of f. 41055, bestaan hebbende in 6900 Europese ducaten aan de volgende<lb/>
persoonen, te weten:<lb/>
6000 dukaten aan den rijksbestierder,<lb/>
800 d.os aan den superintendent van ’s Konings finantiekamers,<lb/>
50 d.os aan den zegelbewaarder,<lb/>
50 d.os aan den ordonnantieschrijver van den rijksbestierder, waarop men onse ap¬<lb/>
probatie versogt, die wij wel hebben willen verleenen ten opsigte van de eerste afgifte ter<lb/>
somma van f. 2088. — . —
<fref ref="4"/>  als een saak, die na ’s lands wijse in sulken geval niet gevoegelijk<lb/>
konde werden vermijd, dog geensints op de laatste, also wij meynen, dat voorsz. bediendens<lb/>
so facil niet hadden behoren geweest te zijn in het doen van so considerabele depence<lb/>
en dat eenelijk op een dreygement, te meer dewijl daarvan niet alleen geen de minste uyt-<lb/>

<fnote ref="1">Kullar agasi betekent letterlijk hoofd der slaven, maar het betrof het hoofd van een keurcorps<lb/>
van het leger.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De i’timad-ud-doulet Fath Ali Khan werd in 1720, vals beschuldigd van een moordplan tegen<lb/>
den Sjah, blind gemaakt, waarna zijn onschuld aan het licht kwam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld: het present, het geschenk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De bedoeling is niet duidelijk, het kan niet slaan op het geschenk aan Fath Ali Khan, dat<lb/>
f. 357Ó0 beliep.<lb/>
ref="1">Safi Kulikhan versloeg in 1719 een leger van 12000 Uzbegs nabij Herat.<lb/>
</fnote>
<pb n="253" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0253"/>
werkinge kan tegemoet gesien werden tot beterschap van ’s Comp.s saaken aan ’thof, maar<lb/>
dat den Persiaan door dese faciliteyt ook genoegsaam een voet gegeven is om diergelijke<lb/>
middelen in aanstaande meer in ’t werk te stellen.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal later hierover besluiten<lb/>
»</remark>
<para>
Den heer Sefie Coelichan ') - was door hulp van den nieuwen rijksbestierder<lb/>
van het generaalschap tegens de rebellen in Candahaar (waartoe onlangs door ’t bedrijf van<lb/>
zijn voorsaat aangesteld was) weder ontslagen en verheven tot coeleragassy of hoofd der<lb/>
slaven, mitsgaders tot begelerbegie1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> van Cogoloen
<super>J),</super> Detestoen
<fref ref="4"/>  en andere hertogdommen,<lb/>
in het district van Faars
<fref ref="5"/>  leggende, insgelijks tot hertog van Gamron en Lhaar en<lb/>
wazier van Waram, hebbende aldus genoegsaam het gebied over ’t geheele Neder-Persia,<lb/>
buytendat daarenboven ook vereerd was met de character van veldoverste tegens de Masquetters<lb/>
en nademaal gem. heer sig altoos heeft getoond te zijn een bijsonder vrund van<lb/>
d’E. Comp. en sedert sijne verheffinge daarvan nog nadere betuyginge hadde gedaan, so<lb/>
hebben wij - ook gelast desselvs vrundschap soveel doenelijk te foveeren, te meer<lb/>
also hij bij de rijksbestierder in bijsondere agting is.<lb/>
</para>
<para>Den Vorst nogal even onagtsaam ontrent de saaken van zijn rijk in sijne onmatige timmersugt<lb/>
tot Pharabaat
<fref ref="6"/>  bleef continueeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen gaven zonder succes grote geschenken aan den rijksbestuurder, 4 schepen van<lb/>
hen kwamen voor Gamron, de Fransen kregen daar 14 juni la Paix, waarvan de kapitein stierf<lb/>
»</remark>
<para>Van eenige armature der Portugeesen tegens de Masquetters had men aldaar niets vernomen,<lb/>
maar dat de laatstgenoemde eerst met 15 a 16 vaartuygen en naderhand met 10<lb/>
a 12 schepen, mitsgaders een groot getal van mindere vaartuygen het eyland Berryn
<fref ref="7"/>  souden<lb/>
hebben aangedaan, dog door de Persianen gerepousseerd zijn, dierhalven bleven de<lb/>
onse nogal bedugt van door den heer Sephie Coeliechan bij d’eene of andere gelegentheyt<lb/>
eens aangesproken te sullen werden om ’s Comp.s assistentie tegens deselve.<lb/>
</para>
<remark>«24 juli vertrokken naar Perzië onder Ketelaar als commissaris de Beverwaard, Gamron<lb/>
en Do nau met carg. van f. 510978, w.o. geen andere specerijen dan 5600 kaneel, 9 oct. vertrok<lb/>
nog het fregat Leidsman met carg. van f. 14771; een commissie van 4 leden uit de Raad<lb/>
van Indië vergeleek het nieuwe mandament van den Sjah met de vroegere gunstbrieven, zo ook<lb/>
de Perzische pretentie van 1 7907 tomans of f. 76104 7 en de papieren van Mohammad Jafarbeg;<lb/>
het hof is de V.O.C. nogf. 349398 schuldig; Jafarbeg schreef over<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Safi Kulikhan versloeg in 1719 een leger van 12000 Uzbegs nabij Herat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Beglerbegi, heer der heren, was de titel van de gouverneurs der grootste provincies, later die<lb/>
van de burgemeesters der voornaamste steden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kuhgalu, Perzische provincie, waarvan het centrum ongeveer op 31° N.B. en 51° O.L. ligt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dashtistan, provincie zuidelijk van de vorige op ruim 29° N.B. en 51° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Fars(istan), het centrum van het oude Iran, van het Perzische rijk van de oudheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Farrahabad, plaats bij Ispahan, die de Sjah tot een vesting ombouwde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Bahrain.<lb/>
ref="1">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> III, P. 472-486.<lb/>
</fnote>
<pb n="254" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0254"/>
<para>
- verscheyde maleversatiën, welke door de dienaren van d’E. Comp. in dat rijk<lb/>
wierden gepleegt, onder anderen den swaren aanbreng van particuliere koopmanschappen<lb/>
met ’s Comp.s schepen en hoe deselve door ’s Comp.s ministers tot Gamron werden gekogt,<lb/>
in ’s Comp.s pakhuysen opgeslagen, mitsgaders op den naam van d’E. Comp. tholvrij na<lb/>
boven gevoerd en aldaar tot hun bijsonder voordeel omgeset.<lb/>
</para>
<remark>«Ketelaar moet dat onderzoeken, h(j is voorzien van 12 soldaten, die hij mag gebruiken als<lb/>
huisbedienden, hij mag het opperhoofd te Ispahan Jan Oets naar Batavia zenden; is er voldoende<lb/>
vrachtgoed voor Suratte, dan mag een der drie schepen die plaats aandoen, de andere moeten<lb/>
met de Naters naar Cochin worden gezonden, maar de Leidsman direct naar Batavia; de<lb/>
Schellenberg vertrok 18 oct. naar de Kaap; men houdt zich daar slecht aan de reglementen op<lb/>
de , , verbeteringen” van het personeel,
7 dec. 1699 vastgesteld
<super>l);</super> men moet er beter waken tegen<lb/>
particuliere handel en de uitvoer van particuliere tarwe naar Batavia verbieden<lb/>
»</remark>
<para>Den Sousouhounang, onaangesien sijnen hogen ouderdom, sig dit jaar nogh heeft gedisponeerd<lb/>
gevonden tot het doen van een reyse na de Mataram om de aldaar gelege graven<lb/>
sijner voorouderen te besoeken en daaraan na de Javaanse gewoonte offeren, zijnde na het<lb/>
verrigten van dat superstitieuse werk met zijn gevolg in de maand augustus tot Cartasoura<lb/>
teruggegekomen in goede gesontheyt.<lb/>
</para>
<remark>«Pangéran Tjakraningrat en de regenten van Surabaja blijven bij hun weigering naar Kart<lb/>
asu ra te reizen, ondanks<lb/>
»</remark>
<para>
- des Sousouhounangs eygene exhortatiën, verseld van gunstbewijsen met<lb/>
Tsjacraningrat van sijne twee lastige neven de tommagons Sasra en Souria Winata te ontslaan<lb/>
en deselve op Java aan te houden en te plaatsen, mitsgaders het gesagh op Madura<lb/>
aan hem, Tsjacraningiat alleene, defereerende, in opsigte der Sourabayse regenten met deselve<lb/>
van onder het gesagh van den ooster-groot-strandgouvemeur, den Tommagon Tsitrasoma,<lb/>
te onttrecken om alleen van den Vorst te dependeeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Susuhunan<lb/>
»</remark>
<para>
- niet geloofde, de gem. regenten op het aanstaande festijn van Herry Mou-<lb/>
lout
<fref ref="2"/>  ten hove souden verschijnen, met een bijgevoegde vrage wat hem in dien gevalle<lb/>
te doen soude staan, dewijl so quaden voorbeeld van ongehoorsaamheyt ook tot andere regenten<lb/>
soude konnen overgaan en door deselve nagevolgd werden.<lb/>
</para>
<remark>«De gezaghebber Hartog moet de weigerende groten nogmaals aanmanen de hof reis te ondernemen,<lb/>
aan hun verzoek rechtstreeks onder de V.O.C. te mogen staan wordt niet voldaan;<lb/>
bij rebellie moet de V.O.C.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> III, P. 472-486.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hari (maleis: dag) Mulud (arabisch: maulid), de geboorte- en sterfdag van den profeet Mohammad<lb/>
op de 12e van de derde maand van het maanjaar, werd, hoewel het eigenlijk geen officieel<lb/>
feest van den Islam betrof, in Indonesië alom gevierd.<lb/>
ref="1">Dit is niet juist, p. 194 wordt deze persoon terecht genoemd als Vorst van Bulèlèng op Bali,<lb/>
onder hem stond de Vorst van Balambangan Pangéran Danuredja, ook genoemd Pangéran Mangkunagara,<lb/>
die bij de Baliërs bekend stond als Dëwa Njurga.<lb/>
</fnote>
<pb n="255" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0255"/>
<para>
- den Sousouhounang de hand - bieden tegens sijne rebelle onderdanen,<lb/>
die in dien gevalle al een considerabele magt sullen uytmaaken en buyten twijffel werden<lb/>
toegevallen door den anno 1713 verjaagden rebel Tirtacassoema nevens de soonen van de<lb/>
omgekomen Sourapatty met haren aanhang uyt het voorgaande gespuys, ’twelk sig te samen<lb/>
onthoud tot Balyboangan en nevens den regent van dat district Sahang Loera Pandji '),<lb/>
die over het voorgevallene tot Panaragan
<super>1 <fref ref="2"/> </super> misnoegd is, met verlangen na gelegentheden<lb/>
wagten om den Sousouhounang op het lijf te vallen en afbreuk te doen en waartegens om<lb/>
sulx te beletten dan ook wat meer sal vereysschen, als men uyt ons tegenwoordig swak<lb/>
guarnisoen soude konnen bijbrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet de aangelegenheid daarom zien te rekken<lb/>
»</remark>
<para>Den Sousouhounang heeft sijnen soon, den Pangerang Balitar, het bestier over de landen<lb/>
van Balitar en Seringa
<fref ref="3"/>  onttrocken en ’tselve gegeven aan den tommagon van Jagara<lb/>
<fref ref="4"/> .<lb/>
</para>
<para>Aanstellinge van den demang Cadiry
<fref ref="5"/> , broeder van den rijksbestierder Tsjacradjaja<lb/>
tot hooft der mantsjanagaras off krijgsbende in steede van den tommagon Djagara, die aan<lb/>
zijn opgelegde diensten niet hadde voldaan en daardoor ongenoegen gegeven.<lb/>
</para>
<para>Behalven de afgesondene van den Pangerang Tsjacraningrat en de Sourabayse regenten<lb/>
heeft men hier ook gehad afgesondene van de oost- en wester-groot-strandgouverneurs,<lb/>
den Tommagon Tsitrasoma tot Japara en den Adepatty Djajadiningrat tot Pacalongan, alsmede<lb/>
van de regenten op Sumanap en Pamacassan.<lb/>
</para>
<remark>«Bedenkelijk gedrag van Djajadiningrat ten aanzien van een vreemden zwerver, beschreven<lb/>
als Portugees; van den Vorst van Bulèlèng vernam men geen klachten meer over het roven van<lb/>
een partij vrouwen in 1709; verzoek<lb/>
»</remark>
<para>
- van den Balijsen onderregent Kiay Maas Sanga Djaneeng Djajastra
<fref ref="6"/>  -<lb/>
[om] hulpe tegens zijn regeerend hoofd, den Gusty Agong op het land van Baly in de negorije<lb/>
Mangoey.<lb/>
</para>

<remark>«Men ging daar niet op in; de gezaghebber moest informeren naar ,,het aanhouden en<lb/>
queeken van Balijers&quot; door de regenten van'Surabaja en Lamongan, het bleek slechts 16 personen<lb/>
te betreffen, zodat men niets hiertegen zal doen; de rijstoogst slaagde door de vele regens<lb/>
maar matig, daarom mag van de Oostkust en Cheribon slechts rijst naar Batavia, Bantam en<lb/>
Palembang worden uitgevoerd, de Susuhunan gaf eindelijk last de V.O.C. de verplichte 800 last<lb/>
rijst te Semarang te doen bezorgen, ook de onderhoudskosten van de bezetting van Kart asu ra<lb/>
zijn vergoed, zomede 300 realen voor een jaar onderhoud van Pangéran Lor-ing-Pasar aan de<lb/>
Kaap; de Vorst was aug. 1715 nogf 396712 achterstallig; hij beloofde,<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Dit is niet juist, p. 194 wordt deze persoon terecht genoemd als Vorst van Bulèlèng op Bali,<lb/>
onder hem stond de Vorst van Balambangan Pangéran Danuredja, ook genoemd Pangéran Mangkunagara,<lb/>
die bij de Baliërs bekend stond als Dëwa Njurga.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Panarukan, vgl. dl. V, p. 411.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Srengat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Djagaraga, voormalig regentschap, waarvan de gelijknamige hoofdplaats ligt op 7° 33' Z.B.<lb/>
en 1 10° 15' O.L. benoorden de berg Lawu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Waarschijnlijk bedoeld in de zin van demang (districtshoofd, regent) van Kediri.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Naar de titel te oordelen een hoofd op Java.<lb/>
ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> IV, p. 249.<lb/>
</fnote>
<pb n="256" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0256"/>

<para>- dat de jaarlijkse leverantie indertijd soveel langer souden werden gecontinueerd,<lb/>
dat d'E. Comp. navolgens het contract een volle voldoeninge voor den tijd van 25<lb/>
jaren genoten soude hebben1).<lb/>
</para>
<remark>«De inkoop van koe- en buffelhuiden is gestaakt<lb/>
»</remark>
<para>Wij bij repetitie moeten betuygen alsnogh niet te konnen sien, dat het met de koffijboonen<lb/>
op Java oyt veel sal opnemen en wat last het maaken van den indigo den inlander<lb/>
is, soude voor U Ed. Ho. Agtb. nauwlijks geloofbaar zijn, maaregter is het seeker, dat daarvan<lb/>
geen een pond door de Javanen soude werden bereyd, als het van hare vrijen wille alleen<lb/>
dependeerde en dies leverantie niet gehouden wierd voor een hof- of heerendienst,<lb/>
waarin ijder hoofd ofte district, soverre onder d’E. Comp. sorteeren, na dies manschap op<lb/>
een meer of mindere quantiteyt is gesteld, die sij jaarlijks moeten opbrengen off leveren,<lb/>
hoewel dat selden volkomen, maar doorgaans gebreckelijk geschied en de eene die verfstoffe<lb/>
veelmaal tot het voldoen van hun tax van de andere opkopen voor viermaal zoveel,<lb/>
als de Comp. daarvoor betaald, uyt oorsaake dat se te luy zijn om hun tot dien arbeyd te<lb/>
appliceeren, onaangesien daartoe gestadig door luyden, die men daartoe houd, nog werden<lb/>
aangemaand.<lb/>
</para>
<remark>«Van 1 maart tot 31 oct. werd van Semarang ontvangen cargasoen van f 86952, w.o. 1609<lb/>
ffi indigo, vrij veel hout, 7750
ffi garen, 464 last rijst; derwaarts werd gezonden voorf 135515<lb/>
»</remark>
<para>Een Portugeese chaloep of kleen scheepje, op Timor thuyshorende, aan de noordkant<lb/>
van het eyland Madura ontrent de negrij Talagabieroe2) gestrand en verongelukt zijnde,<lb/>
heeft den Pangerang Tsjacraningrat daartegens het gewoone strandregt der Javanen geoeffend<lb/>
met na sigh te nemen alles, dat uyt en van het vaartuyg bekomen konde werden, nevens<lb/>
eenige menschen, die hij seyde slaven te wesen. De klagten, daarover door ged.‘e Portugeesen<lb/>
aan ’s Comp.s dienaren tot Sourabaya en op Samarang gedaan, hebben deselve in<lb/>
plaatse van haar af te wijsen, als saaken die d’E. Comp. niet waren raakende, so sterk tegens<lb/>
den regent van Madure aangedrongen, dat het hem seekerlijk sal hebben gedegouteerd en<lb/>
wij niet hebben mogen nalaten daarover ons ongenoegen te betuygen en te gelasten haar<lb/>
van diergelijke in het aanstaande te onthouden en sodanige swervers af te wijsen en op eygene<lb/>
wieken te laten drijven, als hier niet komende dan met een oogmerk tot morsen en<lb/>
d’E. Comp. nadeel toe te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«De bemanning van 57 man kwam te Batavia en vertrok van daar naar Timor; twee Portugese<lb/>
scheepjes uit Macao kwamen voor water en brandhout bij Semarang; ds. Hoyer maakte<lb/>
derwaarts een dienstreis<lb/>
»</remark>
<para>
Het voorstel - om wel 70 buyten egt geteelde kinderen door Europeanen bij Ja¬<lb/>
vaanse vrouwlieden te mogen herwaart senden om in het wees- off armhuys te werden op-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> IV, p. 249.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Deze plaatsnaam betekent letterlijk : vijver, blauwe.<lb/>
ref="1">Pangéran Gusti was een halfbroeder van Pangéran Ratu.<lb/>
</fnote>
<pb n="257" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0257"/>
gevoed, dewijl de meeste aldaar schaloos liepen, heeft men gedeclineerd en gelast middelen<lb/>
te beramen tot onderhoud van die kinderen aldaar en tot vermindering van het dissoluit<lb/>
leven der posthouderen met de Javase hoeren.<lb/>
</para>
<remark>«De krankzinnig geworden commanderende kapitein Jan van West renen werd naar Batavia<lb/>
gezonden en opgevolgd door luitenant Stephanus van der Lely; andere personalia; 30 juni dienden<lb/>
ter Oostkust van Java 996 Europese V.O.C. dienaren, w.o. 615 militairen, en 154 inlandse<lb/>
soldaten en matrozen, men zond 31 oct. naar Semarang 105 militairen en 10 matrozen; de vesting<lb/>
te Pasuruhan wordt hersteld, maar een gracht wordt er nog niet gegraven; de zaagmolen<lb/>
te Japara is hersteld; de Vorsten van Cheribon<lb/>
»</remark>
<para>
- leven - onder den anderen nogh in een uytterlijke goede harmonie,<lb/>
dogh niet geheel buyten heymelijke jalousiën en verschillen, die se ten respecte van d’E.<lb/>
Comp. na vermogen bedwingen, dogh niet so, of het komt nu en dan egter uyt te blinken<lb/>
en soude verder gaan, als hun het ontsagh voor d’E. Comp. niet quam in te toornen en zijn<lb/>
de twee mindeijarige soonen van den overleden Prins Depatty Cheribon, met namen Ratou<lb/>
en Gusty') desen jare in huwelijk getreden, de eerste met een dogter van den Pangerang<lb/>
Souranagara1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> en den anderen met eene van den Pangerang Depatty AnomJ), die tegenwoordig<lb/>
onder de Cheribonse princen de eerste rang bekleed.<lb/>
</para>
<remark>«Enkelen van hen zonden dienaren met brieven naar Batavia, zij zonden met de omwonende<lb/>
regenten 410 koelies voor het uitdiepen van de killen der rivier van Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Ook hebben sij tot een blijk van haar attachement aan d’E. Comp. twee gaauwedieven uyt<lb/>
hare onderdanen, die onderstaan hadden ’s Comp.s winkel, buyten de fortresse staande, te<lb/>
forceeren en besteelen, gecondemneerd ider een been te verliesen en derselver rompen<lb/>
daarna ten afschrik van andere op de gemeene wegh ten toon doen stellen, wanneer sij hun<lb/>
die executie des nagts voorden morgen, dat deselve soude werden uytgevoerd, hadden weten<lb/>
te onttrecken door een ontijdige dood, die men vermoed heeft, dat se hun door het gebruyk<lb/>
van te ruymen quantiteyt opium met opset aangedaan hebben.<lb/>
</para>
<para>Den Koning van Bantam heeft desen jare alweder vier vaartuygen onder eenen Ratoe<lb/>
Bagus Soeria Dilaga en Radeen Moechamat na dit district gesonden, volgens voorgeven alleen<lb/>
om sijne offerhande aan de aldaar gelegen graven, waaronder sommige bij haar als heylig<lb/>
werden aangesien, te laten volbrengen en men heeft ook, sowel hier als op Bantam, niet<lb/>
anders konnen ontdecken.<lb/>
</para>

<remark>«Hun werden paarden als wedergeschenk medegegeven; in de bovenlanden had men weinig<lb/>
last van zwervers, 5 van 11 ontvluchte slaven uit Batavia werden teruggebracht, de andere stierven,<lb/>
een hoofd met 24 volgelingen, zogenaamd door den regent van Bandung naar lmbanagara<lb/>
gezonden om paarden te kopen, verdenkt men van zwerverij; de Hoge Regering geeft de voorkeur<lb/>
aan ,,corporeele” straffen boven geldboetes voor misdadigers; de vele regens waren vr(j<lb/>
schadelijk voor het rijstgewas; in Cheribon en de Préanger moet cardamom en lange peper worden<lb/>
aangeplant, zodat resp. 6000 en 4000
&lt;8 jaarlijks kan worden verkregen; één van drie hout-<lb/>
vlotten uit Indramaju dreef door stormachtig weer weg; men verwierf uit Cheribon van 31 maart<lb/>
tot 31 oct. carg. vanf 31091 w. o. 4437 Oè indigo, 1190*0; koffie, 49312 ü! peper, katoenen<lb/>
garen en houtwerken; de lasten bedroegen in die tijdf 72043, meest in contanten en behoeften;<lb/>
30 juni waren er 59 Europ. V.O.C. dienaren<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Pangéran Gusti was een halfbroeder van Pangéran Ratu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangéran Suranagara was een prins uit een jongere tak van het Vorstenhuis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pangéran Dipati Anom was het hoofd van de oudste tak (Sepuh) en voerde na de dood van<lb/>
Panembahan Ratu de titel Sultan Mohammad Zainuddin.<lb/>
ref="1">Van Bantam.<lb/>
</fnote>
<pb n="258" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0258"/>

<para>Den Koning') de voormaals in den jare 1710 door hem so seer begeerde en aangedronge<lb/>
huwelijken van de Radeens Camarodien en Ariff, nevens de Ratoe Talaga kinderen van<lb/>
sijne oomen, den bekenden en doenmaals alhier geseten Pangerang Area Pourbaya en Radeen<lb/>
Sakee met kinderen van Zijn May.1 dit jaar in dier maniere heeft afgebroken en ook<lb/>
twee daarvan, namentlijk den Radeen Camaroedin en Ratoe Talaga, weder herwaart gesonden,<lb/>
alleen den Radeen Ariff bij sig behoudende.<lb/>
</para>
<para>Hij genoodsaakt was geweest om sigh van sijnen broeder den Pangerang Aboe Tahir<lb/>
over heymelijke en onbehoorlijke correspondentie met Pangerang Area Pourbaya door het<lb/>
detineeren van zijn persoon te verseekeren, onder een speciaal versoek dat wij Pourbaya<lb/>
daarover mede geliefden te corrigeeren en te besorgen, dat denselven in aanstaande quam<lb/>
na te laten Zijn Hoogh.ls nabestaande onder de hand tot quaad op te roekenen off sig in<lb/>
het minste met zijn volk off rijk te bemoeyen.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom zond men Purbaya en Saké naar Colombo<lb/>
»</remark>
<para>Sij meermalen en speciaal ten tijde der rebellije van den omgekomen Jonker van Manipa<lb/>
redenen gegeven hebben tot ongenoegen en geen ongegronde vermoedens van haet<lb/>
tot d’E. Comp., hoewel sij daaraan haar leven en een ruym tractement sedert den jare 1684,<lb/>
dat sigh aan deselve hebben onderworpen, zijn verschuldigt geweest, behalven dat ook hun<lb/>
groots gedragh en mélanges met alle de bijsondere inlandse natiën hier ter stede allange in<lb/>
het ooge gelopen en onaangenaam en bedenkelijk was voorgekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Hun vrouwen en kinderen bleven naar de wens der prinsen te Batavia, Pangéran Abu Tahir<lb/>
is weer vrijgelaten, maar onder toezicht van Pangéran Panembahan gesteld; op het opvatten<lb/>
van Balisch geboefte in Bantam werd niet aangedrongen, omdat men daarvan weinig verwacht<lb/>
en geen troepen beschikbaar heeft; de naar de Lampongs verbannen regenten Karta Nagara<lb/>
en Aria Tanu Diprana, vgl. p. 222, zijn daar ter dood gebracht<lb/>
»</remark>
<para>
Den Koning heeft ook in de maand may - op bekome berigt wegens het swer-<lb/>
ven van 5 groote roofvaartuygen langs voorsz. cust van Lampon wel tien van sijne oorlogspatchiallangs<lb/>
daartegens uytgesonden en deselve eenigen tijd in dat vaarwater laten kruyssen,<lb/>
maar deselve zijn weder teruggegekomen sonder eenigen onraad te hebben vernomen<lb/>
off iets anders mede te brengen als eene afgesondene van den gevlugten Palembangsen<lb/>
Pangerang Adepatty, met name Kiay Ingaby Gopita, om Sijne Hoogheyts hulpe tot het bekomen<lb/>
van den Palembangsen troon te versoeken, waartoe den Bantamsen Vorst seer gereet<lb/>
scheen, maar, door ons van zijn belang en het onregt van dien swervenden prins beter<lb/>
berigt en van alle engagementen met denselven afgeraden zijnde, heeft hij Gopita eyndelijk<lb/>
zijn versoek ontsegt en weder weghgesonden, nadat lange in beraad was geweest om hem<lb/>
met zijn gevolg en vaartuyg tot Bantam in represaille aan te houden wegens twee<lb/>

<fnote ref="1">Van Bantam.<lb/>
</fnote>
<pb n="259" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0259"/>
vaartuygen, die van sijne onderdanen door de volkeren van Pangerang Depatty niet behoorlijk<lb/>
behandeld souden zijn, 'twelk kan dienen tot een blijk der wispelturigheyt en het<lb/>
weynig overlegh van gem. Vorst in sijne overwegingen en besluyten.<lb/>
</para>
<para>Den Sultan met weynigh commotie eene sijner soonen, den Pangerang Mangala, eygen<lb/>
broeder van den kroonprins, heeft laten trouwen met de kleendogter van desselvs oom,<lb/>
den Pangerang Nattadiradja, die jegenwoordig is aan te sien voor het hoofd der oude off<lb/>
Sultan Agons gesinde en een vrund der Engelsen, bij wien hij anno 1682 ambassadeur is<lb/>
geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Men ging niet in op het dringend verzoek van den Sultan hem een voorschot van 16000<lb/>
realen te verlenen, daar hij te veel uitgeeft; het is moeilijk hem het door hem besteld Coromandels<lb/>
, , geschilderd
” textiel te doen afnemen, zelfs met slechts 20 in plaats van 50% winst, 15 pak<lb/>
werd voor f 46462 verkocht, 35 pak, inkoops kostende f. 83691, zal wel onverkoopbaar zijn,<lb/>
h(i is zeer wispelturig; een derde van zijn inkomen komt voort uit de Lampongse peper, die hij<lb/>
aan de V.O.C. verkoopt, hij betaalt
- tot zijn eigen nadeel - de leveranciers laat en slecht; sinds<lb/>
19 febr. ontving men te Batavia maar 14000 pikol of 1756000
® peper, maar men verwacht<lb/>
met de Overnes nog 4000 pikol; men zond 78000 realen ter betaling van de peper naar Bantam,<lb/>
voorts nog. f. 114636 in contanten en behoeften voor het garnizoen, in totaal dus f 375965; van<lb/>
1 177 kanaster suiker, door den Koning gezonden, was slechts 1012 van voldoende kwaliteit om<lb/>
ze te kunnen kopen; eind juli<lb/>
»</remark>
<para>
- zijn door des Konings dienaren - in seeker vaartuygh, komende van<lb/>
Batavia, ontdekt en aangehaald 13 ® gariophil nagelen, die men als gestoolen goed van d'E.<lb/>
Comp. aan desel ve wederom overgegeven en verantwoord heeft, dogh het vaartuygh, waarin<lb/>
men deselve hadde bevonden, is, alvorens geconfisqueerd zijnde, aan de boombedientens<lb/>
van den Sultan overgegeven om haar tot diergelijke ontdekkingen te meer op te wecken<lb/>
en te animeeren, gaande den anachoda Lau Koko die men alleen maar heeft konnen<lb/>
ontdecken aan die morserije schuldig te wesen, tegenwoordigh alhier in de ketting aan de<lb/>
gemeene werken ter arbeyd, waartoe hij bij sententie, op Bantam tegens hem gewesen en<lb/>
door ons geapprobeerd, boven een geesseling en brandmerk voor den tijd van tien jaren is<lb/>
gecondemneerd. Ook heeft den Koning sijne ordres tegens den aanbrengh van amphioen<lb/>
in zijn rijk doen executeeren tegens een vaartuygh, waarmede daaraff een weynig tot Bantam<lb/>
aangebragt was en wijders met de dood doen straffen een Javaans booswigt, die een<lb/>
der Nederlandse posthouderen seer verraderlijk en gevaarlijk hadde gegrieft, hoewel den<lb/>
gewonde daarvan nogh is opgekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia; 30 juni waren er 357 V.O.C. dienaren, in oct. werden met de Overnes nog<lb/>
50 soldaten en enige anderen derwaarts gezonden, 30 juni waren er aan V.O.C. onderdanen<lb/>
556 Chinezen, 11 mardijkers en 11 Moren, vrouwen en kinderen niet meegerekend; de gouverneur<lb/>
van Bengkulen Joseph Collet meldde 26 april<lb/>
»</remark>
<para>
- het afloopen van seekere brigantijn, toebehoorende de Engelse Comp., daar<lb/>
ter rheede door 28 Engelsen, die nogh alvorens hun vertrek het schip de Rochester mede<lb/>
aldaar ter rheede souden hebben geplunderd.<lb/>
</para>
<remark>«Het schip zwerft vermoedelijk langs de noordkust van Java; Willem Six zal Banda en Ternate<lb/>
beschrijven als opvolger van Rooselaar<lb/>
»</remark>

<pb n="260" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0260"/>
<para>
Het is noyt onse intentie geweest ontrent het sluyten derCeylonse havenen eenige veranderinge<lb/>
te maaken, sedert U Ed. Ho. Agtb. dat hebben gelieven te ordonneeren, sonder<lb/>
U Ed. Ho. Agtb. nader bevel, ’twelk wij willen verhoopen, dat in der tijd niet sal behoeven<lb/>
te werden gegeven, nogh het tegenwoordige overtreden, maar dat de saaken in den presenten<lb/>
staat sullen konnen werden gehouden, hoewel men in voorgaande tijden redenen heeft<lb/>
meenen te hebben om te gevoelen, dat den Cingalees daardoor wat te veel en boven de billikheyt<lb/>
wierde benaauwt en wij voor tegenwoordig ook die bekommeringe nogh niet ge-<lb/>
heelijk konnen afleggen, maar - wel verhoopen, dat sij door den tijd daaraan sullen<lb/>
gewennen.<lb/>
</para>
<remark>«De Raad van Justitie bestaat uit Mrs. Laurens Tolling, Joan Egberti, Joan H inlopen, Diederik<lb/>
Durven, Willem van Egten, Isaac M assis, Joan A beleven en Abraham Alewijn, de laatste<lb/>
doet nog dienst als advocaat -fiskaal, men hoopt op enige versterking o.a. door de aankomst van<lb/>
den nieuwen fiskaal mr. Petrus Vuyst ; de Raad ontzette Berenaard uit zijn ambt van secunde<lb/>
in Suratte in verband met het laden van particuliere suiker in de Mijnden in 1713, hij repatrieert;<lb/>
andere processen<lb/>
»</remark>
<para>Ook hebben uyt de opgesondene dienaren van Ceylon Isaac Coetjere, Willem Rex, Johannes<lb/>
Hertenbergh en Justus van Breda in hare saaken getriumpheerd.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de boedel van wijlen Huysinkvelt moet 1408 ropia worden terugbetaald wegens onnodig<lb/>
door hem gedane uitgaven; Alewijn eiste 2 mei tegen Macaré executie met het zwaard benevens<lb/>
confiscatie van zijn goederen, de zaak is nog in behandeling; de zaak tegen Willem Backer is<lb/>
uitgesteld; strafzaken over verboden invoer van particulier bier en wijn en over verkoop van gestolen<lb/>
koper, de Gouv. Gen. vindt het onjuist, dat het proces over dat laatste is beëindigd wegens<lb/>
de dood van den beklaagden schipper<lb/>
»</remark>
<para>
Bij resolutie van den 3en deser zijn door ons d’e.s mr. Willem van Egten') en mr.<lb/>
Abraham Alewijn1
<fref ref="2"/>  gecommitteerd omme agtervolgens U Ed. Ho. Agtb. ordre - de<lb/>
Statuten van Batavia3) tot den tegenwoordigen tijd te amplieeren met alles, dat na dato van<lb/>
derselver ontwerp nog is gearresteerd, mitsgaders ’t een en ’t ander in goede ordre en ider<lb/>
saak onder haar behoorlijke tituls te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Alewijn kan hiermee pas beginnen, als hij als fiskaal van Indië zal z{jn af getreden; Loderus<lb/>
leverde nog geen duidelijk voorstel omtrent het drukken in, wegens zijn insolentie wil men niet<lb/>
meer met hem te doen hebben, hij za! niet meer in Rade van Indië worden ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Dat het gew. lid in Rade van Justitie mr. Jacob Roggeveen in onse dispositie over het<lb/>
commando der retourvloot des jaars 1714 - is voorbijgegaan en den gew. equipagie-<lb/>

<fnote ref="1">Mr Willem van Egten kwam in 1710 uit als lid van de Raad van Justitie, in 1723 benoemd<lb/>
tot raad-extraordinair van Indië, kon hij door ziekte geen sessie in Rade nemen, in verband daarmee<lb/>
in 1726 ontslagen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mr. Abraham Alewijn werd in 1 709 in koopmansrang schepen van Batavia, kon daarna advocaat-fiskaal<lb/>
van Indië, 1716 lid van de Raad van Justitie, tot medio 1717 deed hij nog dienst als advocaat-fiskaal<lb/>
daarnaast, hij stierf in 1726.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Statuten van Batavia, een codificatie van rechterlijke voorschriften, werd in juli 1642<lb/>
vastgesteld (vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> I, p. 472-594), de in de tekst vermelde poging die codificatie bij te werken<lb/>
mislukte.<lb/>
ref="1">Joost Michielsz. Wilstee, 1696 kaartenmaker in dienst van de V.O.C. te Batavia, 1697 vrijburger,<lb/>
1705 heemraad, 1707 kapitein, dan en in 1708 dienstdoend in Oost-Java, 1710 tot 1713 vergezelde<lb/>
hij den Gouv. Gen. Van Riebeeck herhaaldelijk opzijn reizen in West-Java, 1715 gecommitteerde<lb/>
over de zaken van den inlander, 1716 gestorven.<lb/>
</fnote>
<pb n="261" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0261"/>
meester in Bengale Cornelis de Vlaming daartoe verkosen, is so weinig geschied om den<lb/>
laatsten gunste te bewijsen als om den eersten uyt eenige partialiteyt tegen zijn persoon te<lb/>
benadeelen off honen, maar alleen omdat wij in gemoede vermeenden, het ten dienste van<lb/>
de Generale Comp. so behoorden en het voor ons bij nadeelige toevallen en verschillen,<lb/>
die men weet, wat desordres in een vloot konnen veroorsaaken, als een onverantwoordelijke<lb/>
saake aansagen het gesagh over soveele kostelijk geladen schepen aanbevolen en toevertrouwt<lb/>
te hebben aan een man, wiens onhandelbaar humeur en conduites alhier so algemeen<lb/>
- als te wel bekend waren.<lb/>
</para>
<remark>«Daar ds. Thornton ziek blijft, is een jonge derde predikant voor de grote portugese gemeente<lb/>
nodig, aan de Kaap stierf de uitkomende predikant Joannes van der Stay, te Malakka ds.<lb/>
Jacobus van Spijk, te Batavia 20 oct. ds. Antonius Hoyer, ds. Godefridus ’t Hoen Hogendorp<lb/>
is 11 nov. naar Malakka vertrokken, ofschoon hij in Timor ..lammigheyt aan handen en voeten ”<lb/>
opliep; in 1715 liep het kapitaal van de diaconie terug van 31420 rsd. tot 26665 rsd., in 1716<lb/>
ontving ze o.a. 3000 rsd. aan boete,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarin - bij ons zijn gecondemneerd 3 anachodas van Chineese jonken<lb/>
over het aanbrengen van een grooter getal manschap, als haarlieden na de ordre was gepermitteerd<lb/>
en insgelijks nog een somme van rd.s 1029., die het Chineese hospitaal in een<lb/>
jaar van hare inkomsten overbehouden hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Ze zal het bouwvallige weeshuis moeten herstellen, daarom krijgt ze een deel van het fonds<lb/>
voor het stadhuis, waarvan nog 12491 rsd. resteert; de leprozerie liep van 30 juni 1715 tot 30<lb/>
juni 1716 terug in kapitaal van 13289 sd. tot 13230 rsd. ; bepaling tot verplichte afname door<lb/>
de bakkers van tarwe,
<ref>Plakaatboek</ref> IV, p. 76, 31 maart 1716; gouden dukaten worden als geldige<lb/>
munt geaccepteerd; 31 aug. 1716 bracht het kleinzegel in een jaar 6380 rsd. op; bepaling<lb/>
over het zegel van weesmeesteren, ibid. 10 maart 1716<lb/>
»</remark>
<para>Censure, door ons geoeffend aan de notaris Barthold Hendrik Brooks over het passeeren<lb/>
van een seer bedenkelijk testament, bestaan hebbende in hem dat ampt op te seggen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.616r.</folio>
<remark>«Wan Abdul Bagus stierf, bijna 90 jaar oud, hij
<ref>was</ref> bijna 60 jaar kapitein der Maleiers,<lb/>
zijn zoon Wan Intje volgt hem, hoewel minder bekwaam, op; andere benoemingen, eerste landmeter<lb/>
werd Cornelis van Heusden, rooi- en keurmeester kapitein Willem van Rossum, die 15<lb/>
sept. tevens fabriek werd; opzending van een kaartje der killen, die bij gewoon tij bruikbaar zijn,<lb/>
men gaf 2756 rsd. uit voor het uitdiepen daarvan<lb/>
»</remark>
<para>Men eens wat nader heeft doen opnemen de bewoonders der eylanden, die voor Batavia<lb/>
zijn gelegen en van dewelke men nu en dan dese en gene onordentelijkheden quam te vernemen,<lb/>
mitsgaders - men deselve tot voorkominge van dien voor het aanstaande<lb/>
</para>
<para>heeft gesteld onder den capitain en gecommitteerde over de saaken der inlanderen Joost<lb/>
Michielsz. Wilstee1).<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Joost Michielsz. Wilstee, 1696 kaartenmaker in dienst van de V.O.C. te Batavia, 1697 vrijburger,<lb/>
1705 heemraad, 1707 kapitein, dan en in 1708 dienstdoend in Oost-Java, 1710 tot 1713 vergezelde<lb/>
hij den Gouv. Gen. Van Riebeeck herhaaldelijk opzijn reizen in West-Java, 1715 gecommitteerde<lb/>
over de zaken van den inlander, 1716 gestorven.<lb/>
</fnote>
<pb n="262" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0262"/>
<remark>«Het graanpakhuis in het noordoosten van de stad is vernieuwd, andere herstellingen; de<lb/>
koperen lopers van de buskruitmolens voldeden niet en werden door vaderlandse molenstenen<lb/>
vervangen; er waren 31 aug. 176 ambachtslieden, waarvan er nu 37 vertrekken, men vraagt<lb/>
nieuwe aan, vnl. ook voor de buitenkantoren; onder den wnd. majoor Willem Hendrik de Bevere<lb/>
staan thans maar 232 officieren en onderofficieren en 1190 soldaten, men kon daarom de 500<lb/>
man, die in de Oostergouvernementen nodig zijn, niet zenden; afgelegd werden de schepen Belois,<lb/>
Schoonderloo en IJsselmonde, de Huis te Loo is ook afgevaren; uit het ambt gezette en<lb/>
gestrafte scheepsofficieren; sinds aan de schippers de eed wordt opgelegd over hun opgave van<lb/>
gebruikte scheepsgelden, geven zij minder uit; 28 sept. 1715 meldden Heren XVII de uitzending<lb/>
in najaar 1715 en voorjaar 1716 van 35 schepen met 6000 koppen en 32 ton contanten, 17 maart<lb/>
1716 de aanbouw van 9 schepen en de aankoop door de Kamer van Amsterdam van nog 2 en<lb/>
het verhogen van de contanten tot 40 ton, de schepen bleven echter lang uit en kwamen deels<lb/>
nog niet aan, 5 van de bedoelde 35 schepen moesten in patria worden afgelegd; men moet de<lb/>
retourschepen bij tekort aan uitgediende deels van andere officieren voorzien; in de retourvloot<lb/>
zijn 526 kisten voor thuisvarende personen, gemaakt in het ambachtskwartier en 271 door Chinese<lb/>
kistenmakers, alle van het voorgeschreven model; Heren XVII gelastten geen ,,swarten of<lb/>
inlanderen, die gagie van d'E. Comp. winnen
” naar patria te zenden, de schippers mogen ook<lb/>
hun eigen slaven niet meenemen, vgl.
Plakaatboek /F/?. 80-85, 5 sept. 1716, thans gaan slechts<lb/>
7 slaven over, waarvoor dubbel transport- en kostgeld is gevorderd; er gaan 409 , , bestelkasjens ’ '<lb/>
mee; naar de Kamer Amsterdam vertrekken de Elisabeth, Nesserak, Koning Karei, Uno en Generale<lb/>
Vrede met cargasoen van f. 1662935, naar Zeeland de Zuiderbeek, Berbice en San den -<lb/>
burg, carg.f 1137230, naar Delft Arentsduin en Westhoven.f 420813, naar Rotterdam Sleewijk<lb/>
en Kiefhoek, f 435198, naar Hoorn Abbekerk en Berg, f 435768, naar Enkhuizen Mossel<lb/>
en Duivenvoorde, f 312394; de eerste vertrokken tien schepen moesten 7 nov. wegens zware<lb/>
tegenwind bij Pulau Pandjang schuilen, thans volgen 7 schepen onder schout-bij-nacht Charles<lb/>
Dierkoop; de 16 nov. uit patria gekomen Barneveld zal pas half december kunnen vertrekken<lb/>
naar Amsterdam met een verwacht carg. van f. 450000; de lading der 16 schepen bestaat vnl.<lb/>
uit textiel en zijde, 1490105 ® suiker, f 122682, 3068496 peper, f 410634, 1149922 ®<lb/>
kruidnagelen, f. 421851, als ballast is ten dele Coromandels arduinsteen gebruikt; men dringt<lb/>
sterk aan op toezending van masten en touwwerk; na 19 febr. kwamen nog 5 Chinese jonken<lb/>
aan, aan de 12 jonken werd verkocht voor 368874 rsd., vnl. 3251250® peper, waard 255724<lb/>
rsd., van hen werd gekocht voor 58580 rsd., vnl. 78427® thee, waard 26755 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
Op de - 189 stx. gedebiteerde manufacturen en 2204
® barnsteen nogh een ta¬<lb/>
melijk voordeel, op de eerste tot 62 door den anderen en op de barnsteen van 39 percento<lb/>
is behaald, dogh - die winst bijna weder in het geheel is weggenomen door het ge¬<lb/>
vallen verlies op de verkogte bloedkoralen en sogenaamde keyserlijke cabinetten, van de<lb/>
bloedkoralen tot 67 percento en van de cabinetten tot 62'/2.<lb/>
</para>
<remark>«9 juli 1715 werd de verkoopsprijs van peper aan de Chinezen vastgesteld op 10 rsd.<lb/>
het pikol van 125
ffi<lb/>
»</remark>
<para>
Dat de Engelsen en Francen na U. Ed. Ho. Agtb. gedagten een gedeelte van hare aangebragte<lb/>
peper in Europa van de Chineesen souden hebben ingekogt, is bij ons niet seer apparent<lb/>
te agten, omdat sulks alhier niet soude werden toegelaten en het oversulx niet als<lb/>
met veel gevaar tersluyk soude konnen geschieden, gelijk dien korl in China veel te duur<lb/>
daartoe soude vallen, dewijl haar de Chineesen aldaar die niet souden afstaan tegens de Bataviasen<lb/>
inkoop sonder die dan nogh eerst met sware vragten en andere ongelden benevens<lb/>

<pb n="263" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0263"/>
een goede winst te hebben verhoogd, daar sij, Francen en voomamentlijk de Engelsen, die<lb/>
op andere plaatsen als Mallabaar, Bancaoule, Banjer etc. met meerder commoditeyt en tot<lb/>
mindere prijsen weten magtig te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het kapitaal van de V.O.C. in Indië was 31 aug. 1715 in een jaar gedaald van f 42643618<lb/>
tot f. 42238604; de oorzaak is: 1° men verzond naar patria voor f 263843 meer dan men van<lb/>
daar ontving, 2° de lasten overtroffen de winsten met f 109153, voorts 3° nogf 32019 aan voorjarige<lb/>
en toevallige nadelige posten; aan wissels op patria werd getrokken voor 246505 rsd. , w.o.<lb/>
26500 van Daniël Bernard, 20000 van Frans Castelijn voor mevrouw Clara de Visscher te Amsterdam,<lb/>
144003 van weesmeesteren<lb/>
»</remark>
<para>
Het overlijden van Louis de 14e, Koning van Vrankrijk, - is te geloven, dat aan<lb/>
de ruste in Europa niet nadeel ig sal wesen, hoewel het ook noyt gebreeken sal aan geesten,<lb/>
die genegen sullen zijn deselve te stooren, soals ons dat door U Ed. Ho. Agtb. wegens de<lb/>
Algorijnen is geadviseerd, dogh wij hebben daarvoor sedert gewaarschouwt op hoede te wesen<lb/>
alle de schepen, die na dato van hier tot U Ed. Ho. Agtb. zijn afgevaardigt.<lb/>
</para>
<remark>«8 Engelse schepen lagen enige tijd voor Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Men met dat volk gestadig is subject groote rusie en moeyten ter saké van hunne stoute<lb/>
ondernemingen tot sluykerijen en het debiteeren van hare aangebragte goederen alsook<lb/>
omme door allerhande wegen en selvs met geweld magtig te werden, 'tgeen sij begeeren<lb/>
sonder sig aan eenige ordres te bekreunen of die te obedieeren.<lb/>
</para>
<remark>«Sommige Engelse schepen blijven maanden ,,continueeren en pannekoeken”; op 12 juni<lb/>
had plaats<lb/>
»</remark>
<para>
- een voorval tusschen 2 a 3 Engelse onderofficieren van het schip Marlbourg<lb/>
en eenige matroosen van d’E. Comp. niet verre buyten de boom, waarin de eerste, wat te<lb/>
veel arak in het lijf hebbende, door de laatste uytgeschud ofte van hun geld en een gedeelte<lb/>
harer kleederen zijn beroofd, sonderdat men die quanten heeft konnen ontdecken of agterhalen<lb/>
om daarover straffe te oeffenen, ook hebben de hoofdofficieren van dien bodem<lb/>
daarover geen sonderlinge beweginge gemaakt, nogh klagten gedaan, mogelijck uyt consideratie,<lb/>
dat haar volk niet min stout is en veel malen wel wat verdienen.<lb/>
</para>
<para>
Het - schip Karei de 6C|) arriveerde ter deser rheede den 3cn deser onder den<lb/>
supercargo Joan Opie en den capitain Pieter Solegard, hoewel den eersten, een Engelsman,<lb/>
in laatstgem. qualiteyt bekend staat bij een Keyserlijke passé van de maand april 1715,<lb/>
waarmede dien bodem, die men voorgeeft van Livomo uytgevaren en in de herwaartreyse<lb/>
aan het eyland Bourbon1
<fref ref="2"/>  tusschen Mauritius en Madagascar aangeweest te hebben, betoond<lb/>
heeft voorsien te wesen, zijnde geschreven in de spaanse tale en dien Guan Opie daarbij<lb/>
gequalificeerd te voeren Zijn Keyserlijke Mayesteyts vlagge en daarmede te varen en<lb/>
koophandel te drijven in de Middelandse Zee en verdere oceanen, dog niet ter Caab te varen.<lb/>
<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Schepen met deze naam waren talrijk, dit schip voer met een pas van den Keizer uit, maar<lb/>
maakte de reis niet vanuit Oostende, maar van en naar Livomo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Later Réunion geheten.<lb/>
</fnote>
<pb n="264" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0264"/>
<remark>«Het schip was op weg naar China, maar zal, omdat het daarvoor te laat is, naar Bengkulen<lb/>
vertrekken; ofschoon het een nieuw soort lorrendraaiers betreft, zal men ze evenzo behandelen<lb/>
als andere Europese schepen<lb/>
»</remark>
<para>
Hun - dat aangesegt zijnde nevens de algemeene ordre om hier ter plaatse met<lb/>
’s Comps. ingesetenen off onderdanen geen de minste handel te drijven en ook in het afen<lb/>
aanvaaren van en na haren bodem de visite harer vaartuygen van ’s Comp.s wagtchaloepen<lb/>
te gedogen, mitsgaders binnen haar bodem te moeten vemagten is haar het een en<lb/>
ander niet seer behaaglijck voorgekomen, betuygende verwagt te hebben, dat aan de vlagge<lb/>
van Sijne Keyserlijke Mayesteyt meerder soude zijn gedefereerd geworden, ook hebben sij<lb/>
die ordres so qualijk konnen obedieeren, dat men op hun konkelen en sammelen bij resolutie<lb/>
van den 6en deser heeft moeten besluyten haar te doen aanseggen hun vertrek te spoeden<lb/>
en sigh van het benodigde water etc. te voorsien om binnen drijmaal vierentwintig uuren<lb/>
te vertrecken en op den 20en daaraan om haar en die van het Engels schip Rochester<lb/>
te doen aanseggen, dat niet meer aan de wal souden moeten komen, maar met hunne vaartuygen<lb/>
aan boort verblijven, indien niet wilden afgewesen en bij tegenspraake aan de stadswaterpoort<lb/>
in militair arrest gesteld te werden, soals dat onder laatstgem. datum met de redenen<lb/>
van dien, namentlijk haar hostiel gedragh ter deser rheede in het afweeren der bedientens<lb/>
van den waterfiscaal om geen visite te gedogen aan een vaartuyg met vaatwerken,<lb/>
dat door die van het schip Rochester aan het Keyserlijke wierd gebragt en waarover men<lb/>
ook - gelijken boodschap aan den capitain van eerstgem. bodem Rochester, die het<lb/>
hier ter rheede almede op een sammelen quam aan te leggen, heeft laten doen.<lb/>
</para>
<remark>«Het Engelse schip Borneo bleef ondanks de 6 nov. gegeven last binnen drie etmalen te vertrekken<lb/>
onder diverse voorwendsels liggen; het Engelse schip Catharine verongelukte 1 oct. op<lb/>
de 4C hoek van Java, de lading werd gratis door V.O.C. vaartuigen naar een pakhuis op Edam<lb/>
overgebracht, de Rochester heeft die goederen en de bemanning afgehaald, dat schip vertrok<lb/>
28 nov. ; men handelde zo om<lb/>
»</remark>
<para>
- U Ed. Ho. Agtb. een overtuygend middel aan de hand te geven om haar te<lb/>
wederspreeken en te doen sien, dat wij niet nalaten, ’tgeen d’eene natie, met de andere in<lb/>
vrundschap levende, tot onderhoud van dien verpligt is, in cas op hunne ongefondeerde<lb/>
doleances overongerieffelijkheyt en nauwe bepalingen eenige bewegingen mogten werden<lb/>
gemaakt, seeker zijnde, dat haar in dat stuk geen volkomen genoegen soude konnen werden<lb/>
gegeven dan met alles los en hun een open deure te geven tot hare morsserijen en om<lb/>
tot bevorderinge en securiteyt van hare scheepvaart in dese contrijen altoos hier te vinden<lb/>
een open magasijn.<lb/>
</para>
<remark>«Na 19 febr. passeerden 3 Portugese scheepjes Batavia, ook zij bleven lang ,, sammelen en<lb/>
pannekoeken”; 29 nov. kwam de Risdam uit Bengalen met carg. van f. 390648, 8 nov. met andere<lb/>
V.O.C. schepen van daar vertrokken<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>