<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="265"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six; Batavia, 15 januari 1717"/>
<meta key="rawdate" value="15 januari 1717"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1717"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Hendrik Zwaardecroon, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Ferdinand de Groot, Willem Six"/>

</header>
<body>
<pb n="265" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0265"/>
<head>XIII. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/>
JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDINAND<lb/>
DE GROOT EN WILLEM SIX, BATAVIA 15 jan. 1717.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1767,fol.1420-1604.</folio>
<remark>«Overgebracht met de uit Bengalen gekomen schepen Huis te Vlotter en Risdam; de 30 nov.<lb/>
onder Dierkoop vertrokken retourschepen werden 16 dec. nog gevolgd door de Barneveld en<lb/>
Raadhuis van Vlissingen, het 12 nov. aangekomen suikerschip van de Kamer Middelburg; het<lb/>
smaldeel van Bernard kwam door de ongewoon vroeg doorwaaiende westenwinden pas 21 dec.<lb/>
buiten Straat Sunda, behalve de Mossel, die de 13e nov. reeds zover kwam, de Berbice van het<lb/>
2e smaldeel kwam 21 dec. ook buiten, de rest daarvan ligt nog in Straat Sunda; 22 dec. vertrok<lb/>
de Horstendaal naar Amboina via Cheribon om rijst af te halen, de Amazone zal spoedig rechtstreeks<lb/>
volgen; mochten weer Papoease onderhorigen van den Koning van Tidore geweld plegen<lb/>
tegen V.O.C. onderdanen, dan moeten die zich verzetten en de rovers ter bestraffing naar Ternate<lb/>
zenden; advies aan gouverneur Bottendorp gevraagd over het verzoek der Ambonse burgers<lb/>
naar Sula te mogen varen, zomede het oordeel van den Koning van Ternate; men ziet liever<lb/>
dat de Chinezen van Amboina vertrekken dan dat men hen als gunstbewijs daar zou laten; aan<lb/>
alle orangkqjas mag bij de hongi het rantsoen van die van Leitimor, Hitu en Larike worden verstrekt;<lb/>
Buru mag wegens gebrek aan volk oogluikend met 2 kora-koras volstaan; 19 dec. vertrok<lb/>
de Beverwijk naar Banda via Tegal om rijst in te nemen, de Nederhoven en Rosenburg zullen<lb/>
rechtstreeks volgen; Van Eps moet naar Batavia komen wegens zijn optreden tegen Castella;<lb/>
Johannes de Crouse wordt secunde in Banda; een brief van den gouverneur van Ternate van<lb/>
27 sept. werd met een Chinees vaartuig ontvangen; derwaarts zullen vertrekken de Ternisse en<lb/>
het daar te gebruiken jachtje Achilles; blijft de Koningin-weduwe van Ternate klagen over haar<lb/>
zoon, dan moet Bottendorp dat onderzoeken; Ketjil Kië wordt erkend als Koning van Batjan;<lb/>
de secunde Kloek is verantwoordelijk voor het tekort van wijlen den onbekwamen winkelier Philip<lb/>
Spegt; benoemingen in Ternate; Van Putten zond met de brigantijn Djambi van Timor8sept.<lb/>
een brief en carg. van f. 6678, vnl. was, deels door regenten geschonken; Liesje Tane, gedoopt<lb/>
als Johannes, bedankt voor de hem bewezen weldaden, de Djambi kwam door tegenwind maar<lb/>
tot Cheribon; Van Putten vraagt verlossing wegens ziekte; 16 juni kon hij zijn ronde langs het<lb/>
V.O.C. territoir pas beginnen; hij besliste<lb/>
»</remark>
<para>
- de geschillen, die er trotteerden onder de hoofden van Koupang en die van<lb/>
Sonnebay over het vervoeren en verhandelen op een slingse wijse door de eerste van 3 vrijgeborene<lb/>
Sonnebayers, en hun daardoor dan ook meteenen vereenigd en so tesamen als<lb/>
verders met hunne nagebuuren in een gewenschte goede rust, vreede ende eendragt gelaten<lb/>
</para>
<remark>«had<lb/>
»</remark>
<para>Den regent van het dorp Thie door de quaadaardige aansettingen van den oud-mederegent,<lb/>
Nale genaemt, gesterkt wesende met de tommagons of hoofden, de ruste en vrede<lb/>
met die van Termane verbrooken en hun met deselve in oorlogh ingewickeld hadde, doordat<lb/>
aan haar niet overgeven wilde de campons of gehugten met dies inwoonderen, die aan<lb/>
haar van oude tijden af aan hun hebben gehoord en hij nogtans van haar tegens alle regt<lb/>
en reden al twee jaren in beslagh gehouden en beheerscht hadde <fref ref="1"/> .<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Hoe slecht de constructie van deze zin ook is, ze valt te begrijpen.<lb/>
</fnote>

<pb n="266" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0266"/>
<remark>«Van Putten wist hem niet tot restitutie te bewegen, zodat de partijen<lb/>
»</remark>
<para>
- na zijn vertrek in gevegt met elkanderen geraakt en, de Termanesen wesende<lb/>
bijgesprongen met de hulptroupen van alle de welmeenende regenten van negen daaromhergelegene<lb/>
dorpen, sij niet alleene in de assche hadden gelegd het dorp Thie, nemaar ook<lb/>
daaruyt in de krijgsactie gedecapiteert eene der voornaamste tommagons.<lb/>
</para>
<remark>«Van Putten vraagt orders ter zake ; de gewillige hoofden klagen<lb/>
»</remark>
<para>
- over het al te verre uytsigtelijk aangematigde onbetamelijk meesterschap van<lb/>
den eertijds aldaar van sergeant vrij geworden Laurens Lucasse <fref ref="1"/> , ter saake hij van de veerthien<lb/>
Raccouwers en hunne huysgesinnen, die door den regent van de negrij Doy
<fref ref="2"/> <lb/>
- Van Putten (bij occagie dat denselven de Rottineese Radjas berigte, dat in het<lb/>
monsteren der mardijkers, die ontrent de hoofd fortresse zijn woonagtig, onder deselve bevonden<lb/>
hadde te wesen eenige onchristene Rottineesen, die daarop door hun ook al ten eersten<lb/>
als hare onderdanen waren gereclameerd en door hem. Van Putten, aangesegd geworden<lb/>
sij[n], op het hoofdcomtoir komende, konden benoemd
<super>J)</super> opgeven en om de moeylijkheden,<lb/>
die hij daaraan voorsagh te sullen vast wesen, ook alsdan selver opsoeken en sien<lb/>
magtig te werden) waren opgegeven, hem manqueerende
<fref ref="3"/>  en vijf van deselve Raccauwers<lb/>
door Lucasse vervoerd te sijn in den oorlogh - en de rest hadde aangehouden en<lb/>
wierden gebruykt, even dan of het waren sijne vassalen op een stuk lands, gelegen ontrent<lb/>
een uurbuyten het regtsgebied van d’E. Comp., ’twelk eertijds door den Coupaneesen verrader<lb/>
Amabessie
<fref ref="4"/>  beseten en met desselvs vlugt na Amarassie ontledigt, wijders naderhand<lb/>
door Lucassen beplant en gemaakt was geworden op de wijse van een Rottyse negrij,<lb/>
alwaar sig gehuyst en gehoofd onthield om den landbouw voort te setten.<lb/>
</para>
<remark>«Het is onzeker, of Van Putten wel heeft gedaan met het<lb/>
»</remark>
<para>
- eenen Tondeka, tweede soon van den overleden Radja van de negrij Baka
<fref ref="5"/> ,<lb/>
geheten Lillo Butame, te defereeren desselvs vaders plaatse.<lb/>
</para>
<remark>«Zijn oudere broeder deed afstand van zijn rechten; Van Putten herstelde de vrede op<lb/>
Sawu, waar men elkaar het geroofde teruggaf<lb/>
»</remark>
<para>
Van Putten daarop verders mede vereerd was geworden een mansslaaf door eenen<lb/>
Danka
<fref ref="6"/> , die hij in de tegenwoordigheyt van de andere regenten in de hoedanigheyt van<lb/>
een boetslaaf aangenomen en ook, in de ketting geklonken, ten arbeyd gesteld hadde aan<lb/>
’s Comp.s gemeene werken, - also den vereerder daarvan met veel nadruk werd be¬<lb/>
schreven te zijn benevens eenen koelij en wittij
<fref ref="7"/>  niet alleene principale veroorsaakers van<lb/>

<fnote ref="1">Laurens Lucasz wordt al in 1700 als sergeant op Timor vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ndao, dl. IV, p. 105, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld wordt, dat de hoofden hun onderdanen bij name dienden op te geven en dat ze hen<lb/>
tussen de mardijkers moesten opzoeken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dus: door het hoofd van Ndoa waren opgegeven, als hem ontbrekende.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vgl. dl. IV, p. 338.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Baa, vgl. dl. V, p. 623, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Vgl.
<emph>p.</emph> 231 , waar een wat andere voorstelling van zaken over deze aangelegenheid wordt gegeven.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Tovenaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="267" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0267"/>
desen gevoerden oorlogh, nemaar bovendien ook nogh - Danka - werd be¬<lb/>
vonden van een sodanigen ondeugenden inborst, dat ons op de algemeene klagten, van de<lb/>
Savose regenten over densel ven gedaan, komen voor te dragen van hem tot behoud der rust<lb/>
en vrede onder de inwoonderen aldaar ter saake van desselvs reets begane misdaden te mogen<lb/>
ontseggen Savos land en daarbij so komen het degene nogh niet te laten, die door zijn<lb/>
toedoen in den oorlogh nadeel hebben geleden, maar versogt aan ’t opperhoofd Van Putten,<lb/>
dat hij en ook den koelij als oproermakers en muytineerders ven het land vervoerd mogten<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Van Putten trof bij Lamahala twee Makassaarse vaartuigen aan, die er resp. al 7 en 5<lb/>
maanden lagen, een van de twee anachodas was bezig er een huis te bouwen, wat hem werd verboden;<lb/>
textiel werd in Timorgoed verkocht, o.a. doordat een Portugese sloep van Belu met vermoedelijk<lb/>
20000 pardaus aan waren op de Madurese kust verging
<fref ref="1"/> ; eind aug. 1716 was er in<lb/>
een jaar gewonnen f. 4974 tegen f. 9939 aan lasten; men trok er voor 505 rsd. wissels op Batavia;<lb/>
men mag er geen uitgediend personeel als vrijburger laten,<lb/>
»</remark>
<para>
- want niet getrouwd wesende, so begeven sij hun daarop dan ook al ten eersten<lb/>
in huwelijk met eene der dogters of na vermaagdschapte van de Radjase bontgenoten dan<lb/>
wel grooten aldaar te lande en worden ordinair daarop stout en van groote ondernemingen,<lb/>
die veelmaals voor d’E. Comp. grootelijks schadelijk en ook veroorsaakende zijn veele onlusten<lb/>
so met deselve als ook selver onder malkanderen, -<lb/>
</para>
<remark>«zo de soldaat Frans Brockaart, getrouwd met de moeder van Danka, voort aan moet voor<lb/>
huwelijken vergunning van de Hoge Regering gevraagd worden; 8 sept. dienden er 32 Europeanen;<lb/>
een van de in 1715 naar Larantuka gedroste matrozen kwam terug en is te Batavia voor<lb/>
de Raad van Justitie gesteld; 13 dec. kwamen uit Japan de Ternisse en Rijksdorf met het opperhoofd<lb/>
Boudaan; het chinese translaat van de bepalingen van 1715 komt het best met de japanse<lb/>
tekst overeen; maatregelen van de Nagasakische gouverneurs tegen sluikerijen<lb/>
»</remark>
<para>
Klagende onse ministers over veele mishandelingen, stribbelingen en wederwaardigheden,<lb/>
die sij sowel in de hofreyse en den handel als in de verdere affaires en huyshoudinge<lb/>
hebben moeten ondergaan en dat er in de Japanders geen de minste schaduwe van redelijkheyt<lb/>
meer overig soude zijn, alsmede dat de bedrieglijke en baatsugtige tolken, waardoor<lb/>
men alleen ’s Comp.s saaken so aan ’t hof, in Nangasakky, als anders kan en mag voordragen<lb/>
en behandelen, grootelijks te mistrouwen zijn en d’E. Comp. ’t meeste benadeelen.<lb/>
De hofreyse was door - Boudaan
<fref ref="2"/>  op 8en febr. met 2 pennisten en een opperchirur¬<lb/>
gijn aangevangen en den 5cn may of in 88 dagen volbragt, hebbende den Keyser, so hij niet<lb/>
beter wist, dog sonder denselven te sien, de rijksraden en andere heeren na gewoonte begroet<lb/>
door het overgeven der geschenken, die ook aangenomen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Ze hadden een waarde van f 41497, de reiskosten beliepen voorts f 31168; Boudaan<lb/>
heeft bij de afcheidsaudientie op 28 maart ,, kleenagtinge ” moeten lijden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 256.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mr. Gideon Boudaan kwam in 171 1 uit als independent-fiskaal te Suratte, 1714 opperkoopman<lb/>
te Batavia, mei 1715 opperhoofd in Japan, jan. 1717 commandeur van enige retourschepen, later<lb/>
Bewindhebber van de V.O.C. en raad van de stad Utrecht.<lb/>
</fnote>

<pb n="268" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0268"/>
<para>
Was den jongen Keyser doenmaals, ja selvs vóór het aangaan van ’t huwelijkscontract<lb/>
met de dogter van den Dairy - al gestorven, ’twelke, lang geheym gehouden en na¬<lb/>
derhand bekend geworden zijnde, eerst op 5cn july aan Boudaan als een nieuw gebeurde<lb/>
saak wierd bedeeld. In steede van die gestorven Vorst is een van sijne voogden of regenten<lb/>
van ’t rijk gesuccedeerd, de heer Kieno Kunis.a <fref ref="1"/> , oud ontrent 28 a 30 jaren, als zijnde bij<lb/>
een besloten geschrift van de vorige Keyser Koofs.3, die in den jare 1713 gestorven is, tot<lb/>
erfgenaam van ’t rijk gesubstitueerd, die ook na het eyndigen der rouwdagen tot Keyser<lb/>
uytgeroepen is, onaangesien de heer Owarris.3
<fref ref="2"/>  pretendeerde tot de successie geregtigt te<lb/>
zijn, werdende de saaken van ’t rijk door desen nieuwen Keyser met ernst ter hand genomen<lb/>
en bestierd en denselven als een schrander en kloekmoedig Vorst gepresen. Van sijne<lb/>
twee soons was de oudste reeds voor erfprins verklaard.<lb/>
</para>
<remark>«Het schijnt,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sij ons moede zijn en wel souden willen sien, dat d’E. Comp. in ’t geheel<lb/>
van daar opbrak, sonderdat sij (na ’t schijnt) sulx egter absolut willen gebieden of d’E.<lb/>
Comp. haar land ontseggen, maar wel toeleg maaken om door het belasten van ’s Comp.s<lb/>
koopmanschappen met een swaare fannagin tot verminderinge der prijsen bij verkoop, het<lb/>
verhoogen van de prijsen der goederen, die men moet inkoopen en uytvoeren en het opleggen<lb/>
van nieuwe lasten tot beswaaringe der onkosten d’E. Comp. het vuur so na aan de<lb/>
scheenen te leggen, dat men vanselvs genoodsaakt mogte werden op te breeken.<lb/>
</para>
<remark>«De Nagasakische gouverneur Tossano was niet bereid zich met het laag stellen der prijzen<lb/>
door de kooplieden te bemoeien, de tolken beweren niet te begrijpen, waarom de V.O.C. nog<lb/>
komt handelen; de Hoge Regering ziet twee middelen tot verbetering,<lb/>
»</remark>
<para>
- namentlijck onse ministers te ordonneeren de schepen aldaar niet te doen ontlossen<lb/>
of daarin te bewilligen, als nadat alvorens de prijsen voor ’s Comp.s goederen op de<lb/>
monsters, gelijk mede die van ’t staafkoper en kampher tot sodanige quantiteyten, als wij<lb/>
benodigen, sullen gecontracteerd zijn, met volkomen qualificatie tot het terugsenden der<lb/>
schepen met dies ladingen, indien de Japanders tot geen raisonnabele prijsen in beyde opsigten<lb/>
te brengen waren om dan in het volgende jaar na een behoorl. afscheyd op te kramen<lb/>
óf andersints sonder die preuve te nemen het tweede middel te gebruyken, te weten van<lb/>
den Keyser en de rijksraden onder het overgeven der gewone geschenken uyt onse naam<lb/>
op het vrundelijkste een gunstig afscheyd te versoeken na voorgaande vertooninge, dat d’E.<lb/>
Comp., al meer als honderd jaren den handel aldaar door de gunstige toelatinge van Zijn<lb/>
May.1
<super>2</super> en sijne voorsaten gedreven hebbende, deselve door de ingevoerde bepalingen niet<lb/>
langer sonder grote schade kan vervolgen, soals egter een geruyme tijd in hope van beterschap,<lb/>
verligtinge en meerder vrijheyt op onse successive klagten en beswaamissen te verkrijgen<lb/>
is gedaan, voorts haar te bedanken voor die gunstige admissie tot den handel als<lb/>
andere betoonde goedheden, met verseekeringe dat wij altijd getrouwe en gedienstige vrunden<lb/>
van Zijn May.1 en ’t Japanse rijk sullen blijven en ook niet ongenegen zijn den handel<lb/>
indertijd te hervatten, wanneer het Zijn May.' mogte behagen d’E. Comp. weder met so-<lb/>

<fnote ref="1">De Sjogoen Yoshimune, geboren uit het huis Kii als achterkleinzoon van Iëyasu, hij bleef<lb/>
in functie tot 1745 en stierf in 1751.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Owari was een der andere huizen van het Tokugawa-geslacht.<lb/>
</fnote>

<pb n="269" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0269"/>
danige vrijheden te begunstigen, dat sulx sonder nadeel kan gedaan werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal dan bespeuren, of werkelijk het vertrek der Nederlanders aan de Japanners onverschillig<lb/>
is, orders van Heren XVII hieromtrent gevraagd; hoewel de verkoopprijzen van de<lb/>
V.O.C. waren laag waren, waren ze toch hoger dan men verwacht had, die van kruidnagelen<lb/>
Jl. 6.6. en van notemuscaat ft. 2.15.12 het kati van P/s®
; er bleven nog goederen, waard<lb/>
f. 209537, voor de helft afkomstig uit Bengalen; op een kapitaal van f. 494890 werd gewonnen<lb/>
f. 558220 of I12Va% winst, na aftrek der lasten ad f. 140547 84Va%; op de 5312 koban zal in<lb/>
Coromandel nog fl. 42150 verloren worden; 15000 kistjes staafkoper werden ingekocht tegen<lb/>
de verhoogde prijs van fl. 51.19 het pikol van 120®; men kocht er geen lakwerk en porselein,<lb/>
..uitsporig” in prijs verhoogd, zodat men 41979
ffi kamfer moest kopen afl. 105 het pikol; de<lb/>
twee schepen brachten carg. van fl. 8 74055 over; bij het opperhoofd Aouwer bleven 10 V.O.C.<lb/>
dienaren in Nagasaki; uit Malakka werd een brief van 28 nov. ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Notificatie, dat den Johorse Vorst haar <fref ref="1"/>  nevens andere hofsgrooten met een kloek getal<lb/>
gearmeerde vaartuygen hadde uytgesonden om d’ Atchinse zeemagt te gaan ontmoetten<lb/>
en op te soeken en bij rencontre niet alleen deselve f attacqueeren, maar ook daarenboven<lb/>
de Bougineesen van Lingy, Slangoor en andere geconquesteerde plaatsen te verjaagen en<lb/>
uyt te roeyen, versoekende ten dien eynde aan den gouverneur Willem Moerman en raad<lb/>
hare hulpe en bijstant, mitsgaders om te mogen geriefd werden met eenig buskruyt.<lb/>
</para>
<remark>«Dit werd afgeslagen, men merkte verder niets van deze onderneming, men verwacht geen<lb/>
vijandelijke actie van Atjeh tegen Malakka<lb/>
»</remark>
<para>Intusschen soude den Johorse Koning met alle sijne grooten, kooplieden en inwoonders<lb/>
uyt vreese en bangheyt voor de Atchinders met pak en sak van Riouw opgekraamt<lb/>
en na Johor weder vertrocken zijn, na alvorens op gemelde eyland de fortificatiën, ’t hof<lb/>
en verdere opstal tot de grond toe hadde doen raseren.<lb/>
</para>
<remark>«Tin wordt te Malakka slechts in kleine partijen van Selangor en Linggi aangebracht, mogelijk<lb/>
door knoeierij, men verwierf er 37126 ® of 23298 blokjes tin, bekend als inktkokers,<lb/>
waarvan er 11000 werden doorgekapt, 136 bleken inwendig vervalst te z(jn, voortaan zal alles<lb/>
worden doorgekapt; de Nederhoven kwam 17 dec. van Padang met een brief van 6 dec., met<lb/>
..duystere bijvoegingen
” bij de ondertekeningen door de raad en cargasoen van f. 158506, vnl.<lb/>
2442 taël berggoud, peper en benzoë; de Meervliet en de Huis ter Boede kwamen er respectievelijk<lb/>
pas 2 en 30 juli, men zond er aan de laatste een pantjalang voor evt. hulp toe, die ze<lb/>
bij Indrapura echter in goede staat aantrof; ze reisden resp. 2 en 25 aug. door; de Hoge Regering<lb/>
meent, dat het personeel bij de inkoop van kamfer en goud knoeit; de kassarekening te Padang<lb/>
was f. 17332 achterstallig door particuliere inkopen, in Tjingkuk is het vermoedelijk nog erger;<lb/>
men bracht op last van Batavia f. 86671 van daar naar Padang over; het tekort op de dispensrekening<lb/>
ad f. 7349 is ten dele vergoed uit de nalatenschap van den gestorven dispensier; het<lb/>
aantal leden van de Raad van Justitie is er verminderd van 9 op 7<lb/>
»</remark>
<para>Die van de negry Toboh door de buytensporige handelingen van den nieuwlings aan-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Enige hoofden.<lb/>
</fnote>

<pb n="270" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0270"/>
<para>beroepene landvergadering wederom bevredigt waren en - de Pauwers geen de<lb/>
</para>
<para>minste beweginge quamen te maken, maar haarselve met de padyculture nog al gerustelijk<lb/>
emeerden ter plaatse, die haar door de Padangse regenten was aangewesen, waarvan de limietscheydinge<lb/>
stond gemaakt te werden tot voorkominge van alle onlusten.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen te Bengkulen<lb/>
»</remark>
<para>
- in een hevigen oorlog waren geraakt tegens haren grootsten bondgenoot Sultan<lb/>
Glomat <fref ref="1"/>  en de volkeren van Anak Songije, 'tgeen voortgekomen soude zijn over de<lb/>
verfoeyelijke handeling der Engelse tegens de Majutsen regenten Radja Seleman
<fref ref="2"/>  en Radja<lb/>
Mangsor - , mitsgaders het onthoofden van den hoofdregent tot Oury
<super>J)</super> Radja Ag-<lb/>
metcha
<fref ref="3"/> , nadat hij in een gevegt tegens haar gesneuveld was, Glomat vresende, dat hem<lb/>
mede een diergelijk lot beschoren was, had Radja Itam en den - Sulthan van Indra-<lb/>
poura laten aansoeken om hulp van volk en wapenen.<lb/>
</para>
<remark>«Het V.O.C. personeel ried dezen met succes aan zich hiermee niet in te laten<lb/>
»</remark>
<para>Inmiddels was Sultan Glomat na ’t Corintise gebergte geweken, daar hij een grooter<lb/>
aanhang maakte om d’Engelse te beoorlogen, waartoe sig seeker magtig regent van Sablat<lb/>
Catouwen
<fref ref="4"/>  mede hadde aangeboden. De Engelsen daarentegen hadden (so er gerugt<lb/>
wierd) alle hare koopmansz. van Moucco-Moucco na Bantal getransporteerd en die post<lb/>
met 32 koppen van verscheyde natiën beset gelaten, mitsgaders 2 schepen voor Bantal leggen<lb/>
om alle hare effecten vervolgens van daar na Bancahoulou te transporteeren.<lb/>
</para>
<para>
Ook had den Sultan van Indrapoura Radja Pasisser bij zijn aanwesen op Padang verhaald,<lb/>
hoe gem. Engelse natie hem bij een brief aangeboden hadden de geheele landstreek<lb/>
van Anak Songije aan hem te restitueeren, ingevalle hij imand sijner bloedmagen op Majutte<lb/>
als hoofd wilde plaatsen, dog dat hij sulx, als een bondgenoot van d’E. Comp. en ge-<lb/>
noegsaam van de trouweloosheyt der Engelse bewust zijnde, - hadde afgeslagen en<lb/>
den brief gescheurd.<lb/>
</para>
<remark>«De meeste bewoners van Mandjuta stelden zich te Silawai onder zijn gezag; Hofman meldde,<lb/>
wat hem van<lb/>
»</remark>
<para>
- een Venetiaan van de order der Reguliers en aldaar met het Engels scheepje<lb/>
Borneo aangekomen, verhaald was wegens de huyshoudinge der voorsz. natie tot Bancahoulou,<lb/>
namentl. hoe derselver betragtinge was om allerley natiën derw. te locken, ten dien<lb/>
eynde niet alleen toelieten de vrije oeffening der Roomse religie, maar dat meer was, ook<lb/>
het nodige onderhoud besorgden voor den priester, in welke qualiteyt hij aldaar 5 jaren ge-<lb/>

<fnote ref="1">Sultan Gulemat, een door de Engelsen gesteunde pretendent- Vorst van Mandjuta, in 1695<lb/>
nog minderjarig, in 1713 door de Engelsen na een opstand van de bevolking hersteld, waarop hij een<lb/>
verdrag met hen sloot (
<emph>British ,</emph> nr. 32); nadat hij met hen in strijd raakte, werd hij in 1717 afgezet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Sulaiman was de zoon van Gulemat’s stiefvader, Radja Mahkota, vgl. dl. VI,
<emph>p.</emph> 863.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Urai, plaats ter Westkust van Sumatra op 3Vi0 Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Radja Achmatsjah wordt dl. VI, p. 306 als Engels gezind vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Seblat en Ketaun zijn verschillende, maar dicht bij elkaar gelegen plaatsen, vgl. dl. IV p. 830,<lb/>
noten 5 en 6.<lb/>
</fnote>

<pb n="271" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0271"/>
continueerd hadde en nu jongst door een ander van deselve order vervangen was, dat het<lb/>
getal van die religieus gesinden ontrent de 200 was en meest bestond uyt Portugese afkomenlingen<lb/>
buyten nog veel ingesetene, welke tot dat geloof waren overgebragt, dat de Chineesen<lb/>
aldaar woonagtig ook reets tot over de 200 mannen waren aangegroeyd, welke ten<lb/>
deele besig waren met backen van steen tot het nieuw afgesteke fort Marlbourg
<fref ref="1"/>  en ten<lb/>
deele met het aanleggen van een suykerplantagie, waartoe mede 500 slaven van Madagaskar<lb/>
gebruykt wierden, sodat het scheen, alsof sij toeleg maakten om die gantsche landstreek<lb/>
tot den peper- en suykerteeld, waartoe deselve seer bequaam is, aan te leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet hiernaar grondig informeren, twee Chinezen bevestigden deze geruchten; de<lb/>
botteliersmaat te Padang is pro deo belast met het onderwijs aan onvermogende Christenkinderen;<lb/>
het tappen is voor 1050 rsd. p.j. verpacht, de goudmijn aan den panglima van Salida<lb/>
voor 80 rsd. ; 30 juni dienden er 324 Europeanen en 126 inlanders, 30 november 339 en 155;<lb/>
uit Bengalen kwamen aan op 17 dec. de Huis te Vlotter, 19 dec. de Bredehof en Amazone, 23<lb/>
dec. de Witsburg en 30 dec. de Huis ter Boe de met brieven van 31 oct. en 13 nov. ; de Bredehof<lb/>
had op de uitreis door storm een lek belopen, de Huis te Vlotter was nabij Calcutta bijna op<lb/>
een bank gelopen, waarom men de schepen voort aan voor Volta zal doen liggen; 1 1 ankers gingen<lb/>
in de Ganges verloren, men vroeg er 30 aan, deels van 1600, deels van 2200® en 16 werpankers<lb/>
van 360 ® voor de sloepen; met de genoemde schepen en de voorafgaande Risdam werd<lb/>
carg. van f 2158831 ontvangen; de afpersingen door de Bengaalse regenten gingen voort, o.a.<lb/>
te Kasimbazar door den subah Jafarkhan<lb/>
»</remark>
<para>Het aan het hof van den Koning Farogchier so buytengemeen verwart toegaat en desselvs<lb/>
beveelen, so in sijne tegen woord igheyt aldaar dan doorgaans in zijn rijk, so t’eenemaal<lb/>
buyten obediëntie zijn en blijven, dat daarover van alle kanten bij uytnementheyt grotelijks<lb/>
werd geklaagd.<lb/>
</para>
<remark>«Men schonk Jafarkhan 40000 ropia of f. 60000, waarbij nog 10000 ropia geëist werd; bijzonderheden<lb/>
over verwerving van waren, deels in de V.O.C. werkplaats gehaspeld, die 7441<lb/>
ropia of f. 11161 kostte, andere verbouwingen; in Hugly was men bezwaard met een schuld van<lb/>
402000 ropia, te Pat na met 126000, terwijl men daar voorf. 931546 of 621010 ropia aan wissels<lb/>
op Hugly trok, men moest daar 6 18 16 ropia aan afgeperste gelden uitgeven, terwijl voor 101355<lb/>
aan waren door roof of verongelukking verloren ging, vnl. aan 34900 man salpeter, voorts nog<lb/>
18343 ropia voor afgedwongen geld voor 19 vaartuigen, die carg. van 475329 ropia naar Hugly<lb/>
overbrachten, vnl. 56830 man salpeter in 28415 zakken van 145
1£ elk en 1068 man amfioen<lb/>
in 534 kisten, de man salpeter kwam netto op 2,4 ropia of met onkosten op 3,5, de amfioen<lb/>
op U2xh ropia; de 192746 ropia, in de troonstrijd door Farrukh-siyar afgedwongen, zullen niet<lb/>
meer binnenkomen, terwijl hij defirmans van Jahandarsjah niet wil erkennen; de Groot-Mogol<lb/>
is onverzadelijk van schraapzucht; Jafarkhan eist 100000 ropia voor de voortzetting van de handel,<lb/>
de Engelsen moesten aan hem afgeven 40000 ropia en 18500 aan zijn bedienden, voorts<lb/>
nog eens 25000 ropia; de bevelen van den Vorst worden door zijn groten niet opgevolgd; de nalatenschap<lb/>
van wijlen Jacob van Hoorn, opperhoofd te Pat na, werd belast met 23547 ropia, die<lb/>
door hem informeel werden gelicht; te Singia werd een stenen gebouw voor 2853 ropia voltooid;<lb/>
het lukte directeur Huysman niet wisselaars te vinden, die 6Vi ton wilden verschaffen voor een<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Kasteel Marlborough werd 1714-1715 begonnen ter vervanging van het vervallen fort York,<lb/>
het werd de hoofdvestiging der Engelsen in Bengkulen.<lb/>
</fnote>

<pb n="272" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0272"/>
<remark>wissel op Suratte; in totaal heeft men in de directie a deposito gelicht voor 600500 of 578500<lb/>
ropia, wat niet duidelijk is, terwijl erf. 2230880 aan zilver is; 31 aug. 1716 was er in een jaar<lb/>
bruto gewonnen f 503986; in het afgelopen jaar drosten 6 personen; de Naters kwam pas 14<lb/>
juni voor Colombo, waar men zich de ordelijk gedragende Pangéran Purbaya en Raden Saké<lb/>
zal laten verblijven; de dood van den adigar Gascon werd veroorzaakt<lb/>
»</remark>
<para>- door minnerijen ontrent de Vorstin, die ook denselven gank soude hebben gegaan,<lb/>
bijaldien den Koning door het oeffenen van die straffe niet bekommerd ware geweest,<lb/>
de gemeente alsdan soude hebben konnen nadenken d’grondslag van des adigaars decapitatie<lb/>
en die hij liever niet willende rugtbaar doen werden, was Zijn May.' geweeken van<lb/>
zijn ordinaire hofsresidentie.<lb/>
</para>
<remark>«20 juni kwamen te Colombo 2 gezanten uit Kandi met een zeer geheime boodschap, Becker<lb/>
wilde die alleen in rade ontvangen,<lb/>
»</remark>
<para>
- hetwelk - uytquam op een bedurven tandvleesch en losse tanden van<lb/>
den Koning, waardoor hem het betelkauwen belet wierd, des daartoe nodig ware een bequaam<lb/>
Nederlandsch chirurgijn met de vereyschte medicamenten, die den Koning liet versoeken<lb/>
en daarop ook aanstonds na het hof gedepecheerd is den chirurgijn Adriaan van<lb/>
Langenhoven, dogh desen de mond van Zijn May.' wel besien, maar geen permissie van<lb/>
de bijstaande grooten hebbende konnen verkrijgen om selvs de medicamenten te mogen<lb/>
aanbrengen, had egter den Koning eenige malen daarvan gebruykt en verhaal gedaan, hoe<lb/>
hij nog al meer andere qualen subject was, die so schielijk binnen 4 a 5 dagen niet willende<lb/>
melioreeren, kreeg desen Adriaan van Langenhoven zijn afscheyd om weder na Colombo<lb/>
terug te gaan.<lb/>
</para>
<remark>«Hij moest op last van de hofgroten betere medicijnen halen; men liet aan zijn geleiders weten,)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- hoe d’onse van gevoelen waren, binnen het hof van Candia sig nogh heyme-<lb/>
lijk moesten ophouden eenige conspirateurs uyt den hoop van a.° 1707, die doenmaal tegens<lb/>
den Koning sig hadden vertoond en nu door quaadaardigheyt Zijn May.' het geluk<lb/>
der geneesing door een Nederlandsche cure mitsgaders d’E.Comp. daarvan d’eere tot inwinninge<lb/>
van ’s May.ts genegentheyt niet hadden gegund, denoteerende voornamentlijk<lb/>
daarmede den dessave van Saffragam en die van de 3 en 7 corles, omdat se den chirurgijn<lb/>
niet na genoeg bij Zijn May.' hadden willen admitteeren, behalven dat ook den eerstgem.<lb/>
a.° 1710 en 1711 word gesegd bijsonder te hebben gewoeld tot het openen der Putelangse<lb/>
haven, -<lb/>
</para>
<remark>«terwijl de andere de gravetten met doornen had laten sluiten; de hof edelen doen alles naar<lb/>
hun zin, men moet laten doorschemeren,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe den gouverneur, in cas Zijn May.' eenig ongemak mogte aankomen, niet<lb/>
sal nalaten met de gantsche Ceylonse magt van de Generale Comp. te komen optrecken<lb/>
tot blijk van ons vermogen en bereydwilligheyt voor den Koning ter verdelging van de<lb/>
boosdoeners, etc.\ bijgevolgen aldus op desen eylande genoegsaam reeds gedaan is een<lb/>
conditioneele declaratie van oorlog.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering vindt dit onjuist<lb/>
»</remark>

<pb n="273" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0273"/>
<para>
Om nu al verder te doceeren het sluyten van meergemelde gravets moet gebooren wesen<lb/>
door toedoen van trouwelose ’s Comp.s dienaren, word daartoe door die van Ceylon<lb/>
bijgebragt een seekere correspondentie, welk’er soude ontdekt zijn geweest tusschen den<lb/>
burger Benjamin Pigelotti en den Cannarijnsen paap Ignatio d’Almeida - , item het<lb/>
woelen van den tolk Domingo de Fonceca tegens Don Paulo Dias - , denwelken hij,<lb/>
door eenige Europeën zijnde aangeset geweest, nogal eens hadde willen beschuldigen,<lb/>
maar, over dat doemelijk opset - geperdonneerd zijnde, was hij voor de tweede maal<lb/>
daartoe overgevallen en had selvs quade gerugten ten lasten van den heer gouverneur gedissemineerd.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Domingo ontsnapte 13 juli met medewerking van den cipier uit de gevangenis<lb/>
»</remark>
<para>
- Hij met sijnen broeder Manoël de Fonceca benevens een gevlugten queeke-<lb/>
ling Constantin Alves buscruyt en loot aan de Candiase Cingaleesen gesegd word te hebben<lb/>
verkogt en sig met een fiscaals lascorijn in de Colrewitte Corle <fref ref="1"/>  onder den dessave van<lb/>
Saffragam temedergeset bij den gevlugten coraal der Hewagam Corle1
<fref ref="2"/> , oversulx d’onse<lb/>
van gevoelen zijn, gemelde vlugt gepraemediteerd en misteriën van noodsaakelijkheyt is<lb/>
behelsende.<lb/>
</para>
<remark>«De conspiratie zou zijn begonnen gedurende de zending van De Bevere, Domingo is bezield<lb/>
door haat tegen de gereformeerde religie; het opperhoofd te Batikalao Adriaan Aker heeft geknoeid<lb/>
en is vervangen door Samuel Feyt, het overleden opperhoofd van TrincomaleJacob Verkaik<lb/>
werd opgevolgd door Gualterus Woutersz. , te Manaar vervangen door Nicolaas Zaal;<lb/>
moeilijkheden bij de olifantenverkoop teJafnapatam door afzetterij van de kooplieden door een<lb/>
beambte, een Ceylonees hoofd is naar Coromandel gezonden om de opkopers tot overkomst<lb/>
naar Jafnapatam aan te sporen; wellicht is het goed den Naik van Tandjore alle 22 olifanten<lb/>
te zenden, die men nog schuldig is; het oude schip Huis te Loo vertrok 10 dec. van Tegal naar<lb/>
Batavia met houtwerken, maar kwam nog niet aan; 31 aug. 1716 was te Semarang in een jaar<lb/>
uitgegeven f 209452 tegen f 24933 aan winsten; de verplichte 800 last recognitierijst van den<lb/>
Susuhunan over 1 716 werd vrijwel ontvangen, zo ook de kosten van de bezetting van Kartasura,<lb/>
echter niet in Spaanse munt maar in payement; van Tegal werd 250 last rijst voor Batavia<lb/>
besteld; de Langerak was van 31 oct. tot 29 nov. onderweg van Cheribon tot Batavia en<lb/>
bracht carg. van f 14260 over, vnl. indigo en katoenen garen; er vielen te C. diverse vaartuigen<lb/>
binnen, die niet konden opvaren tegen de sterke westewind, een vaartuig uit Pamekasan verging;<lb/>
31 aug. 1716 was er in een jaar uitgegeven f. 12788 tegen f. 1365 aan winsten; brief<lb/>
»</remark>
<para>
- van den eersten Prins Adepatty Anum - om van ons te versoeken, dat<lb/>
met hare volkeren onderzijn gesagh mogten werden gesteld de tommagons Nietiepraya en<lb/>
Wiratmacca
<fref ref="3"/> , hoofden van twee kleene gehugten, die naast aan de Cheribonse landen zijn<lb/>
gelegen en bewoond werden van ongeveer 600 huysgesinnen, die den eenen tijd eens op<lb/>
sighselven hebben bestaan en den anderen tijd onder dees of gene der Cheribonse Princen<lb/>

<fnote ref="1">• Vermoedelijk corrupt, bedoeld zal wel zijn de Kadawatu-korale in het rijk van Kandi op 6'/i°<lb/>
N.B. en 81° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hewagam-korale, korale oostelijk van Colombo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tumenggung Wiratmaka, sinds 1699 hoofd van een klein district nabij de stad Cheribon;<lb/>
hij stond eerst onder Pangéran Aria Cheribon, sedert 1708 onder den Panembahan, nog later was hij<lb/>
de voogd van diens zoon.<lb/>
</fnote>

<pb n="274" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0274"/>
en laatstelijk, so wij meenen, onderden overleden Panambahan zijn gesteld geworden, omdat<lb/>
dien Prins ongelijk minder manschap als eene der andere Princen onder sig hadde en<lb/>
hem daardoor wat meerder vermogen en aansien bij te setten, wanneer hij door het afsterven<lb/>
sijner ouder broederen de eerste in rang geworden was.<lb/>
</para>
<remark>«Dit zal later worden afgedaan; kanduruan Adju Barang keerde naar Banjumas terug<lb/>
»</remark>
<para>Het ombrengen op Sagara Anackan van seekeren tot Imbanagara <fref ref="1"/>  bescheyden geweest<lb/>
zijnden Europees indigomaaker Hans Casper Cruger door seekeren Javaansen sluykhandelaar<lb/>
volgens relaas van den regent dier plaatse, die met het vermoorde lichaam selvs<lb/>
in persoon afgekomen en bij dat voorval geweest [was].<lb/>
</para>
<remark>«25 dee. kwam van Bantam de Overnes met 1230 bahar of 462150
<ref>tl' </ref>peper, waard<lb/>
f 62370, er is daar nog 500 bahar en de Sultan is wegens textiellevering 9174 realen achterstallig;<lb/>
31 aug. 1716 was er in een jaar uitgegeven f 58013 tegen f 12719 aan winsten; de Sultan<lb/>
is verontrust over het verschijnen van de Catharine, Rochester en Borneo voor zijn westkust<lb/>
»</remark>
<para>Sijne onderdanen aldaar door ged.,e Engelse qualijk gehandeld en seer baldadig en hostiel<lb/>
bejegend wierden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij roept V.O.C. hulp in niet alleen tegen die Engelsen, maar ook tegen alle andere in<lb/>
zijn land komende vreemde Christenen, mogelijk zit daar een ,, fijnen priester” of minister achter,<lb/>
hem werd geantwoord, dat de contracten hierover niets vermelden en dat men hem slechts<lb/>
goede raad wil geven, daar hij meester in zijn land is; A braham Patras werd 5 jan. voor het overbrengen<lb/>
van die boodschap en een geschenk van f. 5787 derwaarts gezonden; 31 aug. 1716 werd<lb/>
in een jaar uitgegeven te Batavia:<lb/>
»</remark>
<para>Zoldije voor ’t verstrekte aan ’s Comp.s loontrekkende dienaren op reecq. van verdiende<lb/>
maandgelden, te weten;<lb/>
</para>
<para>aan de hier aan land bescheyden Europeaanse<lb/>
</para>
<para>
dienaren . f. 392648<lb/>
aan die van de zeevaart . „ 184285<lb/>
„ de inlandse militairen . „ 18816<lb/>
f. 595749<lb/>
randsoenen ordinair voor de verstrekte kostgelden,<lb/>
provisiën etc.a als;<lb/>
aan de Europeaanse dienaren . f. 314408<lb/>
aan de inlandse militairen tot kostgeld . . . . „ 3060<lb/>
f. 317468<lb/>
equipagie van schepen . f. 1521859<lb/>
onkosten ordinair voor veelderhande gevallen . f. 73862<lb/>
onkosten extraordinair voor als boven . f. 9987<lb/>

<fnote ref="1">Imbanagara, in 1802 opgeheven regentschap, waarvan het centrum tussen Tjiamis en Tasikmalaja<lb/>
lag op ongeveer 7° 18' Z.B. en 108° 15' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="275" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0275"/>
onkosten van de verstopte Grote Rivier . f. 8269<lb/>
onkosten van ’s Comp.s paardestal . f. 1 7924<lb/>
’t hospitaal . . f. 20406<lb/>
’t Collegie van den Agtb. Raad van Justitie - . . . . f. 6146<lb/>
Schepenscamer . f. 1 3358<lb/>
fortificatie . . f. 1 7443<lb/>
timmeragie . . f. 10695<lb/>
reeck. van interessen . . f. 223713<lb/>
schenkagie, wegens de meerder gedane dan ontfangene geschenken<lb/>
. f. 3501<lb/>
f. 2840380<lb/>
Hiertegens nu beloopen de suyvere winsten, inkomsten en andere behaalde<lb/>
voordeelen het volgende, als<lb/>
d’suyvere winsten door den handel behaald . f. 1270387<lb/>
d’inkomsten des coninkrijks Jaccatra . . 771377<lb/>
confiscatie . „ 1739<lb/>
verdiende scheepsvragt, transport- en kostgelden . „ 7442<lb/>
f. 2050945<lb/>
</para>
<remark>«De meeste equipagegoederen stegen ,,de helft en meer” in prijs; er blijft aan effecten:<lb/>
»</remark>
<table n="100">
<row n="100" row="1">
<cell n="100" row="1" col="1">aan contanten .</cell>
<cell n="100" row="1" col="2"></cell>
<cell n="100" row="1" col="3"></cell>
<cell n="100" row="1" col="4"></cell>
<cell n="100" row="1" col="5">f.</cell>
<cell n="100" row="1" col="6">3014926</cell>
</row>
<row n="100" row="2">
<cell n="100" row="2" col="1">aan goud- en silverwerk benevens verscheyde Indiase mun-</cell>
<cell n="100" row="2" col="2"></cell>
<cell n="100" row="2" col="3"></cell>
</row>
<row n="100" row="3">
<cell n="100" row="3" col="1">ten .</cell>
<cell n="100" row="3" col="2"></cell>
<cell n="100" row="3" col="3"></cell>
<cell n="100" row="3" col="4"></cell>
<cell n="100" row="3" col="5">yy</cell>
<cell n="100" row="3" col="6">26915</cell>
</row>
<row n="100" row="4">
<cell n="100" row="4" col="1">aan juweelen en rariteyten . . aan fijne specerijen, te weten: garioffelnagelen goede
....</cell>
<cell n="100" row="4" col="2">. f. 1925637</cell>
<cell n="100" row="4" col="3"></cell>
<cell n="100" row="4" col="4"></cell>
<cell n="100" row="4" col="5">» *</cell>
<cell n="100" row="4" col="6">17954</cell>
</row>
<row n="100" row="5">
<cell n="100" row="5" col="1">d.° bedorvene .</cell>
<cell n="100" row="5" col="2">. „ 12577</cell>
<cell n="100" row="5" col="3"></cell>
<cell n="100" row="5" col="4"></cell>
<cell n="100" row="5" col="5"></cell>
<cell n="100" row="5" col="6"></cell>
</row>
<row n="100" row="6">
<cell n="100" row="6" col="1"></cell>
<cell n="100" row="6" col="2"></cell>
<cell n="100" row="6" col="3">f.</cell>
<cell n="100" row="6" col="4">1938214</cell>
<cell n="100" row="6" col="5"></cell>
<cell n="100" row="6" col="6"></cell>
</row>
<row n="100" row="7">
<cell n="100" row="7" col="1">notenmusschaten .</cell>
<cell n="100" row="7" col="2"></cell>
<cell n="100" row="7" col="3">yy</cell>
<cell n="100" row="7" col="4">113413</cell>
<cell n="100" row="7" col="5"></cell>
<cell n="100" row="7" col="6"></cell>
</row>
<row n="100" row="8">
<cell n="100" row="8" col="1">foei ij .</cell>
<cell n="100" row="8" col="2"></cell>
<cell n="100" row="8" col="3">yy</cell>
<cell n="100" row="8" col="4">73368</cell>
<cell n="100" row="8" col="5"></cell>
<cell n="100" row="8" col="6"></cell>
</row>
<row n="100" row="9">
<cell n="100" row="9" col="1">kanneel .</cell>
<cell n="100" row="9" col="2"></cell>
<cell n="100" row="9" col="3">**</cell>
<cell n="100" row="9" col="4">87803</cell>
<cell n="100" row="9" col="5"></cell>
<cell n="100" row="9" col="6"></cell>
</row>
<row n="100" row="10">
<cell n="100" row="10" col="1"></cell>
<cell n="100" row="10" col="2"></cell>
<cell n="100" row="10" col="3"></cell>
<cell n="100" row="10" col="4"></cell>
<cell n="100" row="10" col="5">f.</cell>
<cell n="100" row="10" col="6">2212798</cell>
</row>
<row n="100" row="11">
<cell n="100" row="11" col="1">aan swarte en witte peper . . .</cell>
<cell n="100" row="11" col="2"></cell>
<cell n="100" row="11" col="3"></cell>
<cell n="100" row="11" col="4"></cell>
<cell n="100" row="11" col="5">yy</cell>
<cell n="100" row="11" col="6">693586</cell>
</row>
<row n="100" row="12">
<cell n="100" row="12" col="1">aan vaderlandse koopmansz. .</cell>
<cell n="100" row="12" col="2"></cell>
<cell n="100" row="12" col="3"></cell>
<cell n="100" row="12" col="4"></cell>
<cell n="100" row="12" col="5">) •</cell>
<cell n="100" row="12" col="6">457802</cell>
</row>
<row n="100" row="13">
<cell n="100" row="13" col="1">aan Indiase d.° .</cell>
<cell n="100" row="13" col="2"></cell>
<cell n="100" row="13" col="3"></cell>
<cell n="100" row="13" col="4"></cell>
<cell n="100" row="13" col="5">yy</cell>
<cell n="100" row="13" col="6">7643508</cell>
</row>
<row n="100" row="14">
<cell n="100" row="14" col="1">aan diverse behoeften in de negotiepakhuysen .</cell>
<cell n="100" row="14" col="2"></cell>
<cell n="100" row="14" col="3"></cell>
<cell n="100" row="14" col="4">yy</cell>
<cell n="100" row="14" col="5">11589</cell>
</row>
</table>
<para>f. 14079078<lb/>
</para>

<pb n="276" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0276"/>
<para>aan veelderhande equipagie-, artillery- en wapenkamersgoederen,<lb/>
mitsgaders provisiën, bouwstoffen en nog<lb/>
</para>
<para>
diverse andere noodwendigheden meer . f. 5223072<lb/>
aan eenige debetlopende reecq . „ 23463<lb/>
f. 5246535<lb/>
f. 19325613<lb/>
</para>
<remark>«De schulden belopen f. 4959075 renteëisende en f 165344 andere; de voornaamste<lb/>
Jakatrase inkomsten waren pachten, 188085 rsd., inkomende licenten, 21717, 's Heren gerechtigheid,<lb/>
20560, uitgaande licenten 18859; 31 dec. 1716 had de verpachting plaats voor<lb/>
14190 rsd. per maand, vnl. groentekramen, 3770, hoofdgeld van de Chinezen, 2745, aankomende<lb/>
rijst, 1435, vismarkt, 1350; het recht op aankomende suiker wordt niet meer verpacht,<lb/>
maar door den licent meester geïnd; de Gouverneur-Generaal zal niet weer ingaan op de censuur<lb/>
tegen hem van de Raad van Justitie wegens het p. 260 vermelde; zaken, door die Raad afgedaan,<lb/>
o.a.<lb/>
»</remark>
<para>
- tegen den inlands burger Marcus Jacobsz., bijgenaamd Biermaat en dat den-<lb/>
selven onder anderen voor den tijd van 10 jaren is gebannen buyten dese stadt en de jurisdictie<lb/>
van Jaccatra om versonden te werden na ons believen, waarop men dien afgerigten<lb/>
knaap in het sluyk- en morswerk tot gerieff van Engelse en andere aankomende Europese<lb/>
vreemdelingen nogh met de fluyt ’t Raadhuys van Vlissingen na Cabo de Goede Hoop versonden<lb/>
heeft om daar den tijd van zijn bannissement te verblijven en geplaatst te werden,<lb/>
daar hij de gelegentheyt niet sal konnen hebben tot het exerceeren van gelijken handel, sonderdat<lb/>
wij reflectie hebben konnen nemen op de voor hem gedane versoeken en aanbiedingen<lb/>
van een somme voor den armen om van die versendinge en het bannissement g’excuseerd<lb/>
en geperdonneerd te mogen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Inlichtingen over den naar patria vertrekkenden Abraham Wijns, die in 1697 secunde te<lb/>
Paleacatte was en daar door zijn getwist o.a. met mr. Cornelis Simons in moeilijkheden kwam,<lb/>
ontslagen werd en sedert twistziek bleef; de 23 dec. overleden gecommitteerde tot de zaken der<lb/>
inlanders kapitein Joost Witstee werd opgevolgd door den translateur in het javaans Barent Blocké;<lb/>
31 aug. 1716 hadden heemraden in een jaar ontvangen 7088 rsd. en uitgegeven 7054 rsd.,<lb/>
hun kapitaal bedraagt 39928 rsd. ; het fonds van de nederlandse kerken steeg 31 dec. in een jaar<lb/>
met 1090 rsd. tot 27644 rsd., dat van de inlandse met 1748 tot 19808; het is onbekend, waarheen<lb/>
de Karei VI vertrok<lb/>
»</remark>
<para>
Den 9en december pass.0 arriveerde te deser rheede een Frans schip, den Dauphin genaamt,<lb/>
komende uyt Canton in China en de wil hebbende na het aangeven van den cap.n<lb/>
Louis de Faudrais Dufresne <fref ref="1"/>  om door de Straat Sunda na Europa te zeylen sonder Batavia<lb/>
aan te doen, dogh daartoe genoodsaakt te zijn geworden door een aangetroffen ongeluk in<lb/>
het zeylen op seekere eylanden, De Twee Gebroeders1
<fref ref="2"/> , gelegen niet verre van hier onder<lb/>

<fnote ref="1">Le Grand Dauphin maakte onder kapitein Sebastien Dufresne, naar het westen varend, een<lb/>
reis om de wereld van begin 1711 tot eind juli 1713, vervolgens nog eens van medio 1714 tot 1717.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De T wee Gebroeders, eilandjes behorend tot de Zutphen-eilanden of Pulau Sumur, iets oostelijk<lb/>
van de zuidpunt van Sumatra op 5°52' Z.B. en 105° 48' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="277" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0277"/>
de Sumatrase wal, alwaar wel 8 uuren vastgeseten hadden en seer schaloos en lek geworden,<lb/>
ja eenige stucken van de kiel bovengekomen en dienvolgens buyten staat geraakt waren<lb/>
om sonder hunnen bodem te kielhalen en repareeren de reyse daarmede na Europa te vervolgen<lb/>
en voort te setten, soals dat nevens zijn verder verhaal wegens zijn vertrek uyt<lb/>
Vrankrijk ofte S.' Malo over Spagne, Brasiliën en Peru en verder door de Zuydzee ruym<lb/>
twee en een halff jaar verleden -<lb/>
</para>
<remark>«blijkt uit een relaas van den sjahbandar Hasselaar; hem werd toegestaan de herstelling te<lb/>
verrichten bij het onbewoonde eiland Hoorn, volgens den kapitein lagen bij Canton 4 Franse en<lb/>
4 Engelse schepen in lading; er kwamen nog geen jonken aan<lb/>
»</remark>
<para>Een ander Frans scheepje, la Vierge de Lorette, gevoerd bij den cap.n de Laage, sigh<lb/>
op den 9en december onder het hooge land van Bantam bij het tweede smaldeel der retourvloot<lb/>
onder den schout-bij-nagt Dierkoop geset hebbende, ook vervolgens met deselve tegelijk<lb/>
uyt Sunda’s Engte in zee geraakt is, hebbende gem. cap.n tegens de onse verklaard,<lb/>
reets veel verder in Zunda’s Engte geadvanceerd geweest, dogh door twee Engelse schepen<lb/>
gejaagt en genoodsaakt geworden te zijn weder af te loopen en sigh bij de schepen van U<lb/>
Ed. Ho. Agtb. te voegen.<lb/>
</para>
<remark>«29 dec. kwam het 2e smaldeel buiten Straat Sunda; thans vertrekken onder Gideon Boudaan<lb/>
de Huis te Vlotter met carg. van f 176907 voor Kamer Hoorn en Risdam, f. 222037 voor<lb/>
Enkhuizen, ieder bemand met 65 zeevarenden en 15 militairen; de lading bestaat vnl. uit textiel<lb/>
en 408314
® peper, waard f. 54571; naar patria gezonden personen; 13 jan. kwam een Chinese<lb/>
jonk voor Batavia; voor 5715 rsd. werd aan wissels op patria getrokken; uit patria kwamen 6<lb/>
dec. de Horstendaal van de Kamer Delft, 10 jan. de Herstelde Leeuw van Zeeland, samen met<lb/>
312 zeevarenden en 113 militairen; het tweede schip had zeer zwaar weer<lb/>
»</remark>
<para>
Den gouv.r en raad ‘) aan den g’eligeerden advocaat -fiscaal van India m.r Petrus<lb/>
Vuyst1
<fref ref="1"/>  op een enkeld beklagh over onbillijk gedragh van den schipper Jacob Wijdvliet
<fref ref="2"/> <lb/>
tegens zijn persoon hebben - toegestaan zijn bescheyden bodem te laten varen en<lb/>
aldaar tot de naaste convenieerende occasie over te blijven.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering vindt dit geheel opjuist; begin december kwamen gezanten van Boni<lb/>
aan; de Doornik en Raadhuis van Enkhuizen, 11 nov. naar Bengalen vertrokken, kwamen 17<lb/>
dec. niet verder dan Palembang<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Van de Kaap.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mr. Petrus Vuyst verliet, met de Herstelde Leeuw uit patria komend, aan de Kaap dat schip<lb/>
en kwam daardoor met de Rijnestein pas medio febr. 1717 te Batavia, advocaat-fiskaal, sept. 1721 raadextraord.<lb/>
van Indië, mei 1722 directeur van Bengalen, dec. 1724 weer in Rade van Indië, mei 1725 tevens<lb/>
president van schepenen, mei 1726 gouverneur van Ceylon, juli 1727 tevens raad-ordinair van<lb/>
Indië, mei 1729 wegens misdrijven naar Batavia opgeroepen, febr. 1730 in arrest gesteld, mei 1732 ter<lb/>
dood veroordeeld en geëxecuteerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van de Herstelde Leeuw.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>