<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="290"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, Timmerman, De Haeze, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six, Hasselaar; Batavia, 30 november 1717"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1717"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1717"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, Timmerman, De Haeze, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six, Hasselaar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Hendrik Zwaardecroon, Samuel Timmerman, Theodorus de Haeze, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Ferdinand de Groot, Willem Six, Cornelis Hasselaar"/>


</header>
<body>
<pb n="290" />
<head>XV. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, SAMUEL TIMMERMAN, THEODORUS DE HAEZE,<lb/>
JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDINAND<lb/>
DE GROOT, WILLEM SIX EN CORNELIS HASSELAAR. BATAVIA 30 november<lb/>
1717.</head>
<folio>Kol. Arch. 1779,fol. 14-600.</folio>
<remark>«De laatste wee retourschepen verbleven van 10 juni tot 12 juli aan de Kaap; uit pat r ia<lb/>
kwamen van de Kamer Amsterdam 11 april 1717 Hopvogel (3 juli 1716 vertrokken), 14 april<lb/>
Noordbeek(l juli), 3 juli Wassenaar (8 nov.), 8 juli Linschoten (id.), 29 sept. Westerdijkf shoorn)<lb/>
(19 jan. 1717), 12 oct. Mijnden (id.), 14 oct. Huis ten Donk(id.), 22 oct. Velserhooft (18 nov.<lb/>
1716), 25 oct. Hogemeer (id.), van Zeeland 12 april Limburg (27 juni 1716), 17 juli Borselen<lb/>
(27 oct.), 6 aug. Meyenburg(28 jan. 1717), 30 aug. RijsselQd.), 9 sept. Huis terLeede(27 oct.<lb/>
1716), 24 sept. Belvliet(28jan. 1717), 30 sept. Raadhuis van Middelburg (9 maart), 9 oct. Cats<lb/>
(19febr.), van Delft 12 juli Haringtuin (13 oct. 1716), 14 oct. Voorburg (17 jan. 1717), van Rotterdam<lb/>
4 sept. Rotterdam (29 dec. 1716), van Hoorn 12 april Luchtenburg (3 juni 1716), 6 juli<lb/>
Engewormer (20 dec.), van Enkhuizen 21 april Voorsloot (1 juni), 14 juli Brug (20 dec.), vooral<lb/>
de Rijssel had vee! schade door stormen aan deze zijde van de Kaap; ze brachten aan 3066 zeevarenden<lb/>
en 1001 militairen, niet voldoende voorde behoefte, en hadden resp. 186 en 127 sterfgevallen;<lb/>
aangebracht werden brieven van Heren XVII van 24 juni 1716 tot 24 febr. 1717; door<lb/>
de late aankomst van vele schepen kon men pas 27 aug. en dat slechts gissenderwijs 12 retourschepen<lb/>
aanwijzen, waarvan er 10 toen nog niet te Batavia waren, men heeft door scheepstekort<lb/>
verschillende bezendingen pas laat kunnen bezorgen en voor Bengalen en Siam elk een schip<lb/>
te kort, men vreest de 8 a 10 schepen voor de Oosterprovinciën in januari ook niet te hebben,<lb/>
deze moeilijkheden komen ook door het al dan niet met reden te lang aanhouden van enige schepen<lb/>
op sommige buitenposten en doordat de vier schepen uit Perzië een lange reis moesten maken<lb/>
en twee ervan ter Westkust belandden, waar men ze vanuit Batavia van personeel moest<lb/>
voorzien, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- is de voornaamste reden daarin gelegen, dat India sedert eenige jaren herwaart<lb/>
in sijne schepen seer veel is uytgeput, doordien vrij meer schepen uyt dese landen na Nederland<lb/>
gesonden als van daar hier te lande bekomen zijn, ongereekend sooveele schepen<lb/>
als van tijd tot tijd verongelukt, door de vijanden in den laatsten oorlogh genomen off andersints<lb/>
niet teregte geraakt en daarbij hier te lande ook afgelegd zijn.
</para>
<remark>«T e Batavia werden af gelegd de Huis te Loo, Huis ter Duinen en het fregat Peter en Paul<lb/>
»</remark>
<para>
- d’Unie, Ellemeet, den Avonturier, het Geluckig Uur, Donkervliet, Breeden-<lb/>
hof, Ovemes, Oestgeest, Rosenburgh, Nieuwburg, de Suykermolen en meer andere zijn alle<lb/>
schepen, daarmede het op het laatste loopt en waarvan de beste niet meer buyten Zundas<lb/>
Straat of elders anders dan langs Java en daarontrent nogh een korten tijd sal konnen vaaren.<lb/>
</para>
<remark>«Met nadruk worden schepen en scheepsvolk aangevraagd; 3 en 4 juni kwamen van Amboina<lb/>
de Horstendaal en Amazone met brieven van den secunde Pieter Gabry van 22 oct. 1716<lb/>
en van gouverneur Van der Stel van 8 oct. 1716 (met de sloep Lijnbaan op 8 oct. 1717) tot 20<lb/>
sept. 1717; er werden aldaar 1090 bahar of 5992 77 kruidnagelen ontvangen en naar Batavia<lb/>
verzonden; het carg. met dat van de Lijnbaan beliep f. 188367; Van der Stel kwam op de hon-</remark>
<pb n="291" />
<remark>gitocht van 13 oct. tot 8 nov. 1716 tot Hatuwe aan de noordkust van Ceram; het voornaamste<lb/>
daarbij was<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t afsetten en weder aanstellen van een ander orangkaay van Nonialy, het be-<lb/>
vreedigen van eenige negrijen met den anderen en het nemen onder ’s Comp.s gehoorsaamheyt<lb/>
en bescherming van seeker Alphoresen Radja op desselvs versoek, die sig noyt bevorens<lb/>
daartoe had opgedaan.
</para>
<remark>«Het was overal rustig<lb/>
»</remark>
<para>De hoofden van 18 bergnegrijtjes, ruym 240 huysgesinnen sterk zijnde, hadden versogt<lb/>
om, mits het presteeren der gewoone diensten, beneden onder 's Comp.s jurisdictie te<lb/>
mogen woonen, ’tgeen haar was toegestaan.
</para>
<remark>«Dit jaar zullen Manipa, Kelang en Boano worden bezocht, waar de hongivloot in geen 6<lb/>
jaar kwam; bij Noniali werden 78 nagelbomen en vele spruiten uitgeroeid, vermoedelijk zijn er<lb/>
nog meer in het binnenland, het Alfoerse hoofd werkt daar nu niet meer tegen; op Ambo i na en<lb/>
de Uliassers werden 41007 jonge bomen gerooid, geen op Saparua, waar het opperhoofd Frederik<lb/>
Twijssel stierf; volgens inlandse opgave zijn in het gouvernement 206792 vruchtdragende,<lb/>
33573 halfwassen, 6703 jonge en 1607 dode nagelbomen; men verwacht voor het komende seizoen<lb/>
285 bahar van de hoofdplaats, 445 van Hila, 424 van Saparua, 220 van Haruku en 53<lb/>
van Larike, waarvoor twee flinke schepen en 120000 rsd. nodig zijn; de noordkust van Ceram<lb/>
werd door de sloep Komkommer bekruist tot 18 sept. ; nergens vernam men in Amboina iets van<lb/>
nagelsluikerij; den Koning van Tidore is gevraagd zijn Ceramse onderdanen steeds van passen<lb/>
te voorzien om hen van sluikers te kunnen onderscheiden; aan de binnenkust van Ceram werd<lb/>
op verzoek der hoofden een landvergadering of saniri gehouden<lb/>
»</remark>
<para>Alhoewel die vergadering niet ten vollen had voldaan aan de verwagting der Ambonse<lb/>
regeering, so waren egter op deselve verscheyde twistende en stropende partijen met den<lb/>
anderen vereenigd.
</para>
<remark>«In febr. werd bij het kasteel het gewone orangkajafeest gevierd; Van der Stel verwacht<lb/>
meer van de cultuur van koffie dan van die van indigo, die maar 126
® opleverde, omdat er<lb/>
minder werk voor nodig is, Heren XVII drongen op beide aan; de pachters van de sterke drank<lb/>
mogen met behulp van den fiskaal alle schepen op dranksmokkelarij doorzoeken; er zijn nog<lb/>
2 7 burgersloepen, het maximum aantal is op 22 vastgesteld, hoewel Van der Stel er 25 voor aanvoer<lb/>
van levensmiddelen nodig acht, over de burgervaart op Sula zal worden beraadslaagd, de<lb/>
Koning van Ternate is er niet tegen; het sapanhout in het gouvernement betekent weinig; het<lb/>
sagobos op Luhu bracht van 2 maart tot 31 aug. 1620 rsd. op; de verpachtingen in Amboina<lb/>
beliepen 1059 rsd. voor een jaar; er werd voor 3836 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 31<lb/>
aug. 1716 was er in een jaar uitgegeven f. 267779 tegen f. 68217 aan inkomsten; de Beverwijk<lb/>
verbleef, op weg naar Banda, van 12 tot 22 april in Amboina voor verversing en wegens ziekte<lb/>
van het scheepsvolk; het stadhuis te A mboina vorderde weinig, de leprozerie in Mulana is gereed<lb/>
buiten kosten van de V.O.C., andere werken; de secretaris Alexander van Brussel stierf, vervangen<lb/>
door Emanuel Sostman; er waren 30 juni 1717 1034 V.O.C. dienaren, 15 sept. 998,<lb/>
w.o. 629 militairen; er stierven in een jaar 55 V.O.C. dienaren en 31 werden verlost, maar er<lb/>
bleven nog 276 personen, wier tijd geëxpireerd is of weldra zal zijn; men vroeg daarom 200 soldaten<lb/>
en 13 ambachtslieden aan; men besloot uit de weeskamergelden te Batavia 40000 rsd.</remark>
<pb n="292" />
<remark>van den zonder erfgenamen gestorven Domingo de Botella naar Banda te zenden om die aan<lb/>
behoeftige perkeniers uit te lenen; 31 mei en 6 sept. kwamen van daar de Rosenburg, Nederhoven<lb/>
en Beverwijk met carg. vanf 130485, vnl. 1061 sokkel foelie en 538893 notemuscaat,<lb/>
ook kwam een burgersloep van daar aan, men ontving brieven van 8 mei tot 13 sept. ; de 19 dec.<lb/>
van Batavia vertrokken Beverwijk kwam eerst 8 mei in Banda, de 26 jan. vertrokken Rosenburg<lb/>
en Nederhoven kwamen er 19 febr. en 5 maart; de oud -gouverneur Van Eps en de weduwe en<lb/>
zoons van Pangéran Pringabaya kwamen naar Batavia; een plakaat tegen sluikerij van specerijen,<lb/>
waarin doodstraf wordt bedreigd, werd gepubliceerd; de sloep Neira met de gecommitteerden<lb/>
naar de Zuidwestereilanden kwam 7 nov. te Banda terug met enig
<special>was</special> en schildpad;<lb/>
Radja Philippus Bakker van Kisar is een verstoorder van de rust dier eilanden<lb/>
»</remark>
<para>Een groot getal van dat volk de wijk na Groot -Timor soude genomen hebben, om hetwelke<lb/>
van daar wederom na hun voorige woonplaats te locken en die menschen also van<lb/>
den ommegang en familiariteyt met de Portugeese creaturen te diverteeren de nodige middelen<lb/>
tegen de naastvolgende besendinge na gen. eylanden souden werden beraamd, mitsgaders<lb/>
tot beslissing der nogh fluctueerende oneenigheden onder de orangkaays van Moa,<lb/>
Lacker en Lethy. Aan den orangkaay Otter op Warwilles en Roery op Carwado
<note mark="1">Mogelijk zijn bedoeld de dorpen Werwaru en Kaiwatu, respectievelijk ter noordkust van Lakor<lb/>
en van Moa.<lb/>
</note>
was ider<lb/>
een acte wegens hunne aanstellinge geïntrageerd, mitsgaders aan den opperorangkaay Julius<lb/>
Apollo op Damme een bondbrief, dewijl sijlieden sulks respective door hun goed gedrag<lb/>
en welmeenentheyt quamen te meriteeren.
</para>
<remark>«Er waren Boeginese en Moorse sluikvaartuigen bij de eilanden geweest, die was en schildpad<lb/>
opkochten; Radja Johannes Salomonsz. beloofde te zullen trachten hen aan te houden en<lb/>
de , .sluyknesten” in zijn land Wetar aan te wijzen; de redoute op Damar moet worden hersteld;<lb/>
naar de Zuidoostereilanden vertrokken 8 maart met de sloep Venlo twee gecommitteerden; de<lb/>
posthoudende sergeant op Aru moet schildpad beter inzamelen; andere gecommitteerden vonden<lb/>
op Tioor<lb/>
»</remark>
<para>- het landvolk onder malkanderen in een hevige oneenigheyt, - mitsgaders<lb/>
na vermogen ’tselve met grooote moeyte wel wederom bevredigd hebbende, vreesden,<lb/>
sulks van geen lange duur soude zijn en uyt dien hoofde swarigheyt maakende om de gerequireerde<lb/>
klappusolij aldaar te konnen besorgen.
</para>
<remark>«De Venlo is, zwaar beladen, vermoedelijk met 20 zielen op de terugreis vergaan; de pantjalang<lb/>
Nova Hollandia bracht eind juli slechts 720 kan cocosolie van daar; de sloep Banda verging<lb/>
19 mei op weg naar Rosingain, 4 personen verdronken; de alleen resterende oude sloep<lb/>
Neira vertrok 19 aug. met gecommitteerden naar de Zuidwestereilanden; er zijn twee V.O.C.<lb/>
pantjalangs en 3 van de burgerij en 14 andere vaartuigjes van hen, men vraagt 3 V. O. C. sloepen<lb/>
van 62 voet lengte aan; gouverneur Van Uchelen bezocht in october en november 1 716 de perken<lb/>
en forten op A i en Lonthoir; de perken waren , , schraal van vrugten voorsien ' ’, vermoedelijk door<lb/>
de harde winden, hij gelastte vervanging van niet meer leverende bomen door jonge; de gebouwen,<lb/>
vnl. het fortje Hollandia op Lonthoir, vereisen grondig herstel; wegens de zware winden<lb/>
kon de gouverneur Urien en Wayer niet bereiken; vele perken beschikten over te weinig slaven;<lb/>
nagelbomen werden niet aangetroffen; na het vertrek der 3 schepen had men nog slechts 82995</remark>
<pb n="293" />
<remark>® foelie en 218291
&lt;ö? notemuscaat ontvangen, maar men rekent nu op een grote oogst en<lb/>
vraagt 3 schepen aan; wegens de felle winden moest men de foelie van Urien en Wayer deels<lb/>
over land laten vervoeren, 2816
7 &amp; noten bleven er achter; er werd beraadslaagd over een middel<lb/>
tegen het vermijteren van de foelie, waarover Heren XVII klaagden; de perkeniers verklaarden,)<lb/>
</remark>
<para>
- dat de foulij, beendroog in kleene sockeltjes gestooken, afgetrapt en wel be-<lb/>
rottingt opgelegd zijnde, na verloop van een a twee jaren t’ eenemaal vermijterd en daarvan<lb/>
niet anders dan een dun vliesje overgebleven was, dog dat daarentegen de foely, die sij, perkeniers,<lb/>
met zeewater een weynig nat en leenig gemaakt, mitsgaders mede in sodanige kleene<lb/>
sockeltjes hadden bewaard, na verloop van evengen. tijd nog heel goed en weynig vermijterd<lb/>
was gebleven.
</para>
<remark>«De gouverneur sluit zich hierbij aan, men zal echter tot nader order van Heren XVII droog<lb/>
blijven verpakken, men neemt er een proef met twee sokkels, de ene droog, de andere met wat<lb/>
zeewater bevochtigd; reeds 8500 rsd. werd aan goed beheerde perken in leen verstrekt; 31 aug.<lb/>
1717 bedroegen de lasten in een jaar f. 158646, de voordelen f 50280, op 34 vaten bier werd<lb/>
f 1732 gewonnen; personalia; er werd voor 21192 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 30<lb/>
juni dienden er 719 koppen, tot 19 aug. nam het aantal met 32 af; wegens de vele zieken drong<lb/>
men op toezending van 195 man. w.o. 100 soldaten, aan, terwijl men er maar 8 man verloste;<lb/>
het kapitaal der armen was er 28 febr. in een jaar 1192 rsd. toegenomen; de fiskaal te Batavia<lb/>
zal het optreden van het personeel van de Beverwijk onderzoeken; aardbevingen werden gevoeld<lb/>
op 28 oct., 24 jan., 13 juli en 27 aug. zonder schade te veroorzaken; uit Ternate kwam 25 juni<lb/>
de Ternisse, 9 oct. het fregat Gelukkig Uur met brieven van 7 en 15 mei en 14 aug. , de Ternisse<lb/>
deed Bima niet aan, daar men ze te Batavia direct nodig had, ze bracht van Buton enige gezanten<lb/>
aan, nl. ’s Konings broeder met twee mantris; de Achilles kwam 22 maart te Ternate<lb/>
met rijst en planken van Cheribon, de Ternisse kwam er 3 april, de sloep Marnix met enige schade<lb/>
22 april; van sluikhandel bespeurde men er niets, Frans Reaal bekruiste daartoe van 27 oct.<lb/>
tot 24 febr. met de pantjalang Mataramse Erfprins de oostkust van Halmaheira; 146
ffi schildpad<lb/>
van 1716 werd naar Batavia gezonden, in 1717 werd niets meer verworven, daar de bevolking<lb/>
er geen voordeel in zag; het tekort van wijlen winkelier Spegt ad 1004 rsd. werd door<lb/>
den secunde Jacob Cloek betaald; het voorschot van 2000 rsd. voor de begrafenis van Koning<lb/>
Tolokko werd van de recognitiepenningen gekort, de nieuwe Koning droeg niets bij, hoewel het<lb/>
zijn vader betrof, om redenen, die hij weigerde op te geven, hij betoont zich getrouw en gelastte<lb/>
zijn salahakan of stadhouder op Sula daar Ambonse ingezetenen voor inkoop van levensmiddelen<lb/>
toe te laten; daar en in de Minahassa neemt de rijstbouw toe; het ongenoegen van den<lb/>
Koning over den rijksbestuurder en zijn zoon Kimelaha Marsaoli is met hulp van den gouverneur<lb/>
beëindigd, zo ook die over<lb/>
»</remark>
<para>
- de Koninginne wed.e, desselvs moeder, de princesse, zijn susteren de princen,<lb/>
zijn gebroeders, dogh men hield deselve niet voor sinceer.
</para>
<remark>«Hij was met die dames weer in dispuut over enige slaven<lb/>
»</remark>
<para>Het gantsche Ternaatse corps tegenwoordig sodanig geconstitueerd was, dat men daarvoor<lb/>
gelijk wel eertijds eenige bekommering behoefde te hebben, als zijnde sij alle verarmd<lb/>
en onvermogende en niemand daaronder gevonden wierde, met een regtschapen kennisse,<lb/>
experientie en voorsigtigheyt begaafd, selvs niet de oudste rijksgrooten.
</para>
<pb n="294" />
<remark>«JoannesKarimboto werd8oct. 1716 te Ternate door den gouverneur tot Koning van Kandhar<lb/>
uitgeroepen, hij vertrok 6 nov. naar zijn land; hoop, dat vanuit Makassar de Boeginese<lb/>
stroper S arena verhinderd zal worden schildpad uit de bocht van Gorontalo weg te halen; de<lb/>
Vorsten van Siau, Kaidipan en Tabukan waren enige tijd te Ternate en gaven schriftelijk advies<lb/>
in het maleis over de verkiezing van een Koning van Tagulandang, enkele te Ternate vertoevende<lb/>
onderdanen van den eersten werden met hem naar hun land teruggezonden; van de genoemde<lb/>
drie streken kwamen 11 kleine vaartuigen te Ternate ten handel, zomede een van Mindanao;<lb/>
in mei werd op Batjan Ketjil Kië door de V.O.C. gecommitteerden tot Koning uitgeroepen,<lb/>
hij bezocht Ternate, o.a. om zijn wedergeschenk te overhandigen; de Koning van Ternate)<lb/>
</remark>
<para>
- op d’ordre van de regeeringe in Tematen op Dodingo en Toseho een vesting<lb/>
had gemaakt. De gewoone extirpatie desen jaare wederom op alle plaatse van het Ternataanse<lb/>
gebied volbragt was.
</para>
<folio>fol. 86r~v.</folio>
<remark>«De Koning van Tidore bezocht Ternate enige malen, hij zal nadere inlichtingen geven met<lb/>
een kaartje over Toniko en Kiasa; 31 aug. 1716 was er in een jaar uitgegeven/. 247711 tegen<lb/>
f. 46166 aan winsten; er werd veel aan het kasteel gerepareerd; men vroeg er 100 soldaten en<lb/>
12 matrozen aan; er werd 149 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 10 nov. kwamen met de<lb/>
sloep Vlaming van daar nog brieven van 16 sept. en 23 sept. van gouverneur Bottendorp en raad<lb/>
en 7 geschenkslaven van de Koningen; de drie hukums besar in de Minahassa bedreven<lb/>
»</remark>
<para>
- verscheyde wederspannigheden en quade bedrijven, hitsende haar onderhorige<lb/>
tegens den anderen op tot feitelijkheden, in soverre dat ontrent 4000 man van de bovenlandse<lb/>
volkeren waren afgekomen tot voor ’s Comp.s logie aldaar om de benedennegorijse<lb/>
inwoonderen t’attacqueeren, op een los en onwaar voorgeven dat de laatste seeker<lb/>
Alphorees in de negorij, Cocas gen.‘, souden hebben aangedaan en swaar gequetst, dog het<lb/>
was tot geen dadelijkheden gekomen, zijnde de afgekomen manschap op d’eerste bedreyging<lb/>
in stilte wederom vertrocken. Een van de hoofdrigters, Soepit gen.1
<note mark="1">Supit komt 10 sept. 1699 als „hoofd hoecum-majoor” reeds voor als mede-ondertekenaar<lb/>
van het contract met de V.O.C. , te vinden
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCVI ; hij was hukum besar van Tombariri;<lb/>
later worden verscheidene hoofden van deze naam met wisselende, soms Christelijke, voornamen in<lb/>
de Minahassa genoemd.<lb/>
</note>
, wierde gesegd<lb/>
wel de voornaamste aansetter van voorsz. werk te zijn, die aan het volk van eenige bovennegorijen<lb/>
soude verboden hebben sig beneden aan de logie te begeven om ’s Comp.s chaloupen<lb/>
aldaar te helpen laden, denselven hadde ook geweygerd om benevens de 2 andere<lb/>
hoofdrigters bij den - resident af te komen ten eynde met denselven over eenige saa-<lb/>
ken van noodsakelijkheyt te spreeken.
</para>
<remark>«Vernomen.<lb/>
»</remark>
<para>
- dat seekeren soogenaamden lieutenant-fetor1
<note mark="2">Dit zal wel geen eigennaam zijn, maar een inheems ambt aanduiden, het Portugese woord<lb/>
feitor (= factor) werd zowel voor Europese als voor inheemse gezagsdragers gebruikt, hier is dus sprake<lb/>
van een luitenant, een vervangende feitor.<lb/>
</note>
in de negorij Kema 2 Magin-<lb/>
danaose vaartuygen 18 dagen lang soude hebben opgehouden sonder de reden van dien bekend<lb/>
te stellen, item dat d’inwoonderen van vier bovenlandse negorijen hadden voorge-<lb/>
<pb n="295" />
nomen geen dienst voor d'E. Comp. meer te doen, soolange den resident aldaar quam te<lb/>
continueeren.
</para>
<remark>«De Minahassa is van belang voor de rijstlevering ten behoeve van Ternate; er<lb/>
»</remark>
<para>
- middelen van rigeur tevergeefs souden werden g'appliceerd tegens een volk,<lb/>
dat voor ’t meerendeel sware gebergtens bewoonden, die voor U Ed. Ho. Agtb. Europese<lb/>
dienaren genoegsaam inaccessibel waren.
</para>
<remark>«Men rekent op herstel van de goede betrekkingen tussen den Koning van Ternate en z\jn<lb/>
moeder; hij wijst de pretentie van den Koning van Tidore op Toniko en Kiasa af, die daarbij<lb/>
blijft, zonderdat duidelijk is, waarom zijn voorgangers die aanspraken niet maakten, men zendt<lb/>
een kaartje van de bedoelde streek aan de Hoge Regering, het contract van limietscheiding is<lb/>
niet duidelijk terzake, in zijn brief aan Haar dringt de Koning niet sterk aan en geeft ook geen<lb/>
overtuigende argumenten; de Koningin-weduwe van Ternate schrijft haar zoon, den Koning,<lb/>
met respect te zullen behandelen, haar jongere twee zoons legden de eed van trouw aan hem<lb/>
af, zij en die zoons hebben het echter arm; de Vorst van Toli-Toli, te Ternate komend, meldde<lb/>
te willen trouwen zonder op te geven met wie, hem werd gezegd,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij met niemant uyt de koninglijke familie aldaar vermogt te trouwen,<lb/>
maar wel met een persoone van gemeene afkomst, die hij dan ook met hem na zijn land<lb/>
soude moeten nemen, welke verklaringe dat Prinsje al wat vreemd en onverwagt te voren<lb/>
was gekomen en wederhouden hadde iets verders daarvan te spreeken.
</para>
<remark>«Hem werd na een verblijf van 14 maanden vriendelijk gezegd, dat hij naar zijn land diende<lb/>
te vertrekken; de brigantijn Achilles haalde 24 last rijst van Amboina af; 30 juni waren in het<lb/>
gouvernement 844 V.O.C. dienaren; de drankverkoop werd 20 aug. voor een jaar voor 2880<lb/>
rsd. verpacht; er werd voor 7279 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; uit Makassar kwam 23<lb/>
mei de Huis ter Boede met 100 last rijst en 15 mei van Bi ma de Carthago met 3600 pikol sapanhout,<lb/>
waarvan 9 oct. de Gelukkig Uur nog 850 pikol aanbracht; in totaal kreeg men uit het<lb/>
gouvernement lading, waard f 18652, w.o.23 slaven, door de 2 hoofd -Koningen geschonken,<lb/>
en brieven van 30 nov. 1716 tot 24 oct. 1717; door de zware ziekte van Sipman had men de<lb/>
brieven over 1716 niet tijdig klaar kunnen krijgen, in de lange brief van 30 nov. kwam hij niet<lb/>
tot de voorgeschreven ordelijke berichtgeving; op 4 aug. 1716 legden de Vorsten de eed van trouw<lb/>
aan Van Swoll af en werd Sipman als gouverneur voorgesteld, de dag daarop werden hun het<lb/>
contract van 1667 en dat met Mandar van 1674 voorgelezen, de Vorst van Boni beloofde uit<lb/>
aller naam zich hieraan te zullen houden; in Maros<lb/>
»</remark>
<para>
- de voornaamste dobbelaar, hanevegter en madaprooker
<note mark="1">Madat, opium in de staat, waarin ze wordt geschoven.<lb/>
</note>
Makka Matta1
<note mark="2">Dit zal wel een bijnaam zijn, een zo genoemde broeder van den Koning van Boni is mij niet<lb/>
bekend, mata-mata betekent spion, niet onwaarschijnlijk is de term in onze tekst een corrupte vorm<lb/>
daarvan.<lb/>
</note>
<lb/>
met eenige van zijn gevolg op ’t bevel van zijn broeder, den Bonysen Koning, ’t leven benomen<lb/>
en de rest van zijn volkje verstroyd was.
</para>
<pb n="296" />
<remark>«Door de vele regens was de rijstoogst slecht, er kwam maar 642 last in twee jaar als V. O. C.<lb/>
gerechtigheid binnen, waarvan 144 uit Bonthain; er wonen 27573 V.O.C. onderdanen in het<lb/>
gouvernement, niet meegerekend 2036 in Bonthain; er waren 30 juni 1716 879 V.O.C. dienaren,<lb/>
waaronder 591 militairen, 30 juni 1717 resp. 778 en 522; er stierven in die tijd 62 dienaren,<lb/>
waaronder de hoofdadministrateur mr. Dirk van Berendregt, hij werd tijdelijk vervangen door<lb/>
Jan Happon, die als fiskaal werd opgevolgd door Abraham van den Anker; men vraagt er 150<lb/>
militairen, 20 matrozen en 20 ambachtslieden aan; de pantjalang Prins van Cheribon ging bij<lb/>
de bekruising van de Tukangbesi- eilanden verloren door tegen de klippen te slaan; er zijn 3 sloepen,<lb/>
4 pantjalangs en 4 kleinere vaartuigen van de V.O.C. en 9 sloepen, 109 kuntings en 11<lb/>
pantjalangs van particulieren; 30 aug. 1716 was er in een jaar uitgegeven f. 191721 tegen f.<lb/>
70884 ontvangsten, 30 aug. 1717 resp. f. 177647 en f. 67326; de drankverkoop werd 31 aug.<lb/>
1716 verpacht voor 4370 rsd. per jaar, 31 aug. 1717 voor 3200 rsd.; er werd in 1717 voor 4449<lb/>
rsd. aan wissels op Batavia getrokken en men vraagt er 20000 rsd. aan; 1 juli kwam Willem van<lb/>
Putten met de Bom bardier van Ti mor, men kreeg brieven van daar van 23 mei tot 9 sept. en<lb/>
lading van f. 6438, vnl. 10087
ffi was; een Portugees schip van Macao kocht al het sandelhout<lb/>
op<lb/>
»</remark>
<para>Van ’tgeen op Liffauw en daarontrent lag, dooreen swaare belasting van het Portugees<lb/>
opperhoofd aldaar niets konde vervoerd werden.
</para>
<remark>«30 juni 1716 was er in een jaar uitgegeven f. 11701 tegen f. 4974 ontvangsten; de textielverkoop<lb/>
verliep redelijk, daar er maar twee Chinese sloepen van Batavia kwamen; er zijn 16<lb/>
part. vaartuigen, samen van 40 last; er werd voor 1239 rsd. aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
30 aug. waren er 32 V.O.C. dienaren; 18 Chinezen werden met hun gezinnen naar Batavia gestuurd,<lb/>
Lourens Lucasz. is echter voortvluchtig; sengadji Bakar<lb/>
»</remark>
<para>
- sig niet ontsien had twee Bougineese vaartuygen van Larentouque sonder<lb/>
passé voor zijn negrij Lamakera ten anker te doen komen en haar inhebbende rijst daaruyt<lb/>
te lossen, daarenboven had hij zijn eygen vaartuyg sonder pas derven senden na de Por-<lb/>
tugeese residentieplaats Liffauw, - hebbende dat vaartuyg de stoutheyt gehad om<lb/>
van Liffauw met een Chineese bevragting almede sonder passé op ’t hoofdcomtoir Timor<lb/>
aan te loopen, sonderdat men had konnen te weten komen, wat goederen daarmede na<lb/>
derw.,s zijn vervoerd. Evenwel had men den schipper en stuurman over die assurante ondemeeminge<lb/>
in de ketting geklonken, dog daarna op ’t versoek van ’t hoofd der Soloreesen<lb/>
weder gelargeerd.
</para>
<remark>«Bakar vroeg pardon<lb/>
»</remark>
<para>Den wrevelmoedigen senghadje Hoekum van Lamahale in een optogt tegens de Lebolebasse<lb/>
<note mark="1">Het dorp Lewoleba ligt niet op Solor, maar ter westkust van Lomblèn op bijna 8%° Z.B.<lb/>
</note>
Soloreesen vermoord en die vacante plaats door de residenten op onse approbatie<lb/>
weder gesuppleerd was met desselvs soons-soon, gen.1 Lawateka.
</para>
<remark>«Het opperhoofd Barend van der Swaan vernam van sengadji Wuring van Lawajang,<lb/>
»</remark>
<pb n="297" />
<para>
- dat door den tenenty-generaal tot Liffauw, den soogenaamden captn. Gabriel,<lb/>
g’assisteerd met 50 gewapende mannen en 4 stucken canon, soude zijn gesonden na ’t eyland<lb/>
Aloor, dat ’s Comp.s vlagge voerde en sig in de negrij Pandy
<note mark="1">Pandai is de naam van het westelijke schiereiland van Alor.<lb/>
</note>
had neergeslagen en<lb/>
aldaar een kerk gebouwd, ook aan vang maakte om een vastigheyt of sterkte daar op te werpen<lb/>
- . Het overlijden der Sonnebays Vorstinne of soogenaamde Keyserin, die voor<lb/>
haar dood desselvs broeders-soon, ruym ses jaren oud, tot successeur had verklaard en dat<lb/>
door de rijksbestierders ter gedagtenis van haar overleden Vorstin aan d’E. Comp. is geschonken<lb/>
een plaat goud, logebath genaamt, wegende drij thaylen swaar. Inmiddens waren<lb/>
aldaar veele onlusten en oorlogsbedrijven ontstaan, soo tusschen de Sonnebayers, Amabiërs,<lb/>
Taybeenders en die van Amarassie, alsmede onder de regenten op d’eylanden Savo<lb/>
en Rotty, dog deselve door bemiddeling der residenten bijgelegd zijnde, had een der regenten<lb/>
van ’t laatstgenoemde eyland, genaamd Thie1
<note mark="2">Het is geen persoonsnaam, bedoeld wordt het hoofd van het dorp Tie.<lb/>
</note>
, in erkentenis twee mansslaven aan d’E.<lb/>
Comp. geschonken.
</para>
<remark>«27 Palembangse vaartuigen brachten niet minder dan 4245929 peper aan, ongerekend<lb/>
200 pikol, door den Sultan geschonken; 6 V.O.C. schepen brachten 1695800
® aan, de waarde<lb/>
van deze peper is ongeveer
ƒ. 700000, er is daar nog 3000 pikol in de pakhuizen; naar Palembang<lb/>
werden cargasoenen van f. 245210 gezonden; Pangéran Adipati Anom<lb/>
»</remark>
<para>- heeft sig - van Siantan met 50 a 60 wel bemande vaartuygen na het eyland<lb/>
Banka begeven en hem aldaar met zijn bijhebbende Bougineesen en ander gespuys ternedergeset.<lb/>
</para>
<remark>«Door hem in april naar Batavia gezonden personen werden door twee raden van Indië ondervraagd,<lb/>
de Pangéran vraagt hulp van de V.O.C. tegen den Sultan, die Raden Astrawidjaja<lb/>
en Kjahi Demang Martadjaja naar Batavia zond, die verzekerden, dat de Vorst den Pangéran<lb/>
wil toelaten, als hij zich aan de vroeger gestelde voorwaarden onderwerpt, men bleef neutraal<lb/>
en er slechts op uit de rust in het rijk te bewaren; in october de Pangéran<lb/>
»</remark>
<para>
- op een vijandelijke wijse seer onverwagt in de rivier van Palembang was gekomen,<lb/>
verseld zijnde - van ontrent 30 kloeke, wel g’armeerde vaartuygen, bemand<lb/>
na - gissinge met 1 100 Bougineesen buyten eenig ander volk.
</para>
<para>
Gem. Pangerang had wel voorgegeven en ook aan de gecommitteerdens (die door den<lb/>
secunde Hendrik Verburg
<note mark="3">Hendrik Verburg(h) was van 1710 tot 1714 resident in Mokka, daarna bode van schepenen<lb/>
(althans wanneer hier geen naamgenoot wordt bedoeld), 1717 onderkoopman en secunde in Palembang,<lb/>
1720 tot zijn dood in nov. 1722 in koopmansrang opperhoofd in Siam.<lb/>
</note>
, als provisioneel het gesag voerende, derwaarts gesonden waren)<lb/>
verklaard aldaar gekomen te zijn om sig voor den Sultan te vernederen en pardon over<lb/>
sijne begane misslagen te versoeken volgens het overkomend relaas van gem. gecommitteerde,<lb/>
- waarin eenige aanstootelijke expressiën gevonden werden, die meer qua-<lb/>
dreeren met zijn vijandelijke armature en gedrag in de rivier als met zijn gepretexeerde submissie,<lb/>
want hij had al ten eersten zijn werk met hostile actiën en feytelijkheden begonnen,<lb/>
occupeerende een soogenaamde vesting en eenige vaartuygen van den Koning, die aan<lb/>
<pb n="298" />
meergem. secunde had laten versoeken om den Pangerang van daar te verdrijven, 'tgeen<lb/>
van hem heuslijk geweygerd -
</para>
<remark>«was; hij nam de argwaan ven den Vorst weg, dat de V.O.C. de onderneming van den Pan -<lb/>
géran goedkeurde, men vermoedt, dat de Pangéran in zijn doel zal zijn geslaagd, o.a. omdat<lb/>
hij<lb/>
»</remark>
<para>
- een jonk, flux en entreprenant en den Sultan een bejaard, sagtmoedig en na<lb/>
’s lants wijse onagtsaam man is.
</para>
<remark>«Men heeft te Batavia geen schepen voor een expeditie naar Palembang, ook staat de westelijke<lb/>
moeson al voor de deur, is de Musi in de regentijd moeilijk op te varen en is geen bekwaam<lb/>
aanvoerder voorhanden, den secunde werd daarom gelast strikt neutraal te blijven, aan den Sultan<lb/>
en familie moet, zo hij het verzoekt, toevlucht in de loge worden verleend, hij mag niet aan<lb/>
den Pangéran, zo die dat eist, worden overgeleverd en de secunde moet om tijd te winnen zoeken<lb/>
te bemiddelen, de Sultan vroeg de V.O.C. den Pangéran te verbannen<lb/>
»</remark>
<para>Op het eyland Banka waren door den Pangerang Depatty Anum eenige thinmijnen<lb/>
ontdekt, want behalven den thin, die hij in geschenk aan ons gesonden heeft, had gem.<lb/>
Pangerang bij een briefje aan de Palembangse residenten aangepresenteerd eenige thin te<lb/>
leveren.
</para>
<para>Van Banka Cotta, zijnde de residentieplaats van den Pangerang, [is] aangekomen den<lb/>
Malaks inwoonder Evert Willekens, die met sijne macker Francisco Pais door de Johoresen<lb/>
op Riouw van hare medegebragte goederen soude wesen beroofd en seer mishandeld.
</para>
<folio>Fol. 132v.</folio>
<remark>«De Chinese smokkelaar Nioloko werd van Palembang met zijn vaartuig naar Batavia gezonden<lb/>
en voor de Raad van Justitie gesteld; gouverneur Moerman passeerde met de Bredehof<lb/>
20 sept. Palembang en kwam 28 oct. te Batavia; Isaac Panhuys stierf 28 sept. te Palembang,<lb/>
Corel van de Putte volgt hem in koopmansrang op, in Djambi opgevolgd door Paulus van der<lb/>
Stoppel; Sultan Kjahi Gedé hield zich niet aan zijn belofte in de bovenlanden de pepercultuur<lb/>
te bevorderen en geschillen tussen de , .Ampat Soekoes” en , , Toedjoecotters ” te beslechten, de<lb/>
vaart op de rivier is daardoor gestremd, wel zonden hij en Van de Putte elk een briefje derwaarts<lb/>
om tot vrede te manen<lb/>
»</remark>
<para>Eenige inwoonders van het eyland Lingo aldaar hadden aangebragt 12 Chineesen, die<lb/>
van een daarontrent verongelukt vaartuyg door haar geborgen waren, welke Lingoreesen<lb/>
versogten om aldaar te lande onder de gehoorsaamheyt van den Sultan te mogen verblijven<lb/>
en dat hij den gevlugten Palembangsen Pangerang Adepatty Anum onder sijne protectie<lb/>
geliefde te nemen, 'tgeen die Vorst haar niet alleen g'accordeerd, maar daarenboven een<lb/>
heymelijke besendinge met een brief aan die Prins, alsdoen sig op Siantan onthoudende,<lb/>
hadde gesonden, van welk los en gevaarlijk gedoente des Sultans den resident kennisse bekomen<lb/>
hebbende, had in kragtige, dog minsame termen, ter dier subjecte applicabel, den<lb/>
Koning voor oogen gesteld zijn onbesonne en voor het Jambyse rijk ruïneuse conduites,<lb/>
mitsgaders d'onheylen, die ongetwijfTeld daaruyt stonden te resulteeren.
</para>
<remark>«Hij liet zich overtuigen; met de sloep Langerak werd 22 sept. cargasoen van f. 10608 naar<lb/>
Djambi gezonden, zo ook de weduwe en twee zoons van Pangéran Pringabaya; in eenjaar ont-</remark>
<pb n="299" />
<remark>ving men slechts 275 pikol peper van daar; voor Siam waren alleen beschikbaar de Carthago<lb/>
(via Ligor) en Beverwijk, die resp. 30 juli en 15 sept. vertrokken met lading van f 64664 en<lb/>
f 62615; het personeel had de Suikermolen niet zo laat moeten laten vertrekken; het zich slecht<lb/>
gedragende opperhoofd Dirk Blom is op zijn verzoek verlost, Wijbrant Blom volgt hem op; de<lb/>
Beverwijk moet uiterlijk 30 nov. terugkomen; 8 Siam mezen kochten ter Oostkust van Java 52<lb/>
paarden, waard 1800 rsd. , voor hun Koning; brief van den berkelang,<lb/>
»</remark>
<para>
- niet alleen over de paardekoperije, maar ook over andere gevallen en misselijke<lb/>
petitiën voor het hof en den Koning, al wederom is opgepropt met - veel vi-<lb/>
sevaserijen.
</para>
<remark>«Den berkelang is verzocht de mandamenten van den Koning over de tinlevering te Ligor<lb/>
te handhaven; de pakken met textiel mogen slechts in de loge worden geopend; men is niet bereid<lb/>
aan het verlangen van den berkelang tot zending van meer zilver te voldoen; zijn Chinese<lb/>
dienaar Tjen Tiam, die zich te Batavia misdroeg, is naar Siam gezonden; de Koning is nog veel<lb/>
aan de V.O.C. schuldig; berekende men in 1716 f 9135 voor het terugzenden van het personeel<lb/>
van de Arion, thans komt daar nogf 8366 bij; realen geven in Siam 14Vi% verlies, ducatons<lb/>
maar 13
<special>Va,</special> men zond er 22528 daarheen voor de t inopkoop; de laatste in Siam gekochte vellen<lb/>
zond men van Batavia naar Japan;
’s Konings geschenken waren f 4381 minder waard, dan<lb/>
wat hem werd geschonken; naar Japan vertrokken 29 juni de Lugtenburg en Noordbeek, schepen<lb/>
van 145 voet, met carg. van f 537186, vnl. zijde, peper, suiker, kruidnagelen, terwijl er nog<lb/>
voor f. 209537 bij de loge was, dus voldoende voor het toegestane bedrag van 300000 taël of<lb/>
lOVi ton verkoopswaarde; daar de oppertolk Ginnemon nederlands schijnt te kunnen lezen en<lb/>
de brieven via de gouverneurs van Nagasaki bij het opperhoofd terechtkomen, zijn de belangrijkste<lb/>
berichten per geheime brief vermeld; men overwoog<lb/>
»</remark>
<para>- tot verkrijginge van redres en verligtinge ontrent ’s Comp.s beswaarden handel<lb/>
in dat rijk namentlijk onse klagten buyten voorkennisse van de tolken en andere gesubordineerde<lb/>
bediendens directelijk onder het ooge van den Keyser of zijn eerste minister<lb/>
te brengen etc.a, te meer nu den handel niet alleen in het gepasseerde j aar 1716 na de nieuwe<lb/>
ingevoerde lastige restrictiën door ’t minder rendement der versogte koopmanschappen, ’t<lb/>
verhogen der prijsen van het staafkoperen camphur, ’t beswaaren der onkosten en het overhouden<lb/>
van 2000 kistjes staafkoper nog al merkelijk nadeeliger als in eenige voorgaande<lb/>
jaren is geslaagd, maar ook na de gevoerde bitse taal der tolken nogh al verder staat te verergeren.<lb/>
</para>
<remark>«Men zou daardoor echter de Nagasakische gouverneurs tot vijanden krijgen, ook kan men<lb/>
niet voorkomen, dat de klaagschriften verkeerd vertaald worden, terwijl het passeren van die<lb/>
ambtenaren in strijd zou zijn met de Japanse instellingen, men zal dit middel daarom niet toepassen,<lb/>
maar op den duur zal men toch een ,, middel van hasard” moeten gebruiken om duidelijk<lb/>
te maken, dat de V.O.C. zo niet kan blijven handelen; men overwoog een derde schip<lb/>
naar Japan te zenden tot het afhalen van de achtergebleven 2000 pikol staafkoper, waard f.<lb/>
107697, en wat daar nog bij zal komen, dat zou echter overtreding van de Japanse voorschriften<lb/>
zijn, verzocht zal worden om de twee jaar een derde schip te mogen zenden, althans als men<lb/>
werkelijk 15000 pikol koper jaarlijks verwerft i Christaan van Vrijbergen en Ijsbrand Six vertrokken<lb/>
als opperhoofd en secunde naar Japan; beide schepen moeten via Pulau Tiuman naar Batavia<lb/>
terugvaren; volgens den Chinees Kiqua, in april uit Cochin-China gekomen, zouden<lb/>
»</remark>
<pb n="300" />
<para>
- twee van de vier Europeanen en een inlander, van de verongelukte fluyt<lb/>
d’Arion op eene der Paracelles-eilanden verbleven, daar overleden, dog d’andere twee Europeanen,<lb/>
door een visschersvaartuyg in Couchin-China overgebragt, met een Portugeese<lb/>
bodem van daar geraakt zijn.
</para>
<remark>«Zeker is dat niet; uit Malakka werden brieven ontvangen van 6 maart tot 16 sept. ; de sloep<lb/>
Langerak werd, van Malakka vertrokken,<lb/>
»</remark>
<para>
- van een swaare travaat, vermengd met donderen blixem, beloopen, waardoor<lb/>
niet alleen een mattroos doodgeslagen en een ander gequetst was geworden, maar daarenboven<lb/>
sijne groote mast sodanigh beschadigd wierd, dat genoodsaakt is geweest weder na<lb/>
Malacca te keeren.
</para>
<remark>«De rond- en masthouten, te Malakka gekapt, komen duurder uit dan de vaderlandse, men<lb/>
neemt alleen het reeds gereed gemaakte nog van de leveranciers aan; van vlootuitrustingen in<lb/>
Atjeh werd niets meer vernomen<lb/>
»</remark>
<para>De Johoriten met hare uytgesonde zeemagt tegen de Bougineesen op Lingy niets hebben<lb/>
ondernomen en - hare entreprises tegen Slangoor vrugteloos zijn afgeloopen.
</para>
<remark>«Bij Radja Muda van Johore werd geprotesteerd tegen zijn optreden tegen de matroos<lb/>
Claas Luyten, die inmiddels stierf, de Vorst zal de voorgeschoten 50 rsd. wel niet vergoeden;<lb/>
de gouverneur benoemde Maharadja Kanda tot kapitein der Naningers, daar hij de meest in<lb/>
aanmerking komende uit het oude hoofdengeslacht is; in Petapahan zijn de Minangkabauers<lb/>
onderling in geschil<lb/>
»</remark>
<para>In de verledene maand aug.° was op Malacca van Sumatra's overwal gekomen eenen<lb/>
Hadje Abdul Rachman, sig qualificeerende een afgesant te wesen van den Manicabose<lb/>
Vorst Phatra Baginda Patrie Jamielan
<note mark="1">Van de verhoudingen in het bovenland van Minangkabau begrepen de vertegenwoordigers<lb/>
van de V.O.C. weinig. Hier is vermoedelijk geen sprake van den Jamtuan Sakti, den Vorst van Pagarujung,<lb/>
maar van zijn moeder, de invloedrijke Putri Djamilan, zie ook p. 96, noot 1 . Zij zou Radja Ketjil<lb/>
hebben opgevoed, die in 1718 Riouw- Johore bemachtigde.<lb/>
</note>
, Koning tot Pagger Oedjong etc.a, medebrengende<lb/>
een brief mitsgaders een geschenkje aan den gouverneur en eenige leeden van den raad van<lb/>
sijne meester, waarbij hij te kennen geeft, dat de Bougineesen sijne landen en die van zijn<lb/>
soons-soon (verstaande daarmede den Koning van Johor) hebben bedorven, drijgende d’E.<lb/>
Comp. den oorlog te sullen aandoen, indien deselve de stroperijen der Bougineesen (die hij<lb/>
Comp.s slaven noemd) niet gelieven te beletten en haarl. te verdrijven, mitsgaders hun verpligt<lb/>
de geroofde goederen en menschen aan den Johorit te restitueeren met meer andere<lb/>
expressiën van opgeblasentheyt.
</para>
<para>Het Johorse hof niet sonder reden suspect moet gehouden werden van dese brief gefabriceerd<lb/>
of gefingeerd te hebben om ons, was het doenlijk, f intimideren en t’ ontrusten.
</para>
<remark>«Daëng Marewa leverde ongeveer 60 bahar tin te Malakka met verzoek als V.O.C. onderdaan<lb/>
te mogen worden aangenomen, wat werd geweigerd, hij beloofde alle tin uit Selangor</remark>
<pb n="301" />
<remark>te zullen leveren; sinds 23 maart werd 94086 tin uit Malakka ontvangen; men kon daar<lb/>
slechts 10 balen kaneel a 80 rsd. de baal verkopen aan een Spaansen kapitein uit Manilla; 30<lb/>
juni woonden in Malakka 6012 V.O.C. onderdanen, waaronder 300 Europeanen en ..swarte<lb/>
Christenen”, er waren voorts 585 V.O.C. dienaren, w.o. 390 militairen, men zond er nog 50<lb/>
naar toe, 6 ambachtslieden en 9 matrozen; er ging voor f. 64582 aan cargasoen derwaarts; men<lb/>
moet delinquenten aldaar straffen en ze niet naar de Raad van Justitie te Batavia opzenden;<lb/>
11 mei werd ter aflossing van Moerman tot gouverneur benoemd Hermanus van Suchtelen, die<lb/>
8 juni met de Bredehof vertrok en 20 aug. het ambt overnam; reparaties te Malakka; verkoop<lb/>
van waren aldaar; de verpachting geschiedde voor 4331 rsd. in een jaar; 23 oct. vertrokken via<lb/>
Malakka naar Bengalen met carg. van f. 912263 de Raadhuis van Middelburg, Huis ter Leede<lb/>
en Meervliet, die niet op elkaar behoeven te wachten; uit Su mat ra's Westkust werden alle<lb/>
V.O.C. dienaren, die knoeiden, opgeroepen, o.a. de gezaghebber Hofman, de secunde Vlasvat,<lb/>
de fiskaal Paulus Destor deur en de secretaris Bernard Draypon, terwijl 11 mei tot commissaris<lb/>
met rang van commandeur werd benoemd Abraham Schepmoes, gezaghebber werd Abraham<lb/>
Patras, secunde Willem Dumee, fiskaal M at t heus van Hoogstraten; 25 mei kwam van<lb/>
Padang de brigantijn Hoop met cargasoen van f. 75297, w.o. 995 taël gouden 36000 benzoë<lb/>
en een brief van 15 april; 28 mei vertrokken de nieuwbenoemden naar Padang met de voor Bengalen<lb/>
bestemde Rijnestein en Schoteroog; 16 juli volgde naar Padang de Casteel Batavia, 29<lb/>
juli de Hoop, welke 4 schepen samen carg. van f. 150141 naar Padang brachten; Hofman had<lb/>
Vlasvat niet in de forteres mogen opsluiten op bloot vermoeden van schuldig te zijn aan het gebeurde<lb/>
in Tiku; bij Indrapura zouden 34 pepertuinen zijn, waarvan de opbrengst echter maar<lb/>
gering is, waarom niet wordt ingegaan op het verzoek van Radja Pasisir Barat er een factorij<lb/>
op te richten,<lb/>
»</remark>
<para>- hij stelde, dat sulks het beste middel soude zijn om het verlopen sijner volkeren<lb/>
na ’t ontvolkte Majutte (alwaar de Engelse wederom een wagt hadden gelegt) voor<lb/>
te komen, dogh ’tgeen wij meenen, dat weynig swarigheyts sal inhebben, wanneer hij zijn<lb/>
volk daartoe selve geene reden komt te geven, dewijl gem. natie aldaar door Soutan Glomat<lb/>
en andere uytgewekene regenten dog telkens opnieuw verontrust sal werden, wanneer sig<lb/>
daartoe maar eenige gelegentheyt komt aan te bieden, buytendat sij door hun wrevelig humeur<lb/>
telkens nieuwe stoffe tot verwijderinge aan den inlander verschaffen.
</para>
<remark>«24 maart tot 3 april lag voor Padang de William, die gouverneur Richard Farmer naar<lb/>
Bengkulen had overgebracht; de kapitein<lb/>
»</remark>
<para>
- breed opgegeven hadde van den ijverigen opbouw van ’t nieuwe fort Marl-<lb/>
bourg, mitsgaders het voortsetten van de peper- en suykerculture op die kust.
</para>
<remark>«Men vreest, dat hij morshandel bedreef, het personeel had aan de bemanning de vrije toegang<lb/>
niet zo lang moeten toestaan, 2 etmalen is de maximum termijn voor het innemen van water<lb/>
en brandhout; volgens bericht uit Baros hadden de Engelsen weer een vestiging in Atjeh, vermoedelijk<lb/>
voor de benzoëhandel, die ..swervers" ook in Singkel inkopen; de pantjalang Indramaju<lb/>
bracht 31 juli berichten van Schepmoes van 12 juli over, 28 juni kwam in desolate toestand<lb/>
voor Pulau Tjingkuk de Gamron, 4 april van Gale vertrokken, 16 juni had ze met 44 doden en<lb/>
28 zieken van Straat Sunda moeten terugvaren na 15 juni aan brandgevaar te zijn ontsnapt,<lb/>
met de resterende 14 gezonde bemanningsleden kon men van P. Tjingkuk niet vertrekken, 6<lb/>
aug. werd de Meervliet met 50 zeelieden en proviand tot hulp derwaarts gezonden, de Unie van<lb/>
Ceylon komend, verviel voor Silebar, waarom nog 30 zeelieden en proviand overgaan; de Meer-</remark>
<pb n="302" />
<remark>vliet kwam 6 oct. terug met carg. van f. 70876, w.o. 1050 taël goud en 67198
ft' peper, de 14c<lb/>
volgde de Gamron met brieven van 7 tot 14 sept. ; de vorming van een zandbank voor Padang<lb/>
belemmerde het verkeer met de schepen ter rede, zodat de Rijnestein pas 29 juli kon vertrekken;<lb/>
de administratie van Tjingkuk kon al worden onderzocht, er is een tekort van 29054 rsd. , waarvoor<lb/>
resident Jongtijs verantwoordelijk is, hij gebruikte ze voor particuliere inkopen, te Padang<lb/>
en Baros is het onderzoek nog gaande; men zond naar Padang 30 militairen, 20 zeelieden en<lb/>
9 ambachtslieden; uit Bengalen kwamen 12 en 22 april de Slot Aldegonde en Ter Horst met<lb/>
brieven van directeur Huysman van 12 en 28 febr. en cargasoen van f. 647917; 25 mei vertrokken<lb/>
de Slot Aldegonde en Corsloot naarHugly, 21 mei de Margaretha via Tuticorin om chancos<lb/>
af te halen, 28 mei de Rijnestein en Schoteroog via Padang, 9 juni de Huis ter Boede, 16 juni<lb/>
Amazone, 24 juli Engewormer, die allen samen cargasoen van f 2320884 overbrachten; men<lb/>
moet van daar met de Amazone voor 5x/i ton cargasoen naar Ceylon zenden, bestemd voor patria,<lb/>
zo ook salpeter; de Doornik en Raadhuis van Enkhuizen kwamen er pas 30 maart en 1<lb/>
april, zodat ze te Hugly moesten overblijven; de hoofden belemmerden er de handel zeer door<lb/>
hun afperserijen, vooral te Patna, waar men Sarbulandkhan 30000 ropia als zgn. ,,sigtgift”<lb/>
moest verlenen, waar nog 2342 ropia aan ondergeschikten bijkwam; de hofganger had 1383 ropia<lb/>
aan onkosten, de moeilijkheden zullen niet afnemen,<lb/>
»</remark>
<para>
- soolange den Koning Farochier so ongemeen onagtsaam, slap, wellustig en<lb/>
hebsugtig blijft in sijne regeeringe.
</para>
<remark>«Zijn onderdanen raken geheel uitgeput; twee hofgangers werden wegens knoeierijen<lb/>
ontslagen en door andere vervangen; de voltooide haspelarij te Kasimbazar kostte 7440 rsd.;<lb/>
het personeel op diverse plaatsen moet een eed afleggen aangaande door hen gedane uitgaven;<lb/>
onder de markrealen komen als van ouds valse voor; de ..mixties” burger Daniël Willeboorts<lb/>
is nog voortvluchtig; van de V.O.C. waren is alleen het Japanse staafkoper gewild, tot 36 ropia<lb/>
de man van 68
ft? , men diende voor de aanbesteding veel te lenen a 1 ofV*% per maand, er<lb/>
was geldschaarste en men kon slechts 12Vi% aan voorschot verstrekken, tot de Doornik en Raadhuis<lb/>
van Enkhuizen aankwamen, toen het 17% werd, bijzonderheden hieromtrent; de Engelsen<lb/>
besteedden vóór de aankomst van hun schepen reeds voor 1200000 ropia aan, Franse schepen<lb/>
werden er niet verwacht; men rekende in Patna eind augustus 70000 zakken salpeter a 72Vi
ft?<lb/>
in voorraad te hebben a ongeveer 2Vi ropia de zak; de amfioenoogst was groot, maar van matige<lb/>
kwaliteit door de vele nevels en oostewinden, het plaatselijk personeel mocht geen 80000 ropia<lb/>
voor de opkoop aan den makelaar Boelsjent verstrekken uit vrees voor bankroet, het verstrekte<lb/>
echter toch 20000 ropia, de prijs liep op door aankopen van bovenlandse handelaars; het personeel<lb/>
huurde er het bouwvallige huis aan de Ganges van wijlen nawab Nurullakhan voor 50<lb/>
ropia per maand, maar mag niet veel voor het opknappen betalen, eventueel dient men het te<lb/>
kopen; Dekniram moet aan het hof geen bevelschriften op provinciale autoriteiten meer aanvragen,<lb/>
daar die toch niets uithalen; men heeft ten onrechte de Doornik tot voor de loge van<lb/>
Hugly laten komen, ze kwam door een windvlaag tegen de wal, zodat het roer beschadigd raakte,<lb/>
schepen van 145 voet mogen niet zo ver varen<lb/>
»</remark>
<para>
Den directeur en raad - in sooverre hebben ontlegd de begeerte van den nabab<lb/>
Jafferchan om vanwegen d’E. Comp. een ambassadeur aan den Koning Farochier na het<lb/>
hof te senden, dat daarvan geen nader tentame vernemen.
</para>
<remark>«Het personeel moet<lb/>
»</remark>
<pb n="303" />
<para>
- hun ontrent de regenten en wel vooral - Jafferchan in hoogheyt na dezen<lb/>
niet - soo weerbarstigh aanstellen, sooals ontrent denselven was geschied met<lb/>
eerst van de hand te wijsen de eerkleederen en het paard, die hij aan de Cassimabasaarse<lb/>
residenten na 's lands gebruik wilde aflangen in versoetinge van de 50000 ropijen, die hij<lb/>
d’E. Comp. hadde afgeperst - en schoon dat den eygenaar van het Moorse schip,<lb/>
genaamd Sette Rhemani Makasi, geheten Hosseen Tilphy Hammedaan, ’twelk door de<lb/>
Deenen nu weynige jaren geleden in de rivier van Hougly is geroofd, - was afgeko¬<lb/>
men van het hof van den Koning Farochier met een goudestokkedrager en een hasbul hockum<lb/>
of bevelschrift, verzeegeld met het cachet van den rijkscancelier, waarbij Jafferchan<lb/>
is gelast om hem door de gesamentlijke Europeërs te doen vergoeden dies daardoor geledene<lb/>
schade en hij daartoe niet minder onophoudelijk ontrent denselven alle doenelijke deligentie<lb/>
aanwende dan den Armeniër Chosia Saffer dede met mede zijn garant te besolliciteeren<lb/>
van zijn nu eenige jaren geleden geconfisqueerde schip op Punto Gale, soo bleven<lb/>
alegter U Ed. Ho. Agtb. dienaren in dese directie derwegen nogh ongemoeyd.
</para>
<remark>«Jafarkhan blijft grote sommen verzamelen en naar den Groot-Mogol opzenden; voor het<lb/>
beheer van gelden van , , inlandse kinderen ' ' werden in plaats van den te oud geworden mardijker<lb/>
Jan Dirksz. twee administrateurs aangesteld; benoemingen; Willem Sel kaart vervangt wijlen<lb/>
Reynier Lieftinck als dorp meest er van Hugly, de oud-secunde en administrateur aldaar A lexander<lb/>
Urwijn, die 33 jaar dienst in Bengalen heeft, wordt weer derwaarts gezonden als secunde<lb/>
en opperhoofd van Kasimbazar ter vervanging van Ewout van Dishoeek, die directeur van Bengalen<lb/>
wordt, de secunde en administrateur van Hugly Coenraad Roze mond wordt vervangen<lb/>
door Gillis Valkenier; 21 mei vertrokken naar Coromandel de Rijksdorf, Herstelde Leeuw en<lb/>
Hoedekenskerke met carg. van f. 718467; van daar werden ontvangen 27 april met de Schoteroog<lb/>
een brief van gouverneur Adriaan de Visser van 3 maart en op 1 oct. van 18 aug. met<lb/>
de Rijksdorf en Herstelde Leeuw, die slechts 625 pak textiel meebrachten, deel van een cargasoen<lb/>
van f 36 7580; men moet er bij de verkoop van V. O.
<ref>C. </ref>waren niet te stipt aan de gestelde<lb/>
prijzen vasthouden; aanbeveling aan het personeel<lb/>
»</remark>
<para>
- wegens het seer groot verval van de deugd der doeken in ’t generaal en de<lb/>
stremminge van dies insaam so goed als t’eenemaal, mitsgaders ook de groote quaadwilligheyt<lb/>
van ’s E. Comp.s leveranciers op Zuyder [Choromandel] om betere kleeden te leveren.<lb/>
</para>
<remark>«De Visser bezoekt daartoe Tegenapatam; de leveranciersgroepen te Negapatam en Portonovo<lb/>
werden ontslagen, omdat tot dusverre de resultaten gering waren; de V.O.C. verstrekte<lb/>
in Noord-Coromandel nieuwe kammen voor de weefgetouwen; 213x/i pak slecht textiel, door<lb/>
Van Cloon ingekocht te Sadraspatam, werd aan de leveranciers teruggezonden, de Hoge Regering<lb/>
vindt dat onjuist, daar ze nu aan de concurrenten zijn verkocht ,,na hare waardije”, Van<lb/>
Cloon wordt met afgeschreven gage naar Nederland gezonden; men is al jaren ontevreden over<lb/>
de wijze van aanmunten van pagoden van V. O. C. goud, op 9 partijen goud werd bij vermunting<lb/>
f 16935 gewonnen, op 4956 lichte kobans verloren f. 40271, op 3600 Europ. dukaten en 400<lb/>
gouden moren f. 86 gewonnen, op nog 6000 kobans verloren f. 48773; van 1 jan. 1709 tot 31<lb/>
aug. 1716 zijn 372077 kobans te Negapatam tot pagoden vermunt, ze kostten f. 2446376 en gaven<lb/>
f 61980 winst of ongeveer 2xh%, op 41401 lichte kobans, vermunt van 17 mei 1714 tot 19<lb/>
febr. 1717, kostende f. 985368, werd verloren f. 33 7686 of 34Vi%; op de door Bernard uit Perzië<lb/>
bestelde ruynas werd f. 3283 gewonnen, zodat hem de 8000 in kas gehouden rsd. kunnen worden<lb/>
gerestitueerd; 31 aug. 1715 was in Coromandel in een jaar zuiver gewonnen f. 245917, 31 aug.</remark>
<pb n="304" />
<remark>17 lóf 113438, in het eerste halfjaar 1717 f 124359, maar geheel duidelijk zijn deze opgaven<lb/>
niet; het eiland Erikan is voor 3 jaar verhuurd tot 31 aug. 1719 a 910 pagoden per jaar; men<lb/>
moet van de bewoners van het de V. O. C. in erfpacht verleende Palicol de gebruikelijke impositie<lb/>
innen; het Tegenapatamse leveranciersgezelschap is uit Bernard’s tijd nog 5949 pagoden schuldig;<lb/>
in overweging is<lb/>
»</remark>
<para>- de logie tot Tegenepatnam te laten verkopen ofwel afbreeken en dus den resident<lb/>
van daar te ligten, dewijle deselve dogh maar eenelijk werd aangehouden om het gedoente<lb/>
der Engelsen aldaar te verspieden en men om de nabijgelegentheyt van het fort S.‘<lb/>
David dogh meest doorgaans verschil heeft met die natie.
</para>
<remark>«Er kwam geen geld binnen voor aankoop van olifanten te Jafnapatam; het af gezet te Portonovose<lb/>
gezelschap van leveranciers van textiel is 1600 pagoden achterstallig, de faujdar Ramdat<lb/>
werkt bij de inning tegen, waarom 20 soldaten derwaarts werden gezonden; de kwestie tussen<lb/>
den fiskaal Versluys en enige inwoners van Paleacatte betekent niet veel, hij wordt te Batavia<lb/>
verwacht; ds. Jacobus van der Vorm stierf 1 april te Negapatam, waarom ds. Jacobus de Jong<lb/>
van Ceylon tijdelijk derwaarts werd gezonden; Dirk Both volgt wijlen Jan Maartense als opperhoofd<lb/>
te Paleacatte op, zelf als fiskaal te Negapatam opgevolgd door Cornelis de Munt; andere<lb/>
benoemingen; vooral in Noord-Coromandel heeft men nogal eens last van de inheemse regenten,<lb/>
maar minder dan in Bengalen; de mening van de Hoge Regering over de toestand in Ceylon<lb/>
blijkt juister te zijn dan het door Becker beweerde; van daar ontving men brieven van 9 maart<lb/>
tot 26 mei; de 27 sept. te Batavia gekomen Unie was 4 maanden van Colombo onderweg; 9<lb/>
oct. kwam van Trincomale het fregat A vonturier met berichten van Rumpfvan 25 juli en 5 aug. ;<lb/>
men zond van Colombo tegen de bedoeling in de Beverwaard met chancos naar Bengalen om<lb/>
met proviand voor de schepen uit Mokka, bestemd voor patrio, terug te komen, het grote schip<lb/>
was elders beter te gebruiken geweest; bestemming der schepen bij Ceylon aanwezig; de in december<lb/>
van Gale vertrokken retourschepen hadden een slechte reis, de Oude Zijpe is vermist;<lb/>
er is grote pepervoorraad te Gale voor de retourschepen aanwezig, met de Donau kwam er van<lb/>
Malabar 24 7078
® , met de E He meet 540710, terwijl er nog 12882 75
<special>ffi</special> in voor raad was; Heren<lb/>
XVII verlangen meer eau ris, waartoe de prijzen wat werden verhoogd, men liet dit den Sultan<lb/>
der Malediven weten; ongenoegen over<lb/>
»</remark>
<para>
- het permitteeren van transport met onse schepen
<note mark="1">Van Mokka naar Colombo.<lb/>
</note>
voor eenige oosterlingen,<lb/>
die, nu voor de tweede maal overgekomen zijnde onder schijn van hunne Meccase bedevaarten,<lb/>
niet anders dan alles quaads brouwen onder de Mahumetanen aan desen oird.
</para>
<folio>Fol. 286v-287r.</folio>
<remark>«De oudste schipper krijgt het commando over de - vermoedelijk 5 - retourschepen van Ceylon;<lb/>
slechts éen schip uit Perzië en éen uit Suratte zullen peper van Malabar naar Ceylon brengen;<lb/>
te Colombo werd een driemastjachtje Colombo van djatihout gebouwd voor f 13021, dit<lb/>
mag niet worden herhaald, daar Heren XVII het verboden; goed was<lb/>
»</remark>
<para>
- de gerieffelijkheyt, waarmede de Ceylonse, Cormandelse en Mallabaarse be-<lb/>
dientens malkanderen hebben bejegend in het over- en toesenden van buskruyt, tarruw,<lb/>
zegullack, payement, Persiaanse wijnen, kalk, tromvellen, koe- en buffelshuyden, item rijst<lb/>
en wat dies meer sij tot promotie van ’s Comp.s belangen.
</para>
<pb n="305" />
<remark>«In patria werd op de weinige indigo maar 18*1 \% gewonnen ; te Gale is slechts 12900
u'<lb/>
cardamom uit Malabar, voorts 10000
ü‘ van Ceylon; Heren XVII klaagden over de slechte kwaliteit<lb/>
van het textiel uit Madura, twee ervaren ..lijwatiers” zijn daarom naar Tuticorin gezonden,<lb/>
gebruik van meer ruynas zal de kleur verbeteren en de prijs van een pak parcallen maar f 13verhogen;<lb/>
de brieven van de huidige regering van Ceylon wijken sterk af van die van de vorige,<lb/>
o.a.<lb/>
»</remark>
<para>
- dat uyt Jaffanapatnam hadden moeten worden weggedaan veel obstaculen te-<lb/>
gens het belangen van d’E. Comp., onder de laatste regeering daar ingevoerd, dat sij hadden<lb/>
een afgrijsen tegens de valscheden in saaken van justitie, onder dat gouvernement gepleegd,<lb/>
dat er verkeerdelijk was gepronkt met een groot getal van elephanten, die meest<lb/>
alle bestonden in ondeugende kleene wijfjes, dat men de negotieboeken had opgeschikt<lb/>
met casueele winsten, die gesmeed waren uyt een ongehoorden verkoop van landerijen, dat<lb/>
de garnisoenen maar konden uytmaken
<emph>Vi</emph> gedeelte der gelicentieerde manschap, dat de<lb/>
hoekers absent, gesloopt en afgevaren waren, dat de fortificatiën begonden te vervallen, dat<lb/>
den canneelougst aan het stremmen was geraakt, niet door ouderdom of onbequaamheyt<lb/>
der bosschen, maar door het verkeerd gedrag van den gerecommandeerden opsiender Fredric<lb/>
Sweet, dat het misnoegen van den Candiasen Koning, hovelingen en arreekscramers<lb/>
benevens het decapiteeren van den grooten hofsadigaar Gascon ten principalen was veroorsaakt<lb/>
door de menées van den Colombosen hoofdtolk don Paulo Dias of anders g’intituleerd<lb/>
Goenarattene Modliaar.
</para>
<remark>«De Koning van Kandi opende ondanks zijn toezegging de gravetten nog niet, de Singalezen<lb/>
kunnen daardoor hun areca niet afvoeren en V.O.C. textiel inkopen<lb/>
»</remark>
<para>Sulks wel op een rebellie onder de gemeene man soude konnen uytloopen, die egter<lb/>
nu en dan tersluyk eenigen arreek nog afvoeren buyten de mantementos of levensmiddelen,<lb/>
die geen belet subject zijn.
</para>
<remark>«De areca,<lb/>
»</remark>
<para>
- die d’E. Comp. voor geregtigheyt uyt de dorpen van de benedenlandsche Cin-<lb/>
galeesen aan handen komt, tot 1 rd.r p.r ammonam door d’onse verhoogd zijnde
<note mark="1">Bedoeld wordt, dat de V.O.C. 1 rsd. betaalde voor de areca, die de Singalezen uit haar eigen<lb/>
gebied aan haar moesten verkopen.<lb/>
</note>
, -
</para>
<remark>«echter alleen zolang de gravetten gesloten zijn, voor het openen mag den Koning een geschenk<lb/>
worden gegeven<lb/>
»</remark>
<para>
Het sluyten der gravets (derwegen den Koning - alleen had geantwoord, d’ar-<lb/>
reekscramers door eenige tirannen1
<note mark="2">Bedoeld zijn de laskaren, vgl.
<emph>p.</emph> 306.<lb/>
</note>
waren mishandeld) bijwegen van retorsie was ingevoerd<lb/>
geworden om ons tot het openen der zeehavenen, als pointen die tegens malkanderen<lb/>
overstonden, te necessiteeren.
</para>
<pb n="306" />
<remark>«Men zal op last van Heren XVII hierin niet toegeven; de medicijnen, den Vorst door den<lb/>
chirurgijn Cloppenburg gegeven, hadden vrij goede gevolgen; de hofsgroten zijn de V.O.C. niet<lb/>
goed gezind, men moet hen in verband met
<ref>'s </ref>Konings kinderloosheid niet te onvriendelijk behandelen;<lb/>
het hoj<lb/>
»</remark>
<para>
- over eenige maanden seer g'alarmeerd was over een buy
<note mark="1">In de zin van: voornemen, plan, gril.<lb/>
</note>
, die den Vorst in<lb/>
het rondwandelen door het land en het besoeken van diverse pagoden was overgekomen,<lb/>
vindende sig ontrent de zeestrand, van waar hij secretelijk had gemeynd in een schip of<lb/>
vaartuyg van d’E. Comp. sig een weynig op het zoute water te gaan verlustigen, dogh, sulks<lb/>
door den secrets. zijnde uytgelekt, geraakte den gantschen adel in beweeging en den Koning<lb/>
weder na boven aan het hof, dog den secrets. verloor voor het reveleeren van dit geheym<lb/>
zijn hoofd en Pinnewelaya, schrijver van Paulo Dias, bij de Cingalesen gen.' Hettimoeloe,<lb/>
wierd door last van Zijn Majesteyt geboeyd afgesonden na Colombo om na meriten<lb/>
te worden gestraft soowel als sijnen m.r, waarop den Koning sig nauw liet informeeren en,<lb/>
dusdanig dese 2 in hegtenis zijnde geraakt, wagt men daarvan nog den uytslag.
</para>
<remark>«Paulo Dias schijnt allerlei stukken over zijn geknoei met Gascon vernietigd te hebben; zonderling<lb/>
werd opgetreden<lb/>
»</remark>
<para>
- tegens den cipier Jan Ligtvelt over en ter saake van Domingo Fonceca<lb/>
- , uyt de gevankenisse gevlugt en uyt angst sig onder des Konings limiten begeven<lb/>
hebbende, den cipier deswegen voor den Raad van Justitie door den fiscaal Willem Modee<lb/>
is aangesprooken en van de sententie door hem appèl versogt aan den Raad van Justitie<lb/>
deses casteels.
</para>
<remark>«Er wordt over Modè, nu dessave van Mature, geklaagd; men zal de areca aanvoerende<lb/>
Singa lezen beschermen tegen overlast door de laskaren; men meldde in 1716 het sluiten der gravetten<lb/>
niet tijdig aan de Hoge Regering; men mag de areca niet op crediet verkopen; na Jenner’s<lb/>
ambassade zond men aan den Koning ,, eenige pluymen, Europese waterhonden en J af fana -<lb/>
pat amse paarden ' , de laatste waren niet welkom, hij wenst Arabische of Perzische paarden met<lb/>
, .superstitieuse kenteekens1
<super>
<note mark="2">Aan de kleur van het haar, de inplanting er van, het voorkomen van haarwervels, enz. werden<lb/>
al of niet gelukkige gevolgen voor de eigenaar van het paard toegeschreven.<lb/>
</note>
"</super>, 6 witte en zwarte Javaanse en Bimanese paarden werden opgezonden,<lb/>
een jonge rhinoceros in Bengalen besteld; de vesting te Batikalao en omgeving leed<lb/>
in december zeer door een storm; men was te Colombo verlegen over het verzoek van het hof<lb/>
tot<lb/>
»</remark>
<para>- het versenden van den Candisen paap Ignatio d’Almeida met onse retourschepen<lb/>
na Nederland.
</para>
<para>Den Koning somwijlen zijn toevlugt neemt tot sterken drank in het midden van sijne<lb/>
pijnen en waardoor hij somwijlen loshoofdig of ook wel gevaarlijk soude konnen werden.
</para>
<folio>Fol. 31 2V.</folio>
<remark>«De Koning liet het olifantentransport over de Putelanse landweg toe, zomede het kaneelschillen,<lb/>
hij zond
<ref>77 </ref>chalias terug, gevlucht wegens de extorsiën van Fredrik Sweet, die voor de</remark>
<pb n="307" />
<remark>Raad van Justitie moet worden gesteld, door zijn handelwijze kon aan de kaneeleis niet worden<lb/>
voldaan, men hoopt vooruitgang onder den nieuwen opziener Daniël Schor er, geëist is door patrio<lb/>
7500 baal kaneel; om onderdrukking der chalias te voorkomen heeft men<lb/>
»</remark>
<para>
- haare voorige vidanes
<note mark="1">Vidane, een toezicht houdend hoofd, bij hen zijn verschillende rangen te onderscheiden.<lb/>
</note>
uyt haar eygen geslagte - afgeset en andere uyt<lb/>
de casta bellale over haar gesurrogeerd.
</para>
<remark>«T e Jafnapatam is slechts een ,,uytschot” aan olifanten, w.o. 144 kleine onbegeerde wijfjes,<lb/>
waarom geen kopers uit Coromandel kwamen; Neyniappa,<lb/>
»</remark>
<para>- den heymelijken gesant, die gaan ontdecken soude de presumtueuse mysteriën,<lb/>
welke op Cormandel tegens den elephantshandel waren gesmeed en waartoe bevorens<lb/>
eenen Wiraspa gebruykt was.
</para>
<remark>«Deze laatste beweerde ten onrechte, dat het niet verschijnen te wijten was aan knoeierij<lb/>
van hoofden te Jafnapatam; het personeel aldaar moet het door Becker ingetrokken verbod tot<lb/>
aanvaarden van de Wannias van wijfjesolif anten beneden de 5 cobido weer toepassen, 58 flinke<lb/>
olifanten werden over de landweg derwaarts gezonden, maar 25 juli waren nog geen opkopers<lb/>
aldaar verschenen; op hun verzoek werd pardon verleend aan de voortvluchtige wannias don<lb/>
Gaspar Nitche Chenader Ayen en don Diego Poerre Wellamapana<lb/>
»</remark>
<para>Sij onder de voorige regeering buyten onse communicatie waren vogelvrij verklaard,<lb/>
nadat ze eenige maanden tegens alle gebruykelijkheden in ’s Comp.s casteel waren g’arresteerd<lb/>
en naderhand gelargeerd onder beloften van te sullen opbrengen en opsoeken seekeren<lb/>
Poenien, die al bevorens sig had ter vlugt begeven en den naam van rebel onder diesel ve<lb/>
poene van vogelvrij te wesen had verkregen, ter saake hij meynde regt te hebben tot aanspraak<lb/>
op eenige leenlanden, die aan andere onder den titul van wannias wierden uytgedeeld.<lb/>
</para>
<remark>«Naderhand had men te Jafnapatam bevonden,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat die resp. leenmannen in al haar voorgevingen waren valsch bevonden en<lb/>
geen meer hulpe waardig.
</para>
<remark>«Punin mag niet in zijn pretenties worden gesteund; niet meer nodig zijn nu<lb/>
»</remark>
<para>- veele noodeloose excursiën van militie in de bosschen gedaan en een bespottelijke<lb/>
pagger tot Moeletive -
</para>
<remark>«waar nog maar 3 laskaren zijn gelaten, door at die fouten is het tribuut der Wannis 194<lb/>
olifanten ten achter, d.w.z. de hoeveelheid van 5 jaar; van Jafnapatam is verbannen de stokebrand<lb/>
Manoël Wary; het opmeten van landerijen en verkopen van die, waarvan de eigendom<lb/>
niet duidelijk bleek, schept verwarring, daar men in vele jaren slechts vorderde met een deel van<lb/>
de Walligammokorale, volgens Becker kwamen te Jafnapatam geen personen zich aanmelden.</remark>
<pb n="308" />
<remark>die grondrechten meenden te hebben, volgens de Hoge Regering is dit geheel onjuist, men zal<lb/>
nu trachten<lb/>
»</remark>
<para>
- binnen weynig tijds na de beswoorene opgave der majoraals
<note mark="1">Majoraal, singalees gamarale; dorpshoofd.<lb/>
</note>
en dorpvoog-<lb/>
den door gecommitteerd.* te doen maaken een nieuwe landtombo, waarover nu soo mee-<lb/>
nigte van jaren is gewoeld, -
</para>
<remark>«nl. volgens de voorschriften van 1695, hoog zijn de verwachtingen bij de Hoge Regering<lb/>
niet, de opinies over de grondrecht -aangelegenheden lopen zeer uiteen; de benoeming van Johannes<lb/>
de Haan tot hoofd van Tuticorin is ingetrokken, hij moet het door zijn negligentie ontstane<lb/>
tekort bij de weeskamer te Colombo ad 4364 rsd. vergoeden, hij gebruikte den , , ijverigen<lb/>
papist” Baren t Har man Dijkhoff bij de weeskamer, die mag pas repatriëren, als hij zich heeft<lb/>
verantwoord; Jan Jenner werd voorlopig opperhoofd van Madura, als pakhuismeester opgevolgd<lb/>
door Jacob Boner; andere benoemingen; ds. Geldersma stierf te Gale, er blijven op Ceylon<lb/>
slechts de bejaarde predikanten Agotha en Buma en te Jafnapatam de vrijwel blinde Johannes<lb/>
Buining, geholpen door den proponent Adolf Cramer; tot kapitein bevorderd werden Jacob Rijke<lb/>
en Hans Lans; niet goedgekeurd werd de benoeming van Anthony Snaats tot commandeur<lb/>
van Gale; men ontving te Colombo 313 last rijs van Coromandel; men had slechts 50 soldaten<lb/>
voor Ceylon beschikbaar, voorts 50 matrozen, o.a. voor het slaan van kayirutouw; de slecht betaalde<lb/>
1000 Singalese laskaren bevielen in Malabar maar matig<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde meest alle van accomodegaons1
<note mark="2">In de V.O.C. stukken gewoonlijk accomodessau, een stuk land, dat voor bepaalde werkzaamheden<lb/>
of voor verleende diensten aan iemand in gebruik werd gegeven.<lb/>
</note>
off leenlanden, voor welker besit sij andersints<lb/>
gehouden zijn ten dienste van den heer te moeten optrecken, gepriveerd.
</para>
<remark>«Men vraagt in Ceylon behalve de 100 soldaten, aan de expeditie naar Malabar geleend,<lb/>
er na afloop daarvan nog 300 te mogen aanhouden, terwijl men 13 febr. had opgegeven, dat<lb/>
men voldoende van militie was voorzien; de kruit molen te Colombo levert niet voldoende af. ook<lb/>
als er voortdurend voldoende water was, zou dat het geval zijn, zelfs Colombo is onvoldoende<lb/>
van buskruit voorzien, men moet of aldaar een tweede molen bouwen of de buiten voorweten<lb/>
van de Hoge Regering buiten werking gestelde en afgebroken molens te Jafnapatam en Gale<lb/>
weer openen, men zond van Batavia voldoende buskruit naar Cochin; de fortificatie van Colombo<lb/>
werd hersteld, die door de zee schade had geleden; er werd 12815 coer chancos naar Bengalen<lb/>
gezonden, men had de 1208 stuks beter kunnen schenken aan den land regent van Madura<lb/>
dan ze aan hem te verkopen<lb/>
»</remark>
<para>Aan de noordsijde onser Pambanaarse wagtplaats schijnd opgeregt te werden een nieuwe<lb/>
soort van trafique in linnen en andere whaaren door d’Engelse of hunne bedientens van<lb/>
Madraspatnam.
</para>
<remark>«Hiertegen moet bij den Teuver geklaagd worden; zijn noorderstranden worden bekruist<lb/>
»</remark>
<para>Een Sourats scheepje, de wil hebbende na Malacca, op den zeeoever der Pittigal Corle<lb/>
desen jare onder de limiten van den Candischen Koning gestrand en door de scheepelingen
</para>
<pb n="309" />
<para>verlaten, die sigh bij de bedientens tot Calpetti, als bang voor de Cingaleesen zijnde, hadden<lb/>
gesal veerd.
</para>
<remark>«Men heeft<lb/>
»</remark>
<para>- alles aan den wille der Cingaleesen onder den dessave der 7 corles overgelaten,<lb/>
die met 300 koelis en 372 draagbeesten het gesalveerde na boven gevoerd en het wrak<lb/>
verlaten heeft.
</para>
<remark>«De eigenaren verklaarden schriftelijk, dat de V.O.C. hieraan geen schuld heeft; Daëng<lb/>
Massese klaagde ten onrechte overAru Teko, die naar Batavia mag gaan; er moet gewaakt worden<lb/>
tegen het vluchten van den Bantamsen Pangéran Aria Purbaya en zijn broeder Raden Saké;<lb/>
250 rsd. is uitgegeven voor de vergroting van de woning van Pangéran Adipati Anom te Jafnapatam<lb/>
wegens aanwas van zijn gezin; de vele diaconie-armen worden geholpen met de rente<lb/>
van het leprozeriefonds; 28 sept. vertrokken naar Malabar, van waar men brieven kreeg van<lb/>
29 jan. tot 16 mei, de Schellenberg, Brug en de fregatten Naters, TerEem en Jordaan met aan<lb/>
militairen 150 Europeanen, 450 Baliërs, 250 Makassaren en Boeginezen en 150 Maleiers, de<lb/>
laatst en omdat er niet voldoende Baliërs waren; die hebben<lb/>
»</remark>
<para>
- uytgeblonken in het overmeesteren van des vijands sterkte Paponetti op den<lb/>
16cn januarij, waardoor densel ven ontrent 1500 a 2000 Nayros verlooren en d'onse niet meer<lb/>
dan 39 dooden en 141 gequetste bekomen, mitsgaders kort daaraan ook ingenomen hebben<lb/>
Edatoerti en Maprana
<note mark="1">Plaatsen benoorden Paponetti, vgl. dl. IV, p. 202, noot 11.<lb/>
</note>
ter saake die posten door den vijand verlaten wierden en soo ook<lb/>
de overrompelde pagger tot Cettowa, die door het zeevolk van de cruyssers in besetting genomen<lb/>
en Potembaro, een andere vesting, door den Cochimsen Koning met sijne Nayros<lb/>
wierd overmeesterd, mitsgaders Sjawacatti en het hof van den Sammorijn aldaar aan de<lb/>
noordsijde der Cetowase rivier in kooien gelegd en voorts het gantsche land van Ponetoer<lb/>
Nambedi, den trouwen vrund van voorm. Sammorijn, verdistrueerd, nadat hij al vreede<lb/>
met d’onse gemaakt1
<note mark="2">Vgl. het contract van 23 febr. 1717,
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCCXIX.<lb/>
</note>
en naderhand weder als een verraader door haar was aangesien en<lb/>
behandeld geworden.
</para>
<para>
d’Intentie der onse is geweest om over de Pananyse rivier te rucken ten eynde den<lb/>
vijand op zijn eygen gronden nog al nader te komen bestooken, maar - sulks wierd<lb/>
belet door het verloop des zaysoens, de snelheyt en diepte van die rivier, de beschansingen<lb/>
van dies oever en het instorten der soldaten, waarvan er dagelijks een goed getal als impotent<lb/>
na Cranganoor en Cochim moest gedimiteerd en dus eyndelijk geresolveerd werden<lb/>
op den 14en april jongstleden het campeeren te verlaten en de gamisoenen te doen trecken<lb/>
na de winterquartieren, dewelke verdeeld wierden op Cettowa, Innemaaka
<note mark="3">Innemaka, rivier in Malabar, die in 1717 de grens met het gebied van den Sammorijn ging<lb/>
uitmaken.<lb/>
</note>
, Cranganoor<lb/>
en Cochim, ter welker steede den h.r admiraal op 27cn april is binnengekomen, nadat zijn<lb/>
ed. almede door indispostie eens was genoodsaakt geweest op den 30cn maart het commando<lb/>
van het leger over te geven aan desselvs adjunct, den e. Bergman - , dog desen<lb/>
geraakte op 2en april almede buyten staat, invoegen op den 4cn d.°, door ontrent 500 oos-<lb/>
<pb n="310" />
terlingen nog wat gebrand en geblaakt zijnde, nam den crijg daarop voor dat maal een eynde.<lb/>
</para>
<remark>«De laskaren uit Ceylon werden teruggezonden, die van Malabar afgedankt; men verwacht,<lb/>
dat in het najaar<lb/>
»</remark>
<para>
- den vijand met niet min dan 25 a 30000 Nayros sal verschijnen, onaangesien<lb/>
hij
<note mark="1">De Sammorijn.<lb/>
</note>
tot nog toe van niemand word onderschraagd dan alleen door sijnen vrund Poenetoer.
</para>
<remark>«De Hoge Regering looft over het algemeen admiraal Backer’s optreden, maar in zijn brieven<lb/>
aan de Vorsten schreef hij niet altijd diplomatiek, wat men hem bij een particulier briefje<lb/>
liet weten; vredesonderhandelingen met den Sammorijn liepen telkens op niets uit, hoewel van<lb/>
Nederlandse zijde daarbij de opgelegde boetes werden verlaagd, kwam men nog niet tot overeenstemming,<lb/>
laatstelijk schreef de veldheer Mangat Achen aan kapitein Holeysen te Chetwav<lb/>
om nog voordeliger voorwaarden te verwerven, in die plaats zal hij komen onderhandelen; het<lb/>
voortzetten van de oorlog is aan Backer overgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
Het slegten van Paponetti en Madelagam Carro benevens het demolieeren van ons<lb/>
paggertje, a.° 1715 tot Aycotta opgeworpen, is van hier goedgekeurd, mitsgaders verboden<lb/>
het exstrueeren, aanhouden of besetten van eenige meerder vastigheden buyten die van<lb/>
Cettowa, hoewel ook Innemaaka - als een seer voordeelige post werd beschreven te-<lb/>
gens den Sammorijn en daarom het versterken van dien of het besetten derselve gelaten<lb/>
is ten lasten van den Cochimsen Koning, indien hij mogt speculatie vinden zijn rijk daardoor<lb/>
te segoureeren na het maken van den vreede.
</para>
<remark>«T er vermijding der zware lasten moet men zo mogelijk vrede sluiten; het fortje Chetway<lb/>
is tot borstweringshoogte nog in vrij goede staat, herstel zal weinig kosten, Backer prefereert echter<lb/>
een andere plek, nl.<lb/>
»</remark>
<para>
- een seekere hoogte, met een Moorsen tempel bebouwd, ontrent 400 roeden<lb/>
oostelijker langs de Cettowase rivier gelegen, alwaar tans van aarde en klappusboomen een<lb/>
nieuwe pagger met den naam van Wilhelmus is opgeworpen.
</para>
<remark>«De Hoge Regering is het daar niet mee eens en verlangt herstel van het oude fortje, de<lb/>
nieuwe pagar en de moskee moeten worden afgebroken, Backer raadpleegde hierbij noch de<lb/>
krijgsraad noch Hertenberg; 16 dec. werd te Cochin door ds. Schrevelius een dankdienst gehouden<lb/>
voor de overwinning bij Paponetti, deze predikant, zowel als zijn voorganger Goting stierven,<lb/>
resp. op 10 mei en aan boord van de Gamron op reis naar Batavia, de laatste was te Cochin<lb/>
in conflict met den ouderling Dominicus Smith; de diaconiegelden van de armen zijn er van de<lb/>
kerkegelden gescheiden, 14 sept. werd ds. Canter Visser er tot predikant benoemd<lb/>
»</remark>
<pb n="311" />
<para>Het refraeneeren
<note mark="1">Refrenere, latijn: beteugelen.<lb/>
</note>
der paapse licentieusheden, die onder de priesters en onse militie<lb/>
al vrij wat waren doorgedrongen en door de ministers gestuyt ten eynde die papen te doen<lb/>
blijven bij den teneur der articulen, waarop sij geadmitteerd zijn geworden in het overgaan<lb/>
van de stad Cochim
<note mark="2">Het contract van 20 maart 1663,
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCLXXIII, geeft sub 14: Geen Roomsgesinde<lb/>
religieusen sullen in de landen van Coetchin ofte derselver resort gedoogt werden als met speciaal consent<lb/>
van d’E. Comp.c ende sullen de Jesuiten en alle andere Europeaanse papen insgelijckx ten eeuwigen<lb/>
dage van hier verbannen blijven ; dit gold, vgl. ibid. p. 267, contract nr. CCLXXXI, 25 febr. 1664,<lb/>
art. 2 niet voor „swarte papen”, vgl. ook ibid. p. 345.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«De Thomas-Christenen dienen gesteund te worden tegen de Carmelieten en andere<lb/>
Roomskatholieke priesters, daarin<lb/>
»</remark>
<para>
- een abuys was begaan in opsigten van een considerabele kerk der Cassa Nay-<lb/>
ros onder den Koning van Repolin.<lb/>
Een ander abuys ontrent de destructie der heydense tempels en huysen in en bij het<lb/>
district van - Poenetoer Nambedi is ook geremerqueerd.
</para>
<para>Daardoor de 2 andere Nambedis of geestelijke Princen als Aynecoeti en Mannecalatte<lb/>
(en die gesegd werden sig seer manmoedig tegens den Sammorijn te hebben gedragen) ook<lb/>
een bijsondere schade pretendeerden te hebben geleden, tot sooverre deselve ten versoeke<lb/>
van d’ onse moesten g'appriceerd
<note mark="3">Waarschijnlijk een schrijffout voor geapaiseerd, in de marge staat: te vrede gesteld.<lb/>
</note>
werden door den Koning van Cochim, wien bevorens<lb/>
benevens den paljet die destructie zijnde aanbevolen geweest, hadden sij die commissie laten<lb/>
steeken, als geen speculatie vindende in het heyligdom hunner vrunden, dog andersints<lb/>
word gem. Koning benevens den paljet tans beschreven als luyden, die hun dingen tegens<lb/>
den vijand hebben wel gedaan en soo ook den Koning van Paroe, die met dien paljet gesegd<lb/>
word bevredigd te wesen en g'injungeerd is nevens den Koning van Mangatti sijne klagten<lb/>
tegen den Koning van Cochim op te stellen en in te brengen.
</para>
<remark>«Dien laatsten is een geldlening geweigerd, hem is wel een geschenk, waard 143 rsd. , gezonden,<lb/>
zijn N ai ros moeten als afzonderlijke groep in de oorlog optreden, volgens Backer moet<lb/>
worden opgetreden tegen<lb/>
»</remark>
<para>
- den Ragia d’Marta die op onse wagtplaats tot Peza sig heeft gedragen gehad<lb/>
als een defenseur van Engelse morserijen.
</para>
<remark>«Aan 5 Vorsten in het zuiden werden de jaarlijkse peperpassen naar Zuid-Coromandel<lb/>
weer verleend, wat al 20 jaar in gebruik is, over toestemming tot hun varen naar Bengalen zal<lb/>
order van Heren XVII worden afgewacht<lb/>
»</remark>
<pb n="312" />
<para>Over het voeren der vlagge van de groote steng op het schip Hoedekenskerke, ten tijde
</para>
<para>met hetselve in den beginne deses jaars herwaard aanvoer - Barent Ketel
<note mark="1">Die, geschorst, naar Batavia was gezonden, zodat de commandovlag niet had mogen worden<lb/>
gevoerd.<lb/>
</note>
, heeft
</para>
<para>men onse reproches laten afgaan.
</para>
<remark>«Mogelijk is hij betrokken bij , , suykermorsserij", zijn houding bij het verlaten van Paponetti<lb/>
in jan. 1716 is in onderzoek bij den fiskaal; benoemingen in Malabar; Daëng Mangappa werd<lb/>
er kapitein der Makassar en, Patilima Siwa luitenant der Ambonnezen, hoewel hij een zoon van<lb/>
Jonker is<lb/>
»</remark>
<para>
Verlossing van den captn. der - Amboineesen Zacharias Bintang herwaard,<lb/>
omdat hij door sijne jaren en toeneemende lighaamsqualen daartoe versoek had gedaan.
</para>
<folio>Fol. 370r_v.</folio>
<remark>«Kapitein Alexander de Plues stierf op de terugreis aan boord van de Donau in Straat Sunda;<lb/>
Backer veranderde de indeling van het leger in 3 brigades in een van 5 divisies, in verband<lb/>
waarmee de Hoge Regering op zijn aanbeveling 5 luitenants tot kapiteins bevorderde; zes constabels<lb/>
en elf ambachtslieden werden nog naar het leger gezonden; geschenk van f. 50 aan den<lb/>
Koning van Porcad bij de rouw over zijn gestorven vrouw en van f. 504 aan dien van Cochin<lb/>
bij de eerste conferentie met Backer, die zich buiten de geschillen tussen den Vorst van Kolattiri<lb/>
en de prinsen over de kroning moet houden; het was niet juist een paspoort te geven aan<lb/>
»</remark>
<para>
- den gevlugten Achimsen Sultan Sayed Hassim Dara Soelaam2
<note mark="2">Vgl. deel VI, p. 126. noot 1, waar „Lamtui” moet worden vervangen door: Djamal ad-din.<lb/>
</note>
op zijn versoek<lb/>
in sijne bedevaart na Mecca - , ter saake hij bekommerd was voor d’ Engelse,<lb/>
die dat pasport niet verder behoeven te respecteeren, dan hun sulks na den tijd sal goeddunken.<lb/>
</para>
<para>
Haar e.
<note mark="3">Backer en raad.<lb/>
</note>
na onse ordres als een hoofdcapittel hebben geconserveerd den rust en vreede<lb/>
onder de landheren langs den noordersoom van het Cochimse rijk, die vooral in desen Sammorijnsen<lb/>
oorlog hoognodig is en onder verscheyde caymaals inwendig daarop niet veel<lb/>
staat is te maken, maar wel na het schijnd - op den ernst van Waluwenatte Nambedi<lb/>
en de Princen van Bettette, die sig nu ontrent 100 jaren lang versteeken hebben gesien van<lb/>
den Pananisen grond, door de vorige Sammorinen hun ontnomen, en van welker factie ook<lb/>
zijnde de Princen van Bellange, is het seer aanmerkelijk, dat egter een der Princen uyt dat<lb/>
huys, met namen Wirarayen, aan d’ onse in den jongsten oorlog seer accurate preadvertissement<lb/>
van der vijanden gedoente telkens heeft toegesonden gehad en daarom ook gelast<lb/>
is denselven door caressen in soo goeden devotie te doen continueeren, dog [men dient]<lb/>
den grooten roof- en bloedsugt onder onse Bougineese marinen op de cruyssende vaartuygen<lb/>
wat meerder in te toornen, also se reeds 2 barquen abusivelijk hadden aangedaan en<lb/>
overmeesterd, die aan d’ eygenaars door de ministers gerestitueerd, dog bij haar e. tot nog<lb/>
geen reclamanten vernomen zijn tot de vaartuygen en inladingen, welke bevoorens in het<lb/>
laatste van a.° 1715 en den beginne van a.° 1716 voor princen
<note mark="4">Bedoeld: prijzen.<lb/>
</note>
waren opgebragt.
</para>
<remark>«7 Arabische paarden werden verkocht aan personeel van den Teuver a 75 pagoden het<lb/>
stuk; proviand enz. aan het leger toegezonden, 800 last rijst dient men daartoe in Canara aan</remark>
<pb n="313" />
<remark>te kopen, begin 1717 bracht de Unie 400 last van Barsalore naar Cochin, gekocht voor 18 pagoden<lb/>
het last, men vroeg er medicijnen uit Perzië aan en tarwe uit Suratte; men heeft ten onrechte)<lb/>
</remark>
<para>
- met den Donauw om verder na Timor te geraaken - transport -<lb/>
verleend aan seekeren Portugees, met namen Francisco Rodrigo, omdat hij was een neve<lb/>
van hunnen correspondent in Tannoor Pedro da Costa.
</para>
<remark>«Er kwamen geen Engelse schepen in de Modderbaai, wel werd hun bij Cochin water en<lb/>
brandhout verstrekt; ontstemd was<lb/>
»</remark>
<para>
- den Calicoetsen Robbert Adams over het omverrewerpen der Engelse vlag-<lb/>
gestok door de Nairos van den Cochimsen Koning tot Cettowa, wanneer d’ onse daar weder<lb/>
post grepen en hij de stoutheyt had gehad deselve aldaar te planten, soo haast ons fortje<lb/>
door den Sammorijn te dier plaatse soo verraderlijk was weggenomen en nu jongst sig nog<lb/>
wel gebelgd meynde te konnen vertoonen met een protest, dog agterbleef, soo haast hij ontdekte,<lb/>
voorm. Nairos hem souden hebben ingehaald onder een scherpe aanspraake, die hij<lb/>
noyt bij de sijne soude hebben konnen relateeren, soodat hij ter goeder uure is thuys gebleven<lb/>
en wijders tusschen de Portugeesen en Engelse een verwijdering ontstaan over het<lb/>
regt der visserije ontrent Bombay.
</para>
<para>De regeering in Goa tans subaltern is geworden onder het episcopal dictamen bij absentie<lb/>
van een Vice-Roy, die na Portugaal is vertrocken
<note mark="1">Bij ontstentenis van een Vice-Rey trad een commissie, voorgezeten door den aartsbisschop,<lb/>
als hoogste bestuurscollege op.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«31 aug. 1716
was in Malabar in een jaar zuiver f 373039 verloren; bijzonderheden over<lb/>
de - geringe - verkoop van V.O.C. waren; 500 candyl peper werd met 25% winst verkocht aan<lb/>
personeel van het scheepje Viage van Abdul Gafur; men stond het Moorse scheepje Dadalahie<lb/>
toe in de Modderbaai te ,, overwinteren”, in de hoop dat men in plaats van Calicut Cochin zal<lb/>
gaan bevaren; daar de dukatenpr(js bij verkoop daalde, muntte men een waarde van 25000 rsd.<lb/>
daarvan in Cochinse fanums om en vroeg 50000 rsd. in payement aan, waarvan 30000 werd<lb/>
verstrekt, men mag er payement van Ceylon aanvragen; het slaan van alleen in Cochin gangbare<lb/>
fanums werd tot dusverre als schadelijk aangemerkt; van Batavia zond men er 30000 Europese<lb/>
dukaten heen, uit Perzië zal men er nog evenveel naar toezenden; het was verkeerd, dat men<lb/>
de opbrengst van de goederen van wijlen schipper Gerrit van Lanschot ad 5762 rsd. per wissel<lb/>
naar Batavia zond; de gerechtigheid van de Coylanse baai werd weer voor 6500 fanums per jaar<lb/>
aan den ouden pachter Nar na Anta verleend, die van de arakverkoop steeg 594 rsd. door de<lb/>
aanwezigheid van het leger; van diverse soldijrekeningen werd f. 4875 gelegateerd aan de diaconiearmen,<lb/>
welk fonds 450 rsd. toenam; het bouwen van een leprozerie van de ruïne van het<lb/>
fort Castela zal 1722 rsd. kosten; werken aan de Cochinse vesting, o.a.<lb/>
»</remark>
<para>
- het demolieeren van 2 hoornwerken ontrent de bolwerken Greuningen en<lb/>
Holland benevens een mismaakte soogenaamde casamat aan het bolwerk Gelderland, item<lb/>
het openmaken van een nieuw hospitaal voor 50 impotenten met een graanmagazijn, dispens-,<lb/>
smits- en kuy perswinkel, alsoo sulke gebouwen en logiementen daar tans off in het<lb/>
<pb n="314" />
geheel niet gevonden dan wel sodanig verouderd en vervallen zijn, deselve door reparatien<lb/>
niet konnen worden hersteld.
</para>
<remark>«Kleinere reparaties; de ingestorte kerktoren zal niet vervangen worden, want een klokkenhuis<lb/>
is voldoende; de binnenmuur van Cranganore is vernieuwd<lb/>
»</remark>
<para>Het maken van een seer sware murage tot Cannanoor om daardoor te stuyten het geweld<lb/>
van de zee, waarvoor selvs het natuurlijke waterpas en klippen aldaar bij successie van<lb/>
tijden hebben moeten wijken, is ons voorgekomen als een nodelose lastpost.
</para>
<remark>«Wat al is gebouwd, is voor rekening van wie opdracht voor dat werk gaf; men mag er een<lb/>
sloep van 60 voet over steven bouwen; men moet beter zorgen voor de patriase cardamomeis<lb/>
en daarbij concurreren tegen Ali Radja en de Engelsen; de Vrijburg en Hoedekenskerke kwamen<lb/>
14 april en 2 mei uit Suratte met een brief van 21 jan. en carg. van f. 191005, deels voor<lb/>
patria in indigo en textiel en f. 600000 aan contanten; bijzonderheden over de inkoop; het katoen<lb/>
is duur te Ahmadabad en te Broach; het smalschip Batavia sloeg met 105 pak textiel om<lb/>
op de rivier van Broach, 31 pak, waard f. 11376, ging verloren, de rest is nieuw opgemaakt,<lb/>
men had 1547 ropia aan onkosten bij het opvissen; bij de verkoop werd o. a. gewonnen op 755806<lb/>
<special>ft'</special> poedersuiker 97%, op 487500
<special>ft</special> peper 49%, op 187500
<special>ft</special> staafkoper 64 a 65%, op nog in<lb/>
voorraad zijnde Baroskamfer en sandelhout werd resp. 27 en 40% verloren, 913750
<special>ft</special> staafkoper<lb/>
bleef nog onverkocht, cochenille was er evenmin als in Gamron gewild; 31 aug. 1716 was<lb/>
er in een jaar gewonnen f. 486159 tegen f. 113435 aan lasten; met de Vrijburg, Ter Horst en<lb/>
Horstendaal werd 10 aug. cargasoen van f. 266627 derwaarts gezonden in diverse waren, twee<lb/>
van die schepen moeten vroeg naar Batavia via Cochin varen, het derde moet aldaar peper voor<lb/>
Gale innemen, 2 a 300000 ropias moeten naar Batavia worden overgebracht, o.a. omdat men<lb/>
in Bengalen geen wissels op Suratte kan trekken<lb/>
»</remark>
<para>
Joaanbaagt
<note mark="1">Jahan Bakht.<lb/>
</note>
, de zoon van ged.lcn gouverneur
<note mark="2">I’tibarkhan.<lb/>
</note>
, met zijn terugkomst van ’t hof effective<lb/>
heeft medegebragt een bevelschrift, daar men ’t verleden jaar nog aan twijffelde, op<lb/>
den jegenwoordigen Sourats gouverneur Heyder Coelichan, waarbij denselven gelast werd<lb/>
dat huys
<note mark="3">Het huis te Suratte, dat Ketelaar voor de V.O.C. verwierf.<lb/>
</note>
aan hem, Joaanbagt, te doen wedergeven en d’ onse een andere plaats tot verblijf<lb/>
in de stad aan te wijsen, waartegens de Souratse ministers wel veel instantiën hebben gedaan<lb/>
bij den gouverneur, die zijn protexie haar ook beloofd en daarover seer favorabel na<lb/>
’t hof geschreven heeft, -
</para>
<remark>«echter zonder succes, maar de gouverneur zegde toe, dat, zolang hij aan het bewind was,<lb/>
de V. O. C. in het bewuste huis kon blijven, maar dat ze goed deed naar een ander om te zien<lb/>
op grond, waarop slechts de Koning recht heeft, de Hoge Regering vraagt ,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoeveel het wel sal komen te kosten, als men d’ oude logie, fiscaalswoning<lb/>
etc.a van de eygenaars kogte en daarvan een nieuwe logie liet maaken om uyt die beyde<lb/>
alsdan te kiesen, ’tgeen wij voor den meesten dienst van d’E. Comp. het beste sullen oor-<lb/>
deelen, -
</para>
<pb n="315" />
<remark>«maar zij heeft er geen hoge verwachting van, de eigenaars vragen er 25000 ropia voor, de<lb/>
gouverneur stelt voor het huis van Jahan Bakht te kopen en aan de V. O. C. over te dragen; voor<lb/>
den gouverneur moest men voor 11500 ropia een wissel op Ispahan, groot 500 toman, afgeven,<lb/>
waarop men verlies lijdt, men kon het den welwillenden gouverneur niet weigeren; er<lb/>
»</remark>
<para>
- waren aldaar met twee Moorsche schepen uyt Mocha aangebragt 50 kisten<lb/>
met gariophilnagelen, welke - tegens lijwaten ingeruylt souden wesen van kooplie¬<lb/>
den, die deselve ginder van ’s Comp.s residenten tegens den gefixeerden prijs hadden ingekogt.<lb/>
</para>
<remark>«Doet dat zich weer voor, dan dient nauwkeurig te worden onderzocht, wie daarbij betrokken<lb/>
zijn; het personeel van het gelichte kantoor Agra werd te Suratte verwacht; de Armeniër<lb/>
Chodja Jafar klaagde ten hove over het confiskeren van zijn scheepje te Gale; de gouverneur<lb/>
stond de Engelsen niet toe van Suratte op te breken; voor de Fransen verscheen nog geen schip<lb/>
»</remark>
<para>Van de Portugeesen waren vier fregatten uyt Goa ter rheede van Souratta g'arriveerd,<lb/>
die aldaar bij represailje twee Moorse schepen hadden in beslag genomen, dog daarna door<lb/>
bemiddeling van den Joods koopman Jan Gomes Phebos gelargeerd en sij met haar bodems<lb/>
weder na Goa vertrokken.
</para>
<para>Tusschen haar en d’ Engelsen tot Bombahia en Bassyn groot verschil was gereesen,<lb/>
waarover voornemens waren aan hare potentaten te schrijven en ordre te versoeken.
</para>
<remark>«Het schip uit Oostende vertrok 17 febr. om overSt. Helena of Anjouan terug te varen met<lb/>
o.a. 1320 pak peper, men meent, dat het een nadelige reis maakte; het personeel te Suratte<lb/>
kan niet geloven, dat de eendracht aan het hof van den Groot-Mogol is teruggekeerd, wat nadelig<lb/>
is voor de handel, men behoeft dus niet aan een nieuwe ambassade te denken, met de<lb/>
plaatselijke autoriteiten is men in het ressort van den directeur van Suratte overal op goede voet;<lb/>
28 oct. ontving men met de Bredehof nog een brief van directeur Hurgronje van 22 april; men<lb/>
besloot te Suratte het huis van Itibarkhan aan zijn zoon over te geven tegen betaling van de gemaakte<lb/>
onkosten ad 25000 ropia, hij betaalde na lange debatten 14000 en men verliet 20 april<lb/>
het huis, men vond nog geen nieuw, daar<lb/>
»</remark>
<para>
- er geen een huys off erff in de stadt was, waarover den Koning ofwel den stee-<lb/>
dehouder met reeden konde disponeeren.
</para>
<remark>«De oude loge kon men nog niet kopen, men zond een plattegrond er van naar Batavia en<lb/>
vroeg een bouwkundige aan; de gouverneur zond nog 610 ropia terug van de goederen, vermist<lb/>
met de Batavia; men verkocht er o.a. nog 62500
® staafkoper met 57% winst; het personeel<lb/>
uit Agra kwam 24 febr. te Suratte; gouverneur Haidar Kulikhan blijft de V.O.C. beschermen;<lb/>
de Linschoten en de Borsselen brachten 28 sept. met de Haringtuin 400 militairen naar Cochin<lb/>
en reisden met zn tweeën naar Mokka door; de eis aan koffie van Heren XVII is 1300000
16 ;<lb/>
bij aankomst moet met den makelaar voor de dan nog niet ingekochte hoeveelheid in één partij<lb/>
worden gecontracteerd, de schepen moeten tijdig via Gale naar de Kaap varen, waartoe hun<lb/>
lood en sapanhout als ballast is meegegeven, ze hebben voor Mokka aan boord carg. van<lb/>
f. 527590, waarvan 2 ton in dukaten en een ton in Mexicaanse realen, voorts o.a. diverse specerijen,<lb/>
staafkoper en suiker, zo nodig mag men er wissels op Suratte trekken, jaarlijks voor<lb/>
100000 Spaanse realen, om vroeg koffie te kunnen kopen; uit Perzië ontving men brieven van</remark>
<pb n="316" />
<remark>Ketelaar van 30 nov. 1716 tot 8 maart 1717; de Beverwaard, Don au en Gamron kwamen er<lb/>
1 oet. 1716 aan, de Leidsman en de Naters 26 jan. 1717; 20 juli vertrokken derwaarts de Limburg,<lb/>
Ternisse en Hopvogel, 28 sept. via Cochin de Haringtuin, samen met carg. van f 480747;<lb/>
de handel verliep er in 1716 zonder hindernissen, echter tegen betaling per wissel op Ispahan<lb/>
met drie maand zicht, de kopers zullen ook in den vervolge wel niet tot contante betaling te brengen<lb/>
zijn, men mag er alleen, als het niet anders kan, met zulke betaling genoegen nemen; bijzonderheden<lb/>
over de verkoop; de Hoge Regering meent, dat kamfer te Ispahan met het minste<lb/>
verlies kan worden verkocht; 18 wissels voor 15482 toman of f. 658011 werden 15 aug. naar Ispahan<lb/>
gezonden en 16 ervan reeds uitbetaald, één wissel van het vorige jaar echter nog niet;<lb/>
op de wissel van Haidar Kulikhan werd f. 4639 verloren; de makelaars waren 24 nov. schuldig<lb/>
f. 326242, Ketelaar, wist die schuld te verminderen tot f. 221991 op 12 jan. en f. 197694 op<lb/>
8 maart, men had zo grote voorschotten niet mogen geven, de betrokkenen zijn er aansprakelijk<lb/>
voor; 31 aug. 1716 was er in een jaar f. 619035 gewonnen tegen f 102283 aan uitgaven; bijzonderheden<lb/>
over de verkoop van V.O.C. waren daarna, o.a. van alle kamfer; de rijksbestuurder<lb/>
wilde 27 carga zijde aan de V.O.C. verkopen, die het bedrag in mindering van de hofschuld<lb/>
adf 349398 wilde brengen, hij had daarop laten zeggen, dat ze 300 carga van den Sjah a contant<lb/>
moest af nemen, waarop zij aanbood 100 carga in aftrek van de hofschuld te kopen, waarna<lb/>
hij eiste, dat ze a contant 100 carga voor 1716 en 100 voor 1717 kocht; het personeel te Ispahan<lb/>
liet daarop weten,<lb/>
»</remark>
<para>- hoe sij om zijn hoogh.1 dienst te doen, die wel wilden accepteeren na de gewone<lb/>
monsters en de gefixeerde prijse, maar onder conditie dat de schuld daarop afgereekend<lb/>
soude werden, alsoo sij andersints onvermogend waren deselve aan te nemen, ondertusschen<lb/>
dat sij den vermogenden en aan het hof g’ accrediteerden koopman Miersa Meddie<lb/>
versogt hadden om sulks op de ge voegelijkste wijse aan den rijksbestierder te willen voordragen<lb/>
en daardoor ook bewerkt was, dat sij sedert dien tijd dierwegens niet meer waren<lb/>
aangesprooken, maar dat de saak verschoven soude blijven tot de komst van ’s Comp.s volmagt<lb/>
ten hove.
</para>
<remark>«Dit betrof ook de 1000 man suiker, die hij voor de sarbathuizen vorderde, het personeel<lb/>
had slechts geantwoord die niet in voorraad te hebben, het had, wat de zijde betreft, beter genoegen<lb/>
kunnen nemen met een kwart in mindering van de hofschuld, wat a 41 toman de carga<lb/>
een flink bedrag zou hebben uitgemaakt; men verwierf tussen 2 febr. 1716 en 8 maart 1717<lb/>
85000 dukaten te Ispahan en 37000 te Gamron, waarvan 24000 door verwisseling en 11000 van<lb/>
de makelaars voor hun schuld; te Ispahan zijn ze f. 3.14.9 goedkoper dan te Gamron, 60000<lb/>
stuks gingen naar Ceylon, 62000 naar Batavia, nu dient men er 30000 naar Ceylon en Malabar<lb/>
elk te zenden met de Hopvogel, de andere twee schepen varen direct naar Batavia, de Haringtuin<lb/>
al naar Ketelaar zal beslissen<lb/>
»</remark>
<para>
Omtrent de procure der wollewhaaren dat jaar al vrij wat traversen ontmoet, soo door<lb/>
de langdurig droogte en daaruyt voortgekome duurte van levensmiddelen als de roverijen<lb/>
der Boloets
<note mark="1">Baluchis, lieden uit Baiuchistan.<lb/>
</note>
, tot sooverre dat sij de stad Kirman na het slaan van den hertog Ibrahinchan<lb/>
ingenomen en geplunderd hadden, mitsgaders ’s Comp.s twee Armeenische factoors, Auwannes<lb/>
en Ghajattoer genaamd, daardoor niet alleen genoodsaakt waren geweest eenig<lb/>
volk aan te nemen tot securiteyt van het reets aldaar ingesamelde scheersel, maar dat haar<lb/>
<pb n="317" />
door den hertog na veele gedane affronten en tormenten selve afgedwongen was een somme<lb/>
van 210 thomans of f. 8925.
</para>
<remark>«Men verwierf er 364 baal wol, voorlopig zal men er niets meer inkopen, Ibrahim Aga, oom<lb/>
van Ibrahim Khan, schreef hem de afgedwongen penningen te restitueren; bij de komst van Ketelaar<lb/>
in Gamron werden hem 8 paarden en 3 muilezels, waard f. 2050, geschonken, aan de<lb/>
schenkers gaf men voor een waarde van f 1814 en aan Ibrahim Aga te Ispahan een ,,once nageloly",<lb/>
ook leverde men Mirza Norella, stadhouder van Lar, 1800
® suiker zonder betaling,<lb/>
dit laatste mag niet herhaald worden; er werd door Heren XVII via Aleppo met de Westerkwartieren<lb/>
gecorrespondeerd<lb/>
»</remark>
<para>Ook had men aldaar uyt Bassura ontfangen twee brieven, den eenen door den aldaar<lb/>
resideerenden bassa bij forma van een firman en den anderen door seekeren Carmeliter pater,<lb/>
gen.' Francisco Paulo Ag.10 de S.' Stephano, geschreven aan de Hollandse opperhoofden<lb/>
tot Gamron, waarbij sij deselve nodigen om den handel aldaar te willen komen hervatten.
</para>
<folio>Fol. 444v-445r.</folio>
<remark>«Men zal afwachten, wat voor succes de Engelsen er hadden; eerst in het voorjaar hadden<lb/>
de Perzische kooplieden vrachtgoederen, die ze verzochten met de fregatten naarSuratte te zenden,<lb/>
wat werd geweigerd, zo ook<lb/>
»</remark>
<para>
- het versoek, door den Gamronsen steedehouder aan den commissaris gedaan<lb/>
om een vaartuyg met 2 a 3 Europeanen te willen senden na de Arabieren, die met vijf vaartuygen,<lb/>
ider bemant met 100 koppen, op ’t eyland Ormus geland waren, mitsgaders door<lb/>
een sinistre streek van daar geligt en uyt de gevankenisse verlost hadden den gewesen gouverneur<lb/>
van Mansjet Mhamet Samoenchan en haar doenmaals nog onthielden af en aan<lb/>
het nabijgelegen eyland Lareek ten eynde om gem. gouverneur van haar af te vorderen.
</para>
<folio>Fol. 446r_v.</folio>
<remark>«Ketelaar landde 4 oct. te Gamron en werd door de Perzische aanzienlijken naar de loge<lb/>
geleid, wegens zijn ongesteldheid kon hij het directeursambt pas de 21e aanvaarden, hij aanvaardde<lb/>
de door het hof aangeboden verversingen slechts voor de reis naar Ispahan, het aanbod<lb/>
daarvan leek een goed voorteken voor de onderhandelingen, de Hoge Regering vreest, dat het<lb/>
hof hem groter bevoegdheden toeschrijft dan hij heeft; Ketelaar kon nog niet ontdekken, wat<lb/>
waar is van de beschuldigingen van Mohammad Jafarbeg tegen V. O. C. personeelsleden ; hij nodigde<lb/>
de kooplieden uit te komen inkopen voor zijn vertrek naar Ispahan, maar de voornaamste<lb/>
van hen, de te Shiraz wonende Abdul Resarcherbe antwoordde, dat hij bij het passeren van Ketelaar<lb/>
aldaar of te Lar zal inkopen, Ketelaar zal daarom spoedig op weg gaan, hij maakte een<lb/>
instructie voor de te Gamron blijvende raadsleden op; benoemingen aldaar; Adriaan Blom,<lb/>
wordt er fiskaal; 30 juni 1716 waren er 30 V.O.C. dienaren, 28 febr. 1717 20 van Ketelaar’s<lb/>
gevolg, 21 te Gamron en 6 te Ispahan; vernomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Koning nogh als voren in zijn overmatige bouwlust en (soo men ’t<lb/>
noemd) onsinnige regeering continueerd, waaruyt veele onordentelijk heden resulteerden,<lb/>
de wegen onveylig gemaakt, ja binnen de stad
<note mark="1">Ispahan.<lb/>
</note>
selve veele hostiliteyten gepleegd wierden,<lb/>
soo door moorden als andersints, waardoor onder andere een bediende van ’s Comp.s makelaar<lb/>
t’ soek en na alle vermoeden om hals geraakt is, ook was den heere Sephie Coelichan<lb/>
<pb n="318" />
- door gem. Vorst ter oorsaake van den quaden uytslag van saaken tegen de rebellige<lb/>
Arabieren niet alleen van alle sijne ampten beroofd en sijne goederen aangeslagen, maar<lb/>
ook gelast om in persoon geboeyd ten hove gebragt te werden.
</para>
<remark>«Dit is ongunstig voor de V.O.C.; ook de Engelsen wilden geen zijde accepteren; 5 flinke<lb/>
Portugese schepen liggen voor Bandar Kong, die o.a. achterstallige bedragen van den Sjah eisen;<lb/>
de Loosdrecht vertrok naar Ceylon van de Kaap, van daar ontving men 324 last tarwe, die<lb/>
reeds voor
<super>2/j</super> aan de bakkers zijn uitgegeven, zodat er minder op verloren wordt dan vroeger,<lb/>
ook ontving men van de Kaap 4 1625 rsd. in payement; volgt over Java ’s Oostkust het af gedrukte<lb/>
in
Opkomst IX, p. 1 tot r. 3 v.o.; benoemingen; de resident te Kartasura Jochem van Dresden<lb/>
is wegens drankzucht en buitensporigheden vervangen door den Tegalsen resident Christoffel<lb/>
Walling, opgevolgd door Cornelis Damius; volgt ibid. p. 1, r. 2 v.o. tot p. 4, r. 8 v.o.; men leze<lb/>
p. 2, r. 8 voor 7: 17en en p. 3, r. 13 en 12 v.o. voor weder voor den Vorst: voor den Vorst weder<lb/>
en voege p. 4, r. 7 na inschickelijk toe: en toegevende aan onse schickinge; men liet den Pangéran<lb/>
van Madura weten, dat men hiermee op de hoogte is en maande hem aan zich aan Gobius’<lb/>
raad te houden; het zou goed zijn,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij wat meer gehoor verleende aan de oude welmeenende raadslieden van<lb/>
sijnen overleden vader, waaraf onder sijne afgesondene eene geweest is, als aan andere woelende<lb/>
knapen en sijnen soon, die hij het meeste bewind overlaat, dogh seer ten quaden werd<lb/>
beschreven.
</para>
<para>Van de Javaanse regenten den Adepatty Djajaningrat tot Pacalongang en den Tommagong<lb/>
Tsitrasoma alsook van den Tommagong Poespanagara tot Grissee en den jongen<lb/>
Tsjacranagara tot Sumanap, item den jongen Radeen Aria Adicara en desselvs moeder Radeen<lb/>
Ajoe tot Pamakassan hebben wij desen jare alhier wederom gehad afgesondene met<lb/>
briefjens van beleeftheyt en geschenken uyt de vrugten van hare landen.
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 4, r. 7 v.o. tot 5, r. 5; Gobius moet voortgaan bij de regenten belangstelling<lb/>
voor de koffiecultuur op te wekken, maar veel valt door de luiheid van de Javanen hiervan niet<lb/>
te verwachten; volgt ibid. p. 5, r. 6 tot r. 17, de garnizoenskosten bedragen 15600 Spaanse realen,<lb/>
zomede 300 voor het onderhoud van Pangéran Lor-ing-Pasar; niet alle rijst kwam nog binnen<lb/>
door de slechte oogst, waarom te Cheribon en Tegal elk 400 last moet worden ingekocht en de<lb/>
rest door vrijburgers naar Batavia en de V. O. C. bondgenoten kan worden gebracht, maar niet<lb/>
naar Borneo, Johore, enz.; volgt ibid. p. 5, r. 18 tot p. 6, r. 11, men voege p. 6, r. 5 na nutte<lb/>
toe: te; uit de Oostkust ontving men met diverse, meest afgevaren schepen te Batavia cargasoen,<lb/>
waard f. 118059, w.o. 3511333® rijst, 2150® indigo, houtwerken enz., voorf. 127034 aan<lb/>
contanten en textiel ging derwaarts; 31 aug. 1717 waren de lasten er in een jaar f. 181732, de<lb/>
winsten f. 27502, de Oostkust blijft dus een zware last; 30 juni waren er aan V.O.C. dienaren :<lb/>
»</remark>
<para>346 op Samarang<lb/>
177 „ Sourabaya<lb/>
123 „ Passourouang
</para>
<para>181 „ Cartasoura bij den Sousouhounang<lb/>
44 „ Japara<lb/>
42 „ Rembang<lb/>
13 „ Damak
</para>
<pb n="319" />
<para>49 op Tagal en Brebes<lb/>
128 „ een chaloup en 10 patchallings
</para>
<para>1103 koppen.
</para>
<remark>«180 Europ. militairen en 20 matrozen gingen in 1717 derwaarts; het vaarwater tussen Batavia<lb/>
en Semarang laat men voortdurend bekruisen tegen zeerovers, vermoedelijk Lampongers<lb/>
en Bantammers, die zich bij aanhouding als van passen voorziene handelaren voordoen<lb/>
»</remark>
<para>Selden laten sij veel vrij of over om haar wedervaren thuys te gaan verhalen, maar werden<lb/>
degene, die sij niet massacreeren, voor slaven na het woeste Lampon vervoerd en aldaar<lb/>
te gelde gemaakt.
</para>
<remark>«Voorschriften over verlening van passen in de buitenkantoren,
<ref>Plakaatboek IV, p. 97, 13 april 1717</ref>; alleen een Portugees scheepje deed Semarang aan, vermoedelijk hetzelfde, dat in<lb/>
1716 b{j Pekalongan morshandel bedreef; te Semarang werd voor f 642 een nieuwe pantjalang<lb/>
gebouwd, de loge te Japara werd voor f 1617 hersteld, te Pasuruhan een kleine gracht ter verdediging<lb/>
gegraven, te Semarang zal een rijst pakhuis worden gebouwd, daar in 1716 veel rijst<lb/>
door slecht bewaren bedierf, te Tegal is de palissade van de vesting hersteld; volgt over Cheribon<lb/>
<ref>Opkomst IX, p. 6, r</ref>. 12-19; aan het verzoek van Pangéran Adipati Anom, vermeld p. 273,<lb/>
wordt niet voldaan, de bedoelde hoofden blijven voorlopig onder de voogden van den zoon van<lb/>
wijlen den Panembahan, die hen echter hard behandelen; volgt ibid. p. 6 r. 19 tot r. 8 v.o.; volgt<lb/>
na delinquenten, —<lb/>
»</remark>
<para>
- schuldig aan het afloopen en beroven van seeker Johorees vaartuyg onder of<lb/>
met het vermoorden van 5 menschen, deselve zijn hier teregtegesteld en twee daarvan na<lb/>
verdienste met de dood gestrafd, nadat door de torture waren gebragt tot nadere confessie,<lb/>
dat men van den derden en allerschuldigsten niet heeft konnen verkrijgen en hij dienvolgens<lb/>
ook maar met een mindere straffe beregt heeft moeten werden.
</para>
<remark>«Men had ze te Cheribon dienen te berechten, maar de Vorsten waren daartoe onwillig,<lb/>
ze zijn volgens hun adat ook niet bij machte zwervers te straffen, die zich in hun landen vestigen,<lb/>
wel willen ze die aan de V.O.C. uitleveren; men wees af het<lb/>
»</remark>
<para>
- versoek van den stokouden Tommagon Wiradadaha tot Soucapoura -<lb/>
om perdon voor zijn na Ceylon verbannen soon Soubamangala en schoonsoon Derpantaka.
</para>
<folio>Fol. 485r_v.</folio>
<remark>«Volgt ibid. p. 6, r. 8 v.o. tot p. 7, r. 17 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
De parelvisserije in het meir Sagara Anakan heeft men - onder de verantwoor-<lb/>
dinge van de regenten van Imbanagara, Tsjamies
<note mark="1">Tjiamis, regentschap in het oosten van de Préanger met een gelijknamig centrum op 7° 20'<lb/>
Z.B. en 108° 22' O.L.<lb/>
</note>
en Boedjonglopang1
<note mark="2">Bodjonglopang, thans niet meer bestaand regentschap met een gelijknamig centrum op 7° 2 P<lb/>
Z.B. en 108° 29' O.L.<lb/>
</note>
doen openstellen<lb/>
en daaruyt bekomen een soet partijtje van ongeveer 30 ® parelgruys, die onder het tegenwoordige<lb/>
retour overgaan.
</para>
<pb n="320" />
<remark>«Men verwacht nog een partij, men betaalde om ze niet in handen van particulieren te laten<lb/>
vallen tot
7 rsd. het parelgruis; 30 juni waren in Cheribon 61 Europ. V.O.C. dienaren; 31<lb/>
aug. was er in eenjaar uitgegeven f 19522 tegen f 1608 aan winsten; van daar werden ontvangen<lb/>
van maart tot eind oct. carg. van/. 70913, vnl. 1438267
&amp; rijst, 9600
&lt;6? indigo en houtwerken;<lb/>
een nieuwe pantjalang van hoogstens 40 voet mag er worden gebouwd; de kruitkelder<lb/>
is voorf 400 goed gerepareerd; opgepast werd er tegen sluikerij van een er verschenen Portugees<lb/>
scheepje, in den vervolge mag dergelijken vaartuigen geen water en brandhout worden verstrekt;<lb/>
uit Bantam ontving men sinds 20 maart 15066 pikol of 1883250 peper ter waarde van f.<lb/>
248880, met de Bredehof wordt nog 4000 pikol verwacht, die 16 dezer met 19000 realen derwaarts<lb/>
voer, reeds eerder werden 75000 realen naar Bantam gezonden, onderdeel van<lb/>
f 317720, dat in totaal daarheen ging, deels in textiel enz. ; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 58712 tegen f. 14901 aan winsten; 30 juni was er 359 man V.O.C. personeel, er waren 920<lb/>
Chinezen, w.o. 567 mannen, voorts 43 mardijkers en 23 Moren en heidenen, allen V.O.C. onderdanen;<lb/>
volgt ibid. p. 7, r. 15 v.o. tot p. 9, r. 5<lb/>
»</remark>
<para>Men heeft egter in de maand aug.° met den Pangerang Tisnanagara van dien Vorst ontfangen<lb/>
een vrundelijk briefje, verseld van 10 bhaaren witte peper nevens eene ring met seven<lb/>
diamantsteentjes, gewardeerd op 200 rd.re, tot een wedergeschenk voor een nieuwe<lb/>
koetswagen.
</para>
<remark>«Een tweede karos zal nog worden gestuurd<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde niet geweest van soo quaaden gevolge, als men wel hadde gevreesd, eene ongemackelijke<lb/>
val van den Koning binnen sijnen daim of hof van een sijner paarden.
</para>
<para>In cas van des Vorsten overlijden wel eenige verdeeldheyt sigh konde komen op te<lb/>
doen en dien reets benoemde kroonprins onder sijne veele broederen mededingèrs vinden.
</para>
<folio>Fol. 495v-496r.</folio>
<remark>«Pangéran Tisnajuda viel in ongenade wegens het niet vinden van de slavin met gestolen<lb/>
ring en werd door Tisnanagara als hoofd van het tolwezen vervangen<lb/>
»</remark>
<para>Veel gematigder heeft sig den Vorst vertoond in de saake van 3 Europese soldaten en<lb/>
een bosschieter, die na eysch van saaken gestrafd zijn over het steelen van partije wax uyt<lb/>
den daim ofte het verblijf van den Koning door het forceeren van een rooster aan eene waterloop,<lb/>
daar hetselve voor was gelegen.
</para>
<remark>«Hij eiste van de V.O.C. geen vergoeding voor het gestolene; men kocht om hem genoegen<lb/>
te doen 374927
® suiker voor 9932 rsd. van hem, die hij van de huurders van het land Tandjongkait<lb/>
als huursom ontving; er kwamen in Bantam enige Balische vaartuigen slaven verkopen,<lb/>
gaat het daarmee te ver, dan zal den Vorst aangeraden worden dgl. vaartuigen af te wijzen;<lb/>
tegen contacten met den Pangéran van Madura is hij gewaarschuwd; aan Cornelis Hasselaar,<lb/>
die voor zijn benoeming tot raad-extraordinair bedankt, is 5 juli sessie in Rade gegeven, hij zal<lb/>
Japan, Siam en Timor beschrijven, de ook benoemde NicolaasJoan van Hoorn vertrok in 1716<lb/>
reeds als commandeur van de retourvloot naar patria; Jacob Torant volgt Hasselaar op als sjahbandar<lb/>
en president van Chinese boedelmeesteren, als dispensier vervangen door Pieter Hackfort;<lb/>
andere benoemingen; eerste opperkoopman van het kasteel werd, Van Suchtelen opvolgend,<lb/>
de tweede dito, Joan Everard van der Schuer, opgevolgd door den grootwinkelier Pieter</remark>
<pb n="321" />
<remark>Houtuyn, vervangen door Pieter Torant; de Raad van Justitie schrijft enige vonnissen, die Heren<lb/>
XVII te ,,slap” vonden, naar consciëntie zo gewezen te hebben; Pieter Macaré is o.a. veroordeeld<lb/>
door den scherprechter met het zwaard over het hoofd te worden geslagen, men wacht<lb/>
hierover nader order van Heren XVII qf,,om door een precipitante executie geen meer aanstoot<lb/>
te geven aan het Persiaanse hof ’, hij moet toch gevangen blijven, zolang hij zijn , , agterstal’ ' niet<lb/>
betaald heeft, wat wellicht zijn gehele leven zal duren ; de officieren van de Strijkebolle zijn allen<lb/>
vrijgesproken, vonnissen tegen personeel op Onrust en van de schepen Bredehof, Over nes en<lb/>
Carthago wegens morserij, buiten gage werden o.a. gesteld officieren van de Kasteel Batavia,<lb/>
die te Padang V.O.C. zout particulier verkochten, zo ook Christojfel Woutersz., die weigerde<lb/>
als hoofd naar Siam te gaan; Dirk van Cloon wordt buiten kwaliteit en gage naar Nederland<lb/>
gezonden wegens opkoop van slecht textiel en verdacht van ontrouw, zo ook zijn secunde en pakhuismeester,<lb/>
de uitslag van justitiële behandeling zou onzeker zijn, andere gedeporteerden, o.a.<lb/>
Mattheus Castella uit Banda, gepardonneerd van zijn 20-jarige verbanning in de ketting, mede<lb/>
omdat de Raad van Justitie niet voldoende inlichtingen wilde verstrekken; voor die Raad zal terechtstaan<lb/>
oud -schipper Hendrik Ben van de Beverwijk wegens ontrouw met de provisiën en het<lb/>
vervoeren van zijn eigen rijst; de boekhouder op de Meervliet Jan Anthony Martini beschuldigt<lb/>
de officieren daarvan van particuliere handel ter Westkust van Sumatra in 1716; om vervoer<lb/>
van particuliere goederen te voorkomen houden beëdigde gecommitteerden toezicht bij het laden<lb/>
en lossen, die praktijken zijn echter te veelvuldig om alle knoeierij te kunnen beletten; de Chinees<lb/>
Nioloko, die een pas had van Batavia naar Malakka en Bantjjarmasin, deed Palembang aan<lb/>
om te knoeien, de straf is:<lb/>
»</remark>
<para>- zijn vaartuyg met ladinge en al, hoewel van geen groote emportantie, geconfisqueerd<lb/>
en hij tot de ketting gecondemneerd tot het vertrek der jonken om daarmede na<lb/>
China gesonden en verbannen te werden.
</para>
<remark>«Zie ook
Plakaatboek IV, p. 97, 13 april 1717; men ondervond,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men op eene pas na eene der Oosterprovintiën verscheyde jaren agter den<lb/>
anderen heeft konnen varen en alle deselve rondswerven, nemende in de eene telkens een<lb/>
nieuwe pas op een der andere provintiën.
</para>
<remark>«De Raad van Justitie sprak den vrijburger Joannes Brouwer vrij, die van 19 mei 1710 tot<lb/>
4 nov. 1714 zo rondzwierf; mrs. Willem van Egten en Abraham Alewijn kwamen met hun revisiewerk<lb/>
pas tot 1653, de eerste was vaak ziek; 15 nov. stierf de bekwame ds. Godefridus van<lb/>
Holten, 14 sept. werd ds. Petrus Kronenburg tot 5e predikant te Batavia aangesteld, daar ds.<lb/>
Anthony van Brummen, uit Amboina gekomen, nog ziek is; ds. August inus Thornton werd 27<lb/>
juli emeritus, hij zal bij de portugese gemeente vervangen worden door ds. Jeremias Pars, die<lb/>
uit Banda zal komen, Thornton mag ven Heren XVII zijn tractement behouden; uit Patrio kwamen<lb/>
na 23 maart behalve Kronenburg de predikanten Jacobus van Jever, Jacobus Rennet en<lb/>
Cornelis Verbis; onstichtelijk was,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op den 15en [october] de tsamengekome talrijke gemeente in de buyten-<lb/>
kerke van de portugeese taaie na lang toeven hadde moeten schijden onverrigter saaken,<lb/>
omdat geene der leeraren in de kerke gevonden wierd en dengenen, die den dienst verrigten<lb/>
moeste, mede agtergebleven was.
</para>
<remark>«De leprozerie gaf 30 juni in een jaar uit 5462 rsd. en ontving 46 79 rsd. ; Mattheus de Haan</remark>
<pb n="322" />
<remark>en Theodorus de Haeze bleven resp. president van schepenen en van weesmeesteren; resolutie<lb/>
over het laten terugstorten door de weeskamer in de V. O. C. kas van ten onrechte genoten rente;<lb/>
bepaling over heffing van 's Heren Gerechtigheid, vgl.
Plakaatboek IV, p. 100, 27 april 1717,<lb/>
en over het werk van den rooimeester, ibid. p. 95-97, 13 april 1717; aan het uitdiepen van de<lb/>
Grote Rivier en haar monding was men van mei tot october bezig, kosten f 10058, voor dgl.<lb/>
werk aan de grachten was het V.O.C. aandeel 2106 rsd.; 31 aug. 1717 bracht het kleinzegel<lb/>
in een jaar op 6528 rsd. ; het kapitaal van heemraden bedroeg op die dag 39126 rsd. , 7893 werd<lb/>
uitgegeven, 7092 ontvangen; er werden enige wijkmeesters ten plattenlande aangesteld; Zwaardecroon<lb/>
zit het college van heemraden voor; de reparatie van het noor der deel der graan magazijnen<lb/>
kostte f. 16038, thans wordt het noordwestelijk deel van de westzijdse pakhuizen aan het<lb/>
Vierkant vernieuwd; andere werken; de vernieuwde punt Safer is vrijwel gereed; wegens tekort<lb/>
aan ambachtslieden ontsloeg men enige kettinggangers en zond ze als arbeiders naar Malabar;<lb/>
Heren XVII zonden nu meer ambachtslieden uit, maar daaronder vele<lb/>
»</remark>
<para>
- breekebeenen, die hare ambagtswinkels pas voorbij- of doorgegaan zijn,ja sel-<lb/>
ve hoogbejaarde, gebreckelijke en verminkte menschen.
</para>
<remark>«Heren XVII waren ontsticht over de vele bagage van Abraham Douglas en over het slechte<lb/>
toezicht op de particuliere bagage in het algemeen, betrokkenen verantwoordden zich 9 oct.;<lb/>
reglement op de bagage, vgl.
Plakaatboek IV, p. 114, 27 sept. en 5 oct. 1717 en p. 120-127,<lb/>
27 juli 1718; vrees,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het reets gestatueerde door den tijd bevonden sal werden te eng te wesen<lb/>
en dat niet alleen veele onder het gemeen, maar ook selve onder de officieren van de zeevaart<lb/>
en militie daardoor tegen den dienst van d’E. Comp. en U Ed. Ho. Agtb. een afkeer<lb/>
opvatten en deselve verlaten sullen, wanneer maar elders haaremploy en kostwinninge sullen<lb/>
konnen vinden en in allen gevalle den vereysten ijver en goedwilligheyt in den dienst<lb/>
niet sullen toebrengen of betoonen in tijden, die dat wel meest souden komen te vereysschen,<lb/>
sooals men die discoursen onder het gewoone piorren en vloeken van het gemeen<lb/>
al heeft vernomen onder en na de publicatie van het nader placcaat.
</para>
<remark>«Van ouds voldeed men reeds aan het verlangen van Heren XVII hechte schepen voor de<lb/>
retourvloot te gebruiken, maar men moet nu eenmaal gebruik maken van de schepen, die beschikbaar<lb/>
zijn, soms zijn die in slechter staat dan deskundigen hebben vermoed, dit geldt o.a.<lb/>
voor de Lokhorst, Wateringen en Huis Ter Boede, die in zeer slechte staat in patria kwamen,<lb/>
aan de nieuwe equipagemeester Gerrit van der Zijden en de baas van Onrust is opgedragen het<lb/>
onderzoek hiernaar goed te verzorgen; Heren XVII staan toe, dat zeuglood als ballast wordt gebruikt;<lb/>
de bestelling van 30000 in plaats van 3000 leggerduigen was een schrijffout, die van 15000<lb/>
ijzeren hoepen evenwel juist; van zware touwen in men gewoonlijk onvoldoende voorzien; het onderzoek<lb/>
naar oosterse medicinale kruiden enz. wordt steeds voortgezet, 2
© wortel van de , Joule<lb/>
de quater hore” wordt naar patria gezonden; op last van Heren XVII is order gesteld op het<lb/>
werk der soldijen; regeling tot inboeking der vrijheden in de soldijregisters,
Plakaatboek IV, p.<lb/>
92-93, 16 febr. 1717 op last van Heren XVII uitgevaardigd; enkele schepen uit patria waren<lb/>
genoodzaakt St. Jago en St. Thomé aan te doen; het 35-jarig schip Gasteel Batavia is na herstelling<lb/>
nog steeds bruikbaar<lb/>
»</remark>
<para>Dien bodem nogh wel een nieuw schip van de Comp., in Nederland gemaakt, uythouden<lb/>
sal.
</para>
<pb n="323" />
<remark>«Nog steeds komen schepen in slechte staat uit patria, waar nu 10 schepen worden gebouwd;<lb/>
Heren XVII beloven<lb/>
»</remark>
<para>
- een ruyme equipagie van 38 schepen met 6725 mannen,
<special>Va</special> zeevarende en
<special>Va</special><lb/>
militairen, en 36 tonnen aan contanten, die daarna met nog 4 zijn vergroot, buyten het gerequireerde<lb/>
voor de Caab en Ceylon.<lb/>
Zijnde de twee ingekogte schepen Hogermeer en Velserhoofd hier wat laat verschee-<lb/>
nen, maar na het oordeel van zee- en scheepsverstandige tamelijk regt en bezeyld, -
</para>
<remark>«al zijn ze wat afwijkend opgebouwd; het is wenselijk gedurende twee jaar de militie op
Vs<lb/>
in plaats van
<special>Va</special> van de overgezondenen uit patria te stellen; bijna alle schepen hadden<lb/>
»</remark>
<para>
- swaare leccagiën en onderwigten, voornamentlijk op het vaderlands gesout<lb/>
vleesch, wijnen, brandewijnen en andere natte whaaren, gelijk ook eenige op het spek,<lb/>
voorgevende, dat het vaatwerk en insonderheyt van het vleesch niet soude inhouden en<lb/>
gevolgel. ook niet konnen uytleveren, hetgene d’ordre medebrengd, zijnde 540 ® ider vat.
</para>
<folio>Fol. 552v-553r.</folio>
<remark>«Naar de Kamer Amsterdam vertrekken de Westerdijkshoorn, Mijnden, Hogermeer,<lb/>
Voorburg en Huis ten Donk met de Leidsman als voorzei Ier, naar Zeeland de Meyenburg, Herstelde<lb/>
Leeuw en Cats, naar Delft Rotterdam, naar Rotterdam Nederhoven, naar Hoorn Rijksdorf,<lb/>
naar Enkhuizen Rijssel, commandeur is schipper Heyman de Laver, vice-commandeur<lb/>
schipper Piet er van Deelen, vele schippers en lagere zeelieden moeten voor de vloot worden gebruikt,<lb/>
ofschoon ze pas uit patria kwamen; als boekhouder op de Hogermeer gaat over de voorlezer<lb/>
in de franse taal Jan Pieter Purry, die een geschrift indiende,<lb/>
»</remark>
<para>handelende van landen, die van een seer getemperd climaat en seer welgelegen, mitsgaders<lb/>
bequaam souden zijn om daarop voor d’E. Compagnie seer nutte en voordeelige coloniën<lb/>
te stabileeren.
</para>
<remark>«Men verwacht hier slechts grote onkosten van<lb/>
»</remark>
<para>Bijna alles, insonderheyt dat aan de zeevaart dependeerd, tot krankbesoekers incluys,<lb/>
van repatrieeren spreekt, soo haast maar hier te lande komen.
</para>
<remark>«Het cargasoen beloopt f 3784922, vnl. textiel, 1682000
® salpeter, waard f 111012, zijde,<lb/>
474914® kruidnagelen, f. 148411, 3032804 ® peper, f 401120, 1646965® poedersuiker,<lb/>
f. 145191; men zond zoveel verse specerijen uit Amboina en Banda, als men machtig was; men<lb/>
vermoedt, dat uit Ceylon voor 16 ton naar patria gaat; 31 aug. 1716 was het V.O.C. kapitaal<lb/>
in het oosten f. 41331756; men verzond naar patria voor f. 6968897 en ontving van daar voor<lb/>
f. 6478641; men won f. 6960564 tegen f. 6831547 aan lasten, over vorige jaren had men nog<lb/>
voor f. 758450 aan nadelige, voor f. 213241 aan voordelige posten; door ziekte en sterfgevallen<lb/>
is men op het kantoor van den visitateur -generaal wat achterop geraakt; na 23 maart kwamen<lb/>
nog een jonk uit Ning-po, twee uit Canton, men rekent voor 1718 op minder jonken<lb/>
»</remark>
<para>De vaart na buyten ter oorsaake van de hoge jaren des Keysers geheel enge soude werden<lb/>
bepaald om te minder gelegentheyt te laten tot woelingen ten nadeele van het rijk,<lb/>
waarmede men al eenige jaren gerugt heeft, dat het in opsigte der inwendige ruste niet al<lb/>
te seeker soude zijn gesteld geweest.
</para>
<pb n="324" />
<remark>«Van alle jonken samen kocht men voor 52794 rsd. tegen een verkoop van f. 334713, w.o.<lb/>
aan peper 243500 a 10 rsd. het pikol van 125
9? ; verhoging van boete op de aanbreng van Chinese<lb/>
immigranten,
Plakaatboek IV, p. 97-99, 20 april 1717; er werd voordien 5980 rsd. aan<lb/>
boete hierop ontvangen, twee derde voor de Nederlandse, een derde voor de Chinese armen,<lb/>
monstering heeft bij vertrek en in Straat Bangka plaats<lb/>
»</remark>
<para>Tegens den ruymen aanbreng van Balijse, Celebese en andere oosterse slaven schijnd<lb/>
ook eerlange een nader voorsieninge te sullen moeten geschieden, dewijl het desen jare<lb/>
daarmede wat grof heeft gegaan.
</para>
<remark>«Er werden er 877 aangebracht, meest vrouwen en kinderen, de oude plakaten hiertegen<lb/>
worden slecht toegepast; de 23 maart nog ter rede liggende Franse en Portugese schepen vertrokken,<lb/>
van 19 tot 29 april lag er de Marlborough onder Matthew Martin, passage gevende<lb/>
aan twee Spaanse kooplieden, die de V.O.C. niet naar Europa wilde brengen; voorts kwam<lb/>
»</remark>
<para>
-
<sub>0p</sub> den i2en may voor de tweede reys - het keyserlijke schip Karei de<lb/>
Sesde onder den captn. Pieter Solegard off liever den bekenden Engelsen sluyker Jean Opie,<lb/>
komende na zijn voorgeven van Banjermassing, desel ve heeft het, onaangesien hem onse<lb/>
ordre tot wedervertrek al ten eersten op sijne verscheyninge wierd aangesegd ende bekendgemaakt,<lb/>
op dese rheede gaande gehouden tot den 20cn der gem. maand, wanneer na zijn<lb/>
voorgeven na Canton is vertrocken.
</para>
<remark>«De 23 sept. aangekomen Sta. Catharina stond onder Pedro Frence, die de zending voor<lb/>
een Portugese uitgaf, later bleek het er ook een van de ,, nieuwe avonturiers” te zijn; andere<lb/>
passerende vreemde schepen, van de directeuren van de Engelse Compagnie ontving men een<lb/>
briefje over die ,, bedenkelijke rederije”; de Engelsen zijn niet tevreden over de wijze, waarop<lb/>
zij te Batavia behandeld worden; er liggen verscheidene Portugese scheepjes uit Lifao ter rede;<lb/>
aan wissels op patria, die daar met een opgeld van 4% worden uit betaald, werd getrokken voor<lb/>
187340 rsd., o.a. 10000 van Van Outhoorn, 12000 van den gemachtigde van Van Dishoeck,<lb/>
15000 van kapitein Caspar Hartogh, 10000 van de weduwe van opperkoopman Pieter Vorwer,<lb/>
14000 van de executeurs van het testament van de weduwe van ds. Daniël Brouwerius, 8000<lb/>
van de gemachtigden van Daniël Bernard; o.a. worden verzonden 4 pakketjes met brieven van<lb/>
Adriaan Harstede te Barsalore, die zouden komen van den bisschop van Goa; men weet nog<lb/>
niet, of het mogelijk zal zijn half januari een bezending naar patria te doen, daar geen enkel<lb/>
schip daarvoor ter rede ligt; uitvoering der plakaten tegen particuliere handel op Nederland enz. ,<lb/>
Plakaatboek IV, p. 108-114, 27 sept. 1717; volgt over de Oostkust van Java
Opkomst IX, p.<lb/>
7, r. 11 v.o. tot 9, r. 5; men leze p. 8 r. 6 voor nederleggen: wederleggen; de Sta. Catharina<lb/>
kwam 17 nov. weer ter rede om daar tot april te blijven, wanneer ze pas naar Macao kan vertrekken,<lb/>
ook kwam een scheepje van inheems maaksel aan, zogenaamd van Goa, maar zonder<lb/>
scheepspapieren, men denkt, dat het een prijs van de Sta. Catharina zou kunnen zijn ; slechts<lb/>
één lid van de Raad van Justitie, uit oude en zwakke leden bestaande, was in staat de retourvloot<lb/>
te monsteren, waarom dat werk ditmaal aan den water fiskaal en den kassier der kostgelden<lb/>
werd opgedragen, die anders toch daarbij assisteren en die steeds alle schepen, bestemd voor<lb/>
reizen in Azië, monsteren, mogelijk zal men deze regeling blijvend toepassen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>