<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="325"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six, Hasselaar; Batavia, 15 januari 1718"/>
<meta key="rawdate" value="15 januari 1718"/>
<meta key="seq" value="XVI"/>
<meta key="year" value="1718"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six, Hasselaar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Hendrik Zwaardecroon, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Ferdinand de Groot, Willem Six, Cornelis Hasselaar"/>

</header>
<body>
<pb n="325" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0325"/>
<head>XVI. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/>
JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDIN<lb/>
AND DE GROOT, WILLEM SIX EN CORNELIS HASSELAAR, BATAVIA 1 5 januari<lb/>
1718.</head>
<folio>Kol. Arch. 1781,fol. 1107-1269.</folio>
<remark>«De vorige retourschepen kwamen reeds 5 dec. buiten Straat Sunda; 4 dec. vertrok de Velserhoofd<lb/>
met 59250 rsd. naar Amboina via Cheribon om daar rijst in te laden, volgen zullen<lb/>
nu nog de Samson met de gerepareerde sloep Lijnbaan met ongeveer evenveel rsd. ; de indigoen<lb/>
koffiecultuur moet er worden bevorderd zonder de bevolking te zeer te ..dégouteeren”, men<lb/>
zal er evenveel als te Batavia voor betalen, nl. per pond resp.
<super>3/s</super> tot
<super>s/s</super> rsd. en 8 zware of 10 lichte<lb/>
stuivers; daar Heren XVII de burgervaart in de oosterse provinciën willen beperken, wordt den<lb/>
Ambonsen vrijburgers de vaart op Sula niet toegestaan, er mogen niet meer dan 22 sloepen zijn;<lb/>
particulieren mogen derwaarts geen textiel en sterke drank zenden; men laat aan de onder
77-<lb/>
dore staande Cerammers de vaart op Amboina toe, mits voorzien van een pas van den Koning,<lb/>
maar dient ze er koel te ontvangen, overtreders zal de V. O. C. zelf straffen, daar hij er geen werk<lb/>
van maakt; ds. Arnoldus Brands mag naar Batavia komen, ds. Jacobus Rennet volgt hem op;<lb/>
Hendrik Wolfraad werd opperhoofd van Honimoa, als fiskaal opgevolgd door Carolus Schulerus,<lb/>
zelf als opperhoofd van Haruku vervangen door Constantijn Comans, te Larike opgevolgd<lb/>
door Jacobus de Haan; militairen heeft men voor de oosterse provinciën niet beschikbaar, men<lb/>
moet er trachten uitgedienden tot doordienen te bewegen; de Gamron vertrok 4 dec. naar Banda<lb/>
via Tegal om rijst en houtwerken in te laden; de in Banda veroordeelde luitenant Jan Maasland<lb/>
is te Batavia in appèl vrijgesproken en wordt weer commandant van Belgica; ds. Pars wordt er<lb/>
vervangen door ds. Petrus Nicolai; benoemingen aldaar; de bewoners der buiteneilanden moeten<lb/>
aangemoedigd worden om geen Boeginese en andere sluikhandelaars toe te laten, dwang<lb/>
kan hierbij niet worden toegepast; men hoopt van Bima en Dompo 9000 pikol sapanhout te verwerven;<lb/>
31 nov. kwam van Palembang de Bombardier met 1030 pikol peper, kostende f. 14759;<lb/>
men hield het schip er enige tijd aan wegens de er heersende troebelen; brieven van daar van<lb/>
14 nov. en 29 dec. werden ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Op den 8en - novemb. alle hostiliteyten tusschen den Palembangse Koning en<lb/>
den Pangerang Adepatty Anum zijn gecesseerd en nadat deselve voorden Sultan sigh hadde<lb/>
vernederd en, den eed van getrouwheyt na ’s lands wijse afgelegd hebbende, was de versoeninge<lb/>
vervolgens met den Koning geschied, mitsgaders door gem. Vorst en alle de princen<lb/>
en hofsgrooten voor Pangerang Ratou of rijksbestierder erkend <fref ref="1"/> , dogh den Pangerang<lb/>
Diepacassoema, die men segd de naaste en meest geregtigt tot de kroon te wesen, hadde<lb/>
die groote vergadering niet willen bijwoonen, nogte hem met het genome besluyt en aanstellinge<lb/>
conformeeren, waardoor den Pangerang Adepatty Anum op deselve sodanig vergramd<lb/>
is geworden, dat hij op den 17en van gem. maand novemb., verseld van de meeste<lb/>
rijksprinsen, met voorkennis van den Sultan bij avond de pagger van Pangerang Diepacassoema<lb/>
van alle kanten met canon geattaqueerd en alles rondom in vuur en vlam geset heeft,<lb/>
waardoor Pangerang Diepacassoema genoodsaakt is geweest hem met sijne broeders op genade<lb/>
en. ongenade aan het hof over te geven en is daarop met sijne geheele familie na de<lb/>
bovenlanden gebannen om aldaar buyten eenig bemoeyenis van regeering te verblijven,<lb/>

<fnote ref="1">Vanaf dit ogenblik komt hij gewoonlijk voor met de titel Pangéran Mangkubumi, iets later<lb/>
ook wel als Sultan Anom.<lb/>
</fnote>

<pb n="326" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0326"/>
dog den nieuw aangestelde rijksbestierder den Pangerang Depatty Anum bij nader overleg<lb/>
bemerkende, dat den Pangerang Diepacassoema aldaar indertijd veel quaad soude kunnen<lb/>
veroorsaken en de peperthuynen ruïneeren, heeft het hof tot voorkoming van diergelijke<lb/>
swarigheden veyligst en best g’oordeeld desel ve pangérang met sijn gevolg na het eyland<lb/>
Banka te relegueeren, alwaar hij tegenwoordig zijn verblijf houd. De hofsgrooten en het<lb/>
gros van de gemeente toonden haar na uytterlijken schijn te wesen seer vergenoegd over<lb/>
de verkiesinge van dese nieuwe rijksbestierder, die voor een mild en goedaardig prins beschreven<lb/>
werd. Voor de rest was het hof - tot nog toe in rust, alhoewel somtijds<lb/>
d’één en ander kleene radeen <fref ref="1"/>  door een schielijke dood overvallen wierd sonder egter eenige<lb/>
oneenigheden te veroorsaken.</para>
<para>Bij occasie dat dese nieuwe rijksbestierder een groot gastmaal [gaf], ’tgeen hij ten respecte<lb/>
van dese Regeering en tot danksegginge voor desselvs genome moeyte etc. soude<lb/>
hebben aangeregt, op hetwelke den secunde Hendrik Verburg benevens eenige mindere bedientens<lb/>
van dat comptoir ook genodigd en present geweest zijn, hadde deselve aan den<lb/>
secunde gesegd, dat hij met den Sultan besloten hadde binnen korten tijd twee ambassadeurs<lb/>
herw.ts te senden.</para>
<remark>«De Sultan behoudt eigenlijk slechts de vorstelijke titel; de V.O.C. ondervond gedurende<lb/>
de strijd geen hinder; er was te Palembang nog 2900 pi kol peper in de V. O. C. pakhuizen; witte<lb/>
peper was er niet verkrijgbaar, daar<lb/>
»</remark>
<para>
- den eersten sabandhaar Kiay Demang Raxadinata de leverantie van die soort<lb/>
geheel en al aan hem sogt te trecken en om die reden had hij de grootste leverancier en de<lb/>
beste peperbereyder genoegsaam geruïneerd. Gem. sabandhaar had omtrent 16 sacken witte<lb/>
peper in de pakhuysen willen leveren, maar den secunde, oordeelende die korl niet van<lb/>
de vereyste deugd te wesen, had deselve afgewesen.</para>
<remark>Een monster ervan werd te Batavia goed bevonden; de Langerak bracht van Djambi slechts<lb/>
321 pikol peper te Palembang; de Beverwijk kwam 25 dec. uit Siam terug met het door Wijbrant<lb/>
Blom opgevolgde opperhoofd Dirk Blom, een brief van 30 nov. en cargasoen van f 58902, vnl.<lb/>
593790
® sapanhout en 82391
ffi tin, de Carthago staat te volgen met carg. vanf 72296, vnl.<lb/>
585396
® sapanhout en 85121
® tin; er blijft nog 1729327
® sapanhout bij de pakhuizen; 31<lb/>
aug. 1717 bedroegen in een jaar de lasten f 34052 tegen f 12470 aan winsten; de aan den Koning<lb/>
verleende schenkagegoederen werden door het hof f. 2174 hoger getaxeerd dan de waarde<lb/>
te Batavia; hij betaalde zijn schuld niet, wat nadelig is, ook omdat zijn rederij op Japan hem<lb/>
slechts schade geeft; hij tracht den Koning van Cambodja weer op den troon te plaatsen, hij<lb/>
»</remark>
<para>
- den berquelang in persoon met sijne zeemagt, bestaande in 3 scheepjes en een<lb/>
meenigte galijen en andere vaartuygen, derwaart gesonden hadde, waarbij dien verstooten<lb/>
Vorst met een leger van 15000 mannen over land soude volgen, dogh wierd gemeend, den<lb/>
eenen en den anderen onverrigter saake wederom terugge souden moeten keeren, voomamentlijk<lb/>
wanneer de Couchinchinders die van Cambodja, soo men segt, te hulpe komen<lb/>
om den presenten Koning staande te houden.</para>

<fnote ref="1">Radèn, een lid van het Vorstelijke geslacht van mindere rang dan een pangéran, de term<lb/>
„schielijke dood” duidt op vermoeden van vergiftiging.<lb/>
</fnote>

<pb n="327" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0327"/>
<remark>«Men moest in Siam nog voor f 887 ten hove verschenken en vraagt vergunning 45168
®<lb/>
ondeugdelijk sapanhout te mogen verbranden; het pakhuis Amsterdam werd er grondig gerestaureerd<lb/>
voor f. 2482, de kosten van een nieuwe loods voor sapanhout werden op f. 6411 begroot;<lb/>
er passeerden 3 Engelse en 6 Moorse schepen, die veel textiel leverden, zonderdat duidelijk<lb/>
is, hoe ze nog winst kunnen maken; 12 december kwamen uit Japan de Luchtenburg en<lb/>
Noordbeek met het opperhoofd Joan Aouwer en brieven van 23 oct.<lb/>
»</remark>
<para>De hofreyse is door het opperhoofd Joan Aouwer op den 25cn febr. in het geselschap<lb/>
van den oppermeester Wagemans en boekhouder Simonsz aangevangen en in 93 dagen ofwel<lb/>
op den 28cn may daaraan volbragt, dogh heeft het seer veel stribbeling met den gouverneur<lb/>
en verdere regenten tot Nangasacky gehad, eer het daartoe gebragt konde werden,<lb/>
dat maar twee Europeanen nevens het opperhoofd de optogt souden doen om daardoor de<lb/>
onvermijdelijke groote ongelden nog eenigsints te verkleynen, dogh was de audiëntie voor<lb/>
den Keyser met de overleveringe der geschenken aan Zijn May.1
<super>2 3</super> en de rijksgrooten na gewoonte<lb/>
geschied en d’onse alom me wel bejegend.</para>
<remark>«De audiëntie had 9 april plaats, op de 12e moest men naar gewoonte op de Europese wijze<lb/>
dansen, zingen en schermen; de geschenken beliepen f 35417, de reiskosten f 31419<lb/>
»</remark>
<para>Terwijl het opperhoofd sigh in Jedo bevond, wierd door denselven wel gehoord, dat<lb/>
den Keyser nevens sijne rijksraaden doende waren met de munt of geldspeciën tot veranderinge<lb/>
te brengen, maar niet hoedanig de nieuwe groote coubangs van het alloy en swaarte<lb/>
der oude coubangs gereguleerd of de Comp. genoodsaakt soude werden deselve te ontfangen,<lb/>
onderwijlen dat egter de groote nieuwe coubangs soo wel in de keyserlijke stad als in<lb/>
andere steeden gangbaar waren en tot Nangasacky uyt Keyser’s geldkamer almede wierden<lb/>
verstrekt, te weten een oude of swaare tegens twee ligte of kleene coubangs.</para>
<para>
Volgens de gerugten, die d’onse waren voorgekomen, soude de Japanse May.' ontrent<lb/>
veele bediendens groote veranderinge gemaakt en afgeschaft hebben de Nangasackyse<lb/>
dwarskeykers, ’tgeen de gouvern.rs in hare saaken wonderlijk te pas komen en groote vrijheyt<lb/>
geven sal, hoewel den steedevoogt Tossano C.' S.a<fref ref="1"/> , die een seer brutale regeering<lb/>
voerd en buyten exempel schraapsugtig is, gesegd werd reets seer weynig werk van de nog<lb/>
aldaar zijnde dwarskeykers te maaken, maar alles op eygen authoriteyt en na zijn welbehagen<lb/>
dirigeerd. Ook soude volgens afgekome tijding van het hof aldaar zijn overleden den<lb/>
weder aangestelden gouverneur van Nangasacky Biseen C.' S. à <fref ref="2"/> , die men segd onder zijn<lb/>
voorgaande bestier den autheur te zijn geweest van alle die nieuwe schadelijke en lastige<lb/>
beswaringen op Comp.s handel ende de onderhouding en vermeerdering van dien aan sijnen<lb/>
vervanger Tossano C.' S.a, na ’t hof gaande, bij memorie nagelaten te hebben, soodat<lb/>
bij wederverscheyninge niet veel goeds van hem te wagten soude zijn geweest en daarom<lb/>
voor een goede saake agten, dat hij zijn rolle heeft afgespeeld, onderwijlen dat wij van sijnen<lb/>
successeur, den gew. dwarskeyker Ksakabe Saksjoena, hemaamt Tamba S.a, een gunstiger<lb/>
of tenminsten eene redelijker behandelinge voor d’E. Comp. verhoopen.<lb/>
Onse ministers hebben op den 24en julij a.° pass.0 op het eyland Decima
<fref ref="3"/>  het besoek<lb/>

<fnote ref="1">Cammi Sama.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ooka Bizen, in wie de tolken enz. bij het hof een invloedrijke steun hadden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sinds deze tijd gaat het langzamerhand gebruik worden de V.O.C. vestiging in Japan aan te<lb/>
duiden met de naam van het kunstmatige eiland Desjima in de golf van Nagasaki.<lb/>
</fnote>

<pb n="328" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0328"/>
gehad van drij Jedose commissarissen, die van daar tot Nangasacky waren aangekomen en<lb/>
niet gewild souden hebben, dat haar den gouverneur of borgermeesters na de gewoonte andersints<lb/>
op het eyland souden gelijden. Deselve waren, nadat een wijl tijds geseten en alles<lb/>
besien en ook na veele bagatelles gevraagd, dogh geen woord van ’s Comp.s staat of saaken<lb/>
gerept hadden, uytterlijk welvoldaan en vergenoegd weder vertrocken, maar wat het hof<lb/>
met dat besoek voomeemens was geweest, hadden d’onse vooralsnog niet weten te berigten.<lb/>
Alleen noteeren sij, dat er wierde gerugt, dat die heeren haar door de ingesetenen van<lb/>
Nangasacky van alles seer nauwkeurig souden hebben doen informeeren, niet alleen hoedanig<lb/>
sij wierden gehandeld, maar ook op wat wijse de saaken van de Hollanders en Chineesen<lb/>
wierden gedirigeerd.</para>
<remark>«Tot nadeel van de V.O.C. moesten haar waren naar taxatie van de Japanners verkocht<lb/>
worden, die 30% lager was dan de prijzen in 1716, het personeel wist enige verbetering hierin<lb/>
te verkrijgen, zodat op het kapitaal van f 506749 toch nogf. 544193 of 107Vi% gewonnen werd<lb/>
of na aftrek der lasten adf 135732, f 408461 of 80Vi%; er bleef onder Van Vrijbergen kapitaal<lb/>
vanf 481477; men verwierf er 15000 kisten koper a f 52 - het pikol van 120® , waarbij een<lb/>
bedrag voor de duurder geworden houten kistjes kwam; het personeel had moeite met het afwijzen<lb/>
van onzuiver koper, dat echter te Batavia nog redelijk goed werd bevonden, er moesten<lb/>
voor de tweede maal 2000 kistjes te Nagasaki blijven, daar de twee schepen die niet konden inladen;<lb/>
lakwerk en porselein waren 100% in prijs gestegen, zodat men ze niet inkocht en wel gedwongen<lb/>
was 40920 kamfer ad 105 gld. het pikol in te kopen; het heeft geen zin bij de koppige<lb/>
Japanners op betere handelsmethoden aan te dringen; het personeel<lb/>
»</remark>
<para>
- voor het eenigste middel agten om tot eenigh redres of beterschap te geraken<lb/>
eens een jaar geene schepen ter negotie, maar alleen een scheepje met onse klagten en betuygingen<lb/>
na Japan te senden, maar vooral geen geschrift om de gouverneurs en andere<lb/>
aan het hof te beschuldigen.</para>
<remark>«Er kwamen in 1716 31 Chinese jonken in Japan, die ook moesten verkopen volgens taxatie<lb/>
door Japanners<lb/>
»</remark>
<para>Niettegenstaande verscheyde jonken het gepasseerde jaar langs en om de Japanse kust<lb/>
gesworven en partije goederen geslooken hadden, sij niettegenstaande dat aan nogh 20 jonken<lb/>
boven de 30 passen verleend hadden, daar <fref ref="1"/>  men swarigheyt heeft gemaakt om ons<lb/>
met het stipt agtervolgen van des Keysers wetten te vergunnen een derde schip tot den afhaal<lb/>
van ons eygen koper na Japan te senden.</para>
<remark>«De beide schepen brachten te Batavia aan carg. van f 838430, vnl. in de reeds genoemde<lb/>
waren en 3736 kobans; uit Malakka kwamen 18 dec. brieven van 9 oct. en 4 dec.; er<lb/>
»</remark>
<para>
- op den 20cn septb. - aan de rheede ten anker gekomen was een schip,<lb/>
genaamd S.1 Anthoni e S.1 Maria Magdalena, voerende een Portugeese vlag van de groote<lb/>
steng, op welke bodem sig bevond den g’eligeerd gouverneur van Macao Anthonio d’Al-<lb/>

<fnote ref="1">In de zin van : terwijl.<lb/>
</fnote>

<pb n="329" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0329"/>
burquerque Coelho <fref ref="1"/> , die zijn stuurman Stephen Woodhouse (zijnde een geboore Engelsman,<lb/>
op Madras gehuurd) aan de wal gesonden hadde, overbrengende twee brieven, d’eene<lb/>
van den gouverneur van Goa, gerigt aan den commandeur tot Cochim en d’andere door<lb/>
hem, Alburquerque, aan den Malaks gouverneur Hermanus van Suchtelen1
<fref ref="2"/>  geschreven,<lb/>
welke laatste behelsde een versoek om aldaar ter rheede te mogen verblijven en voorsien<lb/>
te mogen werden met het nodige, dat tot volvoeringe van sijne verdere reyse vereyst wierde.<lb/>
</para>
<remark>«Dit werd toegestaan tegen betaling van ankerage- en passagegeld, voor de voldoening<lb/>
waarvan de stuurman aan de wal werd aangehouden, het schip vertrok zonder betaling der verschuldigde<lb/>
2025 rsd., den stuurman achterlatend; sedert 20 aug. kocht men er 32117 tin,<lb/>
waarvan er nu 69000 voorradig is<lb/>
»</remark>
<para>De roofsugtige Johoriten niet alleen weder een vaartuyg van een capitain der Balijers,<lb/>
alhier remoreerende, niettegenstaande met een behoorlijke pas voorsien was, ontrent Bencalis<lb/>
hadden veroverd en weggenomen, maar ook veele van de daarop varende manschap<lb/>
vermoord, dog 3 inlanders waren egter ternauwernood de dood ontkomen en na veel suckelens<lb/>
met een Comp.s patchalling op Malacca en van daar hier gearriveerd.</para>
<remark>«Een scheepje van den Koning van Palembang leverde te Malakka aan de V.O.C. 225 pikol<lb/>
peper van 125
‘ffi ; Schepmoes kwam eerst 10 dec. met de Kasteel Batavia van Padang, waar<lb/>
een tekort in kas was van 14920 rsd, waarvan 5106 gebruikt voor inkoop van particuliere goederen,<lb/>
ten huize van Hofman werd een partij particulier textiel gesequestreerd, het restant van<lb/>
een veel grotere, verder reeds verkochte partij, waarvoor hij 4740 rsd. in de V.O.C. kas zou hebben<lb/>
betaald, Jongtijs en Draypon hadden voor 18000 rsd. uit de kas aan particuliere goederen<lb/>
in de V.O.C. pakhuizen, welk bedrag door terugbetaling tot 5106 rsd. zou zijn verminderd, het<lb/>
ten huize van Hofman gevondene zou een onderdeel hiervan zijn; te Pulau Tjingkuk was nog<lb/>
aan goederen 890 rsd. tekort, daarentegen was een grote partij particulier textiel daar aanwezig;<lb/>
Vlasvat, Jongtijs en Van Santen verklaarden er op last van Hofman gehandeld te hebben, zo<lb/>
ook in 1715 voor 21000 rsd. van de Naters, in 1716 voor 10000 rsd. van de Meervliet aan particulier<lb/>
textiel gekocht te hebben, alle genoemde personen werden voor de kastekorten aangesproken<lb/>
en in arrest naar Batavia gezonden, doch de 2e administrateur Francois Spijk betaalde<lb/>
2943 rsd. terug en kwam buiten arrest over, de fiskaal Paulus Destordeur stond buiten de<lb/>
zaak; met toestemming van Hofman verkocht in 1710 ds. Canter Visscher voor 3016 rsd. aan<lb/>
particuliere goederen, in 1715 kocht Hofman van de Wijnendaal voor 8000 rsd. met eigen geld,<lb/>
te Baros werd geen knoeierij door de gecommitteerden ontdekt<lb/>
»</remark>
<para>
De regenten in de Ayerbangis betuyginge hadden gedaan van hare genegentheyt tot<lb/>
den handel met d’E. Comp. en dierwegens een contract aangegaen te hebben met den ge-<lb/>

<fnote ref="1">Antonio de Albuquerque Coelho was van 1718 tot 1719 gouverneur van Macao en van 1722<lb/>
tot 1725 van Portugees Timor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hermanus van Suchtelen kwam in 1697 als onderkoopman uit, 1701 secunde te Paleacatte,<lb/>
iets later opperhoofd te Sadraspatam, 1706 secunde te Masulipatam, 1709 opperkoopman en secunde<lb/>
te Malakka, 171 1 met stilstand van gage naar Batavia opgeroepen, 1714 tweede opperkoopman van het<lb/>
kasteel, 1715 eerste id., 1717 gouverneur van Malakka, 1727 op verzoek als zodanig ontslagen, tot 1729<lb/>
buiten gage wegens zijn weigering als gouverneur naar Banda te gaan, sept. 1729 geassumeerd in Rade<lb/>
van Indië, juli 1734 raad extraordinair van Indië, 1736 tevens president van weesmeesteren, nov. 1738<lb/>
raad-ordinair, nov. 1741 Directeur-Generaal, dec. 1742 gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="330" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0330"/>
saghebber Hofman, dog dat die naderhand als monopolist derwaard hadde gesonden seeker<lb/>
Maleyds koopman, Intje Oudane genaamd, die alles aldaar alleen verkogt en inkogt, sonderdat<lb/>
sij wisten, of sulx voor reekening van d’E. Comp. dan wel die van hemselve geschiede.<lb/>
</para>
<remark>«Zij willen hun gouden peper, op 80 bahar begroot, wel te Padang komen verkopen; Schep -<lb/>
moes kon een aantal kwesties met inheemse hoofden niet tot klaarheid brengen; het personeel<lb/>
van de kruispantjalangs<lb/>
»</remark>
<para>
- onder eede hadde verklaard, dat sij successi ve met desel ve tot het bekruyssen<lb/>
van ’t vaarwater gebruykt en bij occagie ook wel direct van Padang na 't eyland Nias gesonden<lb/>
waren geweest tot het inruylen van slaven voor de huysvrouw van Hofman (die<lb/>
haar<fref ref="1"/>  dan wel koopmanschappen hadde medegegeven), mitsgaders ook wel voor haar eygen<lb/>
reek. aldaar aangegierd te zijn en dat hare ingeruylde slaven alsdan aan Hofman verkogt<lb/>
hadden.</para>
<remark>«Een Engels schip lag slechts 5 dagen voor Padang, zonderdat iets van morserij bleek; Hofman<lb/>
klaagt over kleinachting door de andere naar Batavia opgezondenen, de gehele aangelegenheid<lb/>
zal voor de Raad van Justitie worden gebracht, ook bleek,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoedanige vuyle streeken die volkeren
<fref ref="2"/>  gebruyken om sodanige persoonen<lb/>
te denigreren en bedektel. suspect te maken, met welke sij oneenig zijn, gevolgelijk ook,<lb/>
hoe weynig staat veeltijds op de malayse brieven te maken is.</para>
<remark>«De onenigheden te Tiku en te Indrapura zijn bijgelegd; de regenten van het laatste vroegen<lb/>
»</remark>
<para>- opregtinge van een factorie aldaar en dat ’s Comp.s pagger op ’t eylandje Combo,<lb/>
leggende in de mond van de rivier, na de negrij mogte
<fref ref="3"/>  getransporteerd werden.</para>
<remark>«Men sloeg het eerste af, maar het laatste verzoek is redelijk, want de pagar ligt nu te afgezonderd).<lb/>
</remark>
<para>
Den Maningcaboesen Prince Radja Sourouassa van meeninge soude zijn een nader besendinge<lb/>
na Padang te doen en daartoe te gebruyken sijnen neef. Radja Pasissir gen.‘, die<lb/>
dan aldaar meteenen stond te trouwen met de dogter van den panglima, dog dit berigt is<lb/>
ten deele onwaar bevonden, dewijl op den 27en octob. uyt de bovenlanden tot Padang verscheen<lb/>
- Sulthan Abdul Jaliel
<fref ref="4"/> , ouder broeder van gem. prince, verseld van 8 man-<lb/>
trys en 80 andere Maningcabers.</para>
<remark>«Men verklaarde in vriendschap met het huis van Minangkabau te willen blijven en beschonk<lb/>
hen samen met de inlandse regenten, elk voor de helft, voor een bedrag van 50 rsd.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Haar in de zin van: hun.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De bevolking van Sumatra’s Westkust.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De copiïst heeft gedacht, dat hier sprake was van een dorpsnaam Mogta, die niet bestaat, de<lb/>
zin loopt dan ook niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit was geen Sultan, maar een verwarring met de ter Westkust gebruikelijke titel Sutan.<lb/>
</fnote>

<pb n="331" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0331"/>
<para>
Volgens bekomene berigt hadden de Engelse weder een compagnie Bougineesen geplaatst<lb/>
tot Majutte om den nieuwlings door haar aangestelden hoofdregent te ondersteunen<lb/>
en het wederkeeren der van daar gevlugte inwoonderen te faciliteren, ’tgeen men naderhand<lb/>
verstaan hadde, dat een tamelijk succes was. En volgens verhaal van den Engelsen<lb/>
capitain van 't scheepje d’ El isabeth, Steven Nagit genaamt, - wierd de suykerculture<lb/>
tot Bancahoulou wel wacker voortgeset, maar vermits de grond wat te zandig was, soo<lb/>
wierd aldaar selve aan een goed succes getwijffeld. Sodanig scheen het ook gelegen te zijn<lb/>
met hare gedoente op Atchin, alwaar sijne natie - , door de Atchinders onder goede<lb/>
belofte misleyd, en de manschap, die met twee bodems van Madras expres derwaart gesonden<lb/>
waren om een contract van commercie met die volkeren aan te gaan, in hare persoonen<lb/>
en koopmanschappen grotelijks benadeeld souden zijn en sij dierhalven op middelen<lb/>
uyt waren om haar over de geleden hoon en schade te re.vengeren.</para>
<remark>«Dat scheepje voer niet rechtstreeks naar Madras, maar treuzelde bij Baros en was mogelijk<lb/>
de ,, lorrendraaier
”, die Airbangis aandeed ; te Baros<lb/>
»</remark>
<para>- ’s Comp.s vastigheyt en de barong <fref ref="1"/>  of inlandse marctplaats in gevaar was geweest<lb/>
en na alle apparentie door het swaar afgekomene rivierwater weggespoeld soude zijn,<lb/>
ingevalle sulx door twee doorgravingen niet ware voorgekomen, alsoo het leggen van dijken<lb/>
en dammen vrugteloos was bevonden.</para>
<para>
De twee aldaar kruyssende patchallings benevens eenige inlandse vaartuygen een togt<lb/>
hadden gedaan tegen de swervende roof- en sluykvaartuygen van Johor, Delly, Atchin en<lb/>
Patany, dog - die vrugteloos was uytgevallen - , doordat de Baroesen haar<lb/>
daarvan selve praeadvertentie gegeven hadden en sulx niet ongegrond, nadien den resident<lb/>
16 stx. kleeden van Engelse sortering na Padang hadde gesonden, die door hem op de barong<lb/>
agterhaald waren. Ook hadden gem. patchallangs op haar retour van daar na Padang<lb/>
in de baay van Taponoele1
<fref ref="2"/>  ontmoet een jalor of inlands vaartuyg, 'tgeen na ’t bieden van<lb/>
eenig tegenweer en het sneuvelen van ’t daarop bescheyden hoofd door haar overweldigt<lb/>
was, zijnde in ’tselve niet anders gevonden dan 1 korgie of 20 p.s kleeden Engelse sorteering,<lb/>
also de gevlugte manschap ’t overige met haar genomen hadde, dog ontrent de hoek<lb/>
van Batahan hadden gem. patchallings gerescontreerd een schepvaartuyg, komende uyt de<lb/>
rivier van Nattar, en daarin gevonden 16 korg. van diergelijke kleden benevens een bondeltje<lb/>
goud.</para>
<remark>«De resident te Baros stelde bezetting van Singkel voor, maar te Padang acht men dat van<lb/>
geen nut<lb/>
»</remark>
<para>
Om de zuyd had Radja Troussang aangehaald en na Padang opgesonden seeker inlands<lb/>
vaartuyg, ’tgeen volgens voorgeven van de daarop bescheyden manschap met een pas<lb/>
na Lampon Pogon gelicentieerd en door hard weir soo verre verdreven soude zijn, dog, bij<lb/>

<fnote ref="1">Barung, maleis: tijdelijk gebouw, marktkraam, in het javaans warong, p. 344 wordt de term<lb/>
evenwel gebruikt in de zin van (bovenlandse) kooplieden, dus gebruikers van dgl. gebouwtjes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De baai van Tapanuli is de ruime baai, die zich ter Westkust van Sumatra op ruim
<emph>\ Vt</emph>° N B.<lb/>
uitstrekt.<lb/>
</fnote>

<pb n="332" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0332"/>
onderzoek een sluykhandelaar bevonden zijnde, had men ’tselve verbeurd verklaard, te<lb/>
verdeelen de helft voor d’E. Comp. en d’andere helft voor gem. Radja.</para>
<remark>«Men verlaagde te Padang de prijs van 400 pak textiel, dat onverkoopbaar was,<lb/>
doordat er veel van Petapahan en Indragiri werd aangebracht, de Hoge Regering schrijft het<lb/>
echter aan de morshandel van het personeel toe; het personeel te Air Hadji had een tekort van<lb/>
f. 1537, dat van de gage zal worden ingehouden; de verpachting van het tappen had 31 aug.<lb/>
voor 940 rsd. voor een jaar plaats, de goudmijn werd voor 80 rsd. verhuurd aan den panglima<lb/>
Sri Nara; er is al 4 jaar meer personeel dan de formatie wil, doordat er meer ambachtslieden,<lb/>
zeelieden en inlandse militairen nodig zijn; men verloste er 21 Europese militairen, 6 ambachtslieden<lb/>
en 21 zeelieden en vroeg er resp. 50, 13 en 30 aan; de Kasteel Batavia bracht lading van<lb/>
f. 76000 aan, vnl. 1114 taël goud,
77595® peperen 17000^ benzoë; het totale kastekort<lb/>
beloopt volgens Schepmoes f 123983; eind december kwamen uit Bengalen de schepen Doornik,<lb/>
Engewormer, Schoteroog, Huis ter Boede, Corssloot, Rijnestein en Raadhuis van Enkhuizen<lb/>
met cargasoen van f. 2159076 en den afgelosten directeur Huysman, die 31 oct. zijn ambt<lb/>
aan Ewout van Dishoeck overdroeg, zelf als opperhoofd van Kasimbazar 31 aug. door Alexander<lb/>
Urwijn opgevolgd; 4 van de schepen en de Slot Aldegonde, Amazone en Beverwaard, bestemd<lb/>
voor Ceylon met cargasoen van f 678768, vertrokken 5 november en verloren 18 ankers<lb/>
en vele touwen in de Ganges, alleen de Margaretha ligt er nog; in de directie leende men 1 75500<lb/>
ropia te Hugly, 320023 te Kasimbazar en 145000 te Pat na; 31 aug. 1717 was de winst in een<lb/>
jaar er slechts f. 180829 door het slechte verloop van de handel, men verwacht enig voordeel<lb/>
van de verkoop te Pat na, een bezwaar is, dat men bij beroerten van daar moeilijk de wijk met<lb/>
waren naar Hugly kan nemen, terwijl de kwellingen door de regenten er ernstig zijn; van het<lb/>
er in 21 vaartuigen 19 oct. afgescheepte, waard 317583 ropia, waren 22 november te Hugly nog<lb/>
maar aangebracht 500 kisten dure opium, waard 153209 ropia, men moest voor de afvoer de<lb/>
regenten 15800 ropia schenken; een vaartuig met 1461 pak salpeter verongelukte, mogelijk is<lb/>
de lage stand van de rivier oorzaak van het uitblijven van zoveel lading; Dekniram schreef 21<lb/>
sept. uit Delhi aan het Patnase opperhoofd Jacob Dijkhof<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Zijn May.1 - een mandament op zijn hoge en lage regenten doorgaans<lb/>
zijn rijk hadde laten uytgaan op het gedaan berigt van den Turksen Keyser van dat<lb/>
door de Europeanen, verstaande daardoor de Christenen, wierde beoorlogd <fref ref="1"/> , van nauwe<lb/>
toesigt te houden, dat geen zalpeter aan de sodanige in zijn rijk wierde verkogt, nogh door<lb/>
haar daaruyt vervoerd, want, schoon hij, Dekniram, adviseerd goede apparentie te voorsien<lb/>
om dat grootelijks schadelijk bevel ten opsigte van d’E. Comp. te konnen vernietigen, so<lb/>
door het vermogen van den rijkscancelier Cottabulmolk
<fref ref="2"/> , als door de aan het hof veel pouvoir<lb/>
hebbende Portugeese vrouwe, Juliana geheten, en waarom daartoe dan ook daarbene-<lb/>
vens ordre versogt ter zijnder narigt, die - hem op last uyt Hougly door Dijkhof is<lb/>
aangeschreven om den Koning en de rijksgrooten aan te toonen, dat onse natie als goede<lb/>
vrunden met voorn. Turksen Keyser leefde en dat het dienvolgende andere waren, die het<lb/>
zwaart des oorlogs tegens hem moesten hebben uytgetogen en buytendien, dat w’ den zalpeter,<lb/>
die in het district van en omher Pattena inkogten, niet anders dan tot ons eygen gebruyk<lb/>
consumeerden, so soude sulks al egter te dier tijd het afvoeren van ’t gerede zilt en<lb/>

<fnote ref="1">In april 1716 brak een oorlog uit tussen Turkije enerzijds en den Duitsen Keizer en de republiek<lb/>
Venetië anderzijds, die in het voordeel waren ; de vrede van Passarowitz maakte er in juli 1718<lb/>
een einde aan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Titel van Sayid Abdullah.<lb/>
</fnote>

<pb n="333" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0333"/>
ongetwijffeld ook van de verdere retouren ongemeen grootelijks verhinderd en ook seekerlijk<lb/>
veroorsaakt hebben, dat d’ E. Comp. bovendien ook al wederom merkelijk ter beurse<lb/>
soude hebben moeten gaan <fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Het personeel te Patna waagt de welgelegen woning van wijlen nawab Nurullakhan voor<lb/>
10000 ropia te mogen kopen en voor 4000 te repareren; bij de munt te Karimabad werden realen<lb/>
en baarzilver tot ropias verstempeld met resp. ruim 7%, later 8Vi, en ruim 6%, later 5, schade;<lb/>
bijzonderheden over de inkoop, o.a. van zijde; het personeel te Kasimbazar verklaarde nu, onder<lb/>
ede, niet 15000, maar 13660 ropia aan Sarbulandkhan en 50000 aan Jafarkhan te hebben<lb/>
geschonken; de verkoopprijs van staafkoper en van peper steeg te Hugly, twee zonder pas van<lb/>
Malabar gekomen scheepjes hadden bij de verkoop van het laatste maar weinig voordeel; de<lb/>
hoeveelheid V.O.C. chancos zal in geen drie jaar te verkopen zijn; de sloep Hugly verongelukte<lb/>
en sloeg in stukken, men heeft er aan de 5 nog aanwezige zeilsloepen niet voldoende<lb/>
»</remark>
<para>
’s Comp.s nu onlangs ten hoofdcomptoire Hougly in zijn afgeleefden vaders plaatse Satou<lb/>
nieuw aangenomen zijnde makelaar, Henri Kirsten1
<fref ref="2"/>  genaamd, was beklaagd geworden<lb/>
ontrent den Bengaalsen nabab Jafferchan door de bloedverwanten van eenen, Mahadeeb<lb/>
Serkaar geheten, te hebben door slagen van ’t leven beroofd, daar hij sig sulks selvs<lb/>
hadde gedaan door vergif, nadat hij van veele misdrijven was overtuygd geworden en waarover<lb/>
men hem, Henri Kirsten, met kragt en geweld wil voor den - nabab gebragt<lb/>
hebben om hem daardoor buyten veele aan te doene moeyelijkheden te dwingen tot het<lb/>
schieten van groote sommen gelds.</para>
<remark>«De Kasimbazarse hofganger werd wegens schelmerij ontslagen; het personeel te Patna<lb/>
ontsloeg Ramsjent, die 25 jaar hielp bij het verzenden van de salpetervloten naar Hugly, omdat<lb/>
hij zich enige reisgelden toeeigende, dit lijkt onjuist, daar het een zeer klein bedrag betreft en<lb/>
de man nu wel steun bij de hebzuchtige regenten zal zoeken; de tolk Debetsing knoeide er even<lb/>
hard als zijn ontslagen voorganger A bdul Rasui, hij nam ontslag en A bdul Rasui werd weer aangesteld,<lb/>
belovende zich beter te gedragen; Dirk Andriesz., constabel van de Huis ter Boede,<lb/>
bracht particuliere opium te Batavia, hij is tot matroos gedegradeerd; te Hugly deed men textielaanbestedingen<lb/>
voor 176293 ropia met 50% voorschot; er was grote sterfte onder het personeel;<lb/>
er kwamen 5 Engelse schepen met 35 ton in contanten<lb/>
»</remark>
<para>Den Bengaalsen nabab of Vice-Roy Jafferchan, een copia zijnde vertoond door haar
<fref ref="3"/> <lb/>
opperhoofd ten comtoire Cassimabasaar, de heer Feake gen.‘, van het bevelschrift, dat den<lb/>
ambassadeur dier natie aan het hof van den Koning Farochier heeft besolliciteerd, daarvoor<lb/>
niet alleene het minste respect, veel minder de behoorlijke agtinge niet heeft, nog betoond<lb/>
te hebben, maar, door denselven aangesprooken wesende tot het besit der daarbij aan die<lb/>
natie geaccordeerde 38 dorpen en het gebruyk van de munt, door hem derwegen smadel.<lb/>
bejegent en wijders verder ten antwoord toegevoegd is geworden, hij wel wiste, in hoeverre<lb/>
’s Konings bevelen te gehoorsamen hadde.</para>
<remark>«Surman kwam te Patna terug; Coromandel leverde weinig textiel en men werd er door<lb/>
de regenten zeer lastig gevallen, vooral in het noorden; de Hoedekenskerke kwam 18 dec. van</remark>

<fnote ref="1">In de beurs moeten hebben tasten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De naam is op het gehoor af neergeschreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dat van de Engelsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="334" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0334"/>
<remark>Masulipatam met carg. van f. 317246, vnl. 494 pak textiel en enige andere waren; een proef<lb/>
met roodverven van textiel te Negapatam gaf slechte resultaten en was duurder dan te Jafnapatam;<lb/>
verandering van regenten betekent alleen opnieuw grote geschenken aan de nieuwelingen<lb/>
moeten geven, die ook hun onderdanen sterk knevelen, in Palicol, Datcheron en Bimlipatam<lb/>
leidt dat tot stremming van het binnenkomen van de textiel; in Noord-Coromandel was 31 aug.<lb/>
1717 de brutowinst f 137115; bijzonderheden over de - geringe - verkoop van V.O.C. waren;<lb/>
personalia<lb/>
»</remark>
<para>
Opwerpinge van een vastigheyt op het <fref ref="1"/>  in possessie genomen eyland Dieuw1
<fref ref="2"/>  pas drij<lb/>
Hollandse mijlen in ’t zuyden van Masulipatnam gelegen, ’twelk - onse competi-<lb/>
teuren van den Mogolsen Keyser Farochier in eygendom bekomen - hadden.</para>
<remark>«Dit is nadelig voor de V.O.C. handel en gevaarlijk in t(jd van oorlog; pakhuiskoelies, die<lb/>
met specerijen knoeiden, werden uit de dienst gezet; uit Ceylon ontving men 18 dec. een brief<lb/>
van 12 aug. ; de Gansenhoef kwam 29 juli uit patria met masten en 9000 dukaten te Tuticorin;<lb/>
de beschuldigingen van Daëng Massese tegen Aru Teko kwamen neer op ,, slaven- en straatpraat”;<lb/>
uit Java’ s Oostkust werden brieven ontvangen van 15 nov. tot 14 dec.; de rebellerende<lb/>
regenten liepen Gresik, Sidqju en Tuban af, Gobius dringt op toezending van militairen aan<lb/>
»</remark>
<para>Men heeft ook daarop sedert met de fluytten Rosenburg, Breedenhof, Oestgeest en de<lb/>
Vis nevens de fregatten den Avonturier, ’t Geluckig Uur en Schoteroogh met nogh twee<lb/>
zeylchaloupen en vier patchallings off inlandse oorlogsvaartuygen tot herstellinge der saaken<lb/>
en het dempen der rebellie derwaarts gesonden een nomber van 740 Europese dienaren,<lb/>
so militairen als zeevarende, item artillerije en andere nodige bedientens, nevens 700 inlandse<lb/>
soldaten, uyt Balijers, Bougineesen en Makassaren bestaande, -</para>
<remark>«met het nodige materiaal en onder den 14 dec. van de Kaap te Batavia gekomen kapitein<lb/>
Dominicus Marius Pasques de Chavonnes, eigenlijk voor Malabar bestemd; Gobius moet in<lb/>
overleg met de regenten van den Susuhunan het gebruik van de militie regelen, Gerard van Kervel<lb/>
assisteert hem hierbij en zal hem evt. opvolgen, Pieter Wijbers zal tijdelijk als hoofd te Semarang<lb/>
optreden<lb/>
»</remark>
<para>
De Portugeese lorrendrayers de Catharina en Gina - [hebben], sedertdat ’s<lb/>
Comp.s schepen Donkervliet en Gamron waren ontzeyld, haar weder vertoond en opgedaan<lb/>
op Java’s Oostcust ontrent Japara en elders, daar de Samarangse dienaren hare bedugtinge<lb/>
over betoonen en off niet wel na den Oosthoek souden mogen afloopen om met de rebellen<lb/>
aan te spannen en deselve met raad en daad te assisteeren.</para>
<remark>«De Koning van Bantam, wien enige specerijen waren geschonken benevens op zijn verzoek<lb/>
, ,vijf Papoese slaafjens en eenige loerjvogels” , beantwoordde dat met 30 pikol witte peper en<lb/>
een paar ..diamante tafelsteene ringetjes in een goud doosje”; 4 dec. kwam van daar de Bredehof<lb/>
met 1128 bahar of 423000
® zwarte peper; 21 dec. werd derwaarts gezonden de Donkervliet<lb/>
met 16000 Spaanse realen; uit patria kwamen 14 december de Samson (Kamer Delft),<lb/>
22 dec. Vis(Enkhuizen), 29 dec. Prattenburg, 31 dec. Charloisen Prins Eugenius (alle drie Am-</remark>

<fnote ref="1">Door de Engelsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het eiland Divi nabij Masulipatam.<lb/>
</fnote>

<pb n="335" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0335"/>
<remark>sterdam), 2 jan. Ouwerkerk (Enkhuizen) met 765 zeelieden en 369 militairen, waarvan erresp.<lb/>
49 en 40 gedurende de reis waren gestorven, mede kwam aan mr. Jan Francois de Witte van<lb/>
Schoten, lid van de Raad van Justitie; meegezonden worden nu<lb/>
»</remark>
<para>
- hoornsschelpen en andere zeegewassen tot het maken van fonteynen, grotten<lb/>
en diergelijke werken - ten dienste van den Czaar van Moscoviën.</para>
<remark>«Men ontving afschrift van een request van de parnassims te Amsterdam aangaande klachten<lb/>
van de Malabarse Joden, volgens Ketel zijn die van weinig belang; men zendt enige lichte<lb/>
kobans op, die
<super>xx/n</super> reaal aan goud van ruim 19 karaat lVh grein bevatten volgens den essayeur<lb/>
Adriaan van Houten; de lasten bedroegen 31 aug. te Batavia in eenjaarf 2560743, w.o. soldijen<lb/>
van V.O.C. dienaren te land f 382276, ter zeef 175582, van inlandse militairen f. 18425,<lb/>
rantsoenen f 312495, scheepsequipage f 1404364, onkosten van de Grote Rivier f 10058; de<lb/>
winsten beliepen:<lb/>
»</remark>
<para>De suyvere winsten door den handel behaald . fl. 1185350</para>
<para>de inkomsten des Koningrijks Jaccatra . 778368</para>
<para>verdiende scheepsvragt, transport- en kostgeld . 14838</para>
<para>confiscatie . 7952</para>
<para>schenkagie . 3949</para>
<para>de winsten en andere voordeelen belopen te samen . f. 1990457</para>
<remark>«Er blijft te Batavia kapitaal van f 19037422, waaronder f. 4573442 aan contanten,<lb/>
f 1573151 aan kruidnagelen en f 241881 aan andere fijne specerijen, f 660793 aan peper,<lb/>
f 6330708 aan V.O.C. koopwaren, f. 5589740 aan materialen; men is er aan crediteuren, merendeels<lb/>
rentetrekkend, schuldig f. 5137322; de voornaamste landsinkomsten waren: pacht van<lb/>
groentekramen en winkels rsd. 45570, hoofdgeld der Chinezen rsd. 32955, pacht op arakbranden<lb/>
rsd. 18552, op de aankomende rijst rsd. 16995, op de vismarkt rsd. 16200; de verpachting<lb/>
had voor 1718 plaats voor 13387 rsd. per maand ;’s Heren Gerechtigheid bracht op 22961 rsd.;<lb/>
de nederlandse kerk ontving over 1717 2269 rsd. en gaf er 921 uit, haar kapitaal bedraagt 28992<lb/>
rsd. ; de cijfers voor de portugese kerk zijn resp. 24 78, 653 en 2 1634 rsd. ; ds. Johannes Wetselius<lb/>
kwam uit patria; aan wissels op patria werd getrokken voor 93897 rsd., w.o. 11000 van wijlen<lb/>
den vrijburger A ndries Laurensz, bestemd voor personen in Flensburg; de retourschepen Noordbeek<lb/>
en Luchtenburg hebben cargasoen van f. 513547, vnl. textiel en 490679
® peper, waard<lb/>
f. 64770; op toezending van 6 goede stenen voor de buskruit molen wordt aangedrongen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>