<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="336"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six, Hasselaar; Batavia, 20 maart 1718"/>
<meta key="rawdate" value="20 maart 1718"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1718"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Castelyn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Six, Hasselaar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Hendrik Zwaardecroon, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Ferdinand de Groot, Willem Six, Cornelis Hasselaar"/>

</header>
<body>
<pb n="336" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0336"/>
<head>XVII. CHISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/>
JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDINAND<lb/>
DE GROOT, WILLEM SIX EN CORNELIS HASSELAAR, BATAVIA 20 maart<lb/>
1718.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1782,fol.1411-1599, copie 1792, fol. 427-580.</folio>
<remark>«De voorafgaande twee schepen kwamen 23 jan. buiten Straat Sunda; de Samson en de<lb/>
Lijnbaan vertrokken 25 jan. naarAmboina, de Ellemeet en het galjoot Bombardier 4 febr. naar<lb/>
Ternate, het personeel moet er zich buiten de kleine geschillen tussen den Koning en zijn verwanten<lb/>
houden; door koe! onthaal moet men de komst van mensen uit Mindanao er tegengaan;<lb/>
mogelijk zal vervanging van den resident te Menado het misnoegen der hukums besar aldaar<lb/>
wegnemen; de Koning van Tidore dient zijn aanspraken op twee gehuchten op Halmahera nader<lb/>
te bewijzen, ook ter plaatse moet een onderzoek daarnaar ingesteld worden; de gewezen Koning<lb/>
van Tambora Daëng Mamangon is van Bima naar Makassar opgeroepen en woont daar nu in<lb/>
Kampong Baru, de groten verkozen het hoofd van Kadinding Abdul Azis als opvolger, hij beëdigde<lb/>
de contracten met de V.O.C.<lb/>
»</remark>
<para>
Het Koningje van Pekat uyt zijn land na Dompo en verder na Bima was geweeken om<lb/>
de klagten sijner onderdanen tegens hem af te wagten en in een vergaderinge der bondgenoten<lb/>
op Bima te wederleggen - ; het afsterven van het Koningje van Dompo en dat<lb/>
zijn oudste soon Daing Manompo, gesuccedeerd wesende, onse goedkeuringe versogt.<lb/>
<folio>Fol.1420v— 1421</folio><super>r.</super><lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Bima beschuldigde de Portugezen van Larantuka ten onrechte van vijandigheid<lb/>
en herstelde den in 1714 af gezet ten rijksbestuurder Djeneli Rasnai; de Koning van Sumbawa<lb/>
verontschuldigt den sjahbandar van Alas over het toelaten van Cerammers met diens onkunde,<lb/>
die Vorst had geen 200 slaven in 6 vaartuigen naar Batavia mogen zenden; Buton vraagt<lb/>
hulp tegen enige van Binongko naar Bonerate uitgeweken personen, die geen tribuut willen betalen,<lb/>
de qfgezette Koning Nasarudin vertrok weer naar Buton en leeft daar armelijk, de gezanten<lb/>
van dat rijk brachten te Batavia in 3 schepen 200 slaven aan, wat voor ditmaal is toegelaten,<lb/>
maar voortaan mogen het er maar 60 zijn ; men zal niet stipt letten op het bepaalde<lb/>
in art. 7 van het contract met Buton van 25 juni 1667,
Corpus II, nr. CCCXV, maar men raadt<lb/>
de hoofden aan niet zo lichtvaardig hun Koning door een ander te vervangen; gecommitteerden<lb/>
troffen in het rijk geen specerijbomen aan, de Koning klaagde over hun insolenties, de fiskaal<lb/>
vond hiervoor geen voldoende bewijs; onderzoek te Makassar door den fiskaal Hap pon naar<lb/>
»</remark>
<para>
- den schadelijken morshandel, die door de nachodasTopalla,Toadangen Kat-<lb/>
sjong tot Johor of Riouw soude gedreven zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Zij ontkenden schuld,<lb/>
»</remark>
<para>
- eenelijk door Topalla beleden is, dat op de kragtige aanhoudinge van -<lb/>
Aldorp tot het opkoopen van wat specerijen tot zijn gebruyk eenlijk honderd stx. noten van<lb/>
de capitain der Chinesen bekomen en aan hem vereerd hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Voldoende bewijs is er niet tegen hen; een te Alas aangehouden Cerammer is door de<lb/>
Raad van Justitie naar Ceylon verbannen, de bekruising leverde verder niets op; door de pantjalang<lb/>
Voorzigtigheid in 1716<lb/>
»</remark>

<pb n="337" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0337"/>
<para>
- op 14cn april ontrent de hoek van Jengrane aan de oostkust van Celebes een<lb/>
inlands vaartuyg ontdekt wesende, dat d’ onse over de reven en klippige gronden tragte te<lb/>
ontwijken en egter agterhaald wierd, sonderdat dies hoofd zijn passé wilde vertoonen, soo<lb/>
heeft de onvoorsigtige ijver van den onderstuurman Pieter Schilperoort in het vervolgen<lb/>
en aandoen van dat vaartuyg, waartoe met eenig volk in 2 kleene vaartuygjes was overgestapt,<lb/>
en insonderheyt het ongeluk, dat alle ’t schietgeweer, ’twelk sij bij haar hadden, weygerde,<lb/>
aan de inlanders, die met hasegayen, spatten en kort geweer gewapend waren, gelegentheyt<lb/>
en de stoutheyt gegeven om op de onse af te komen, den gesaghebber<fref ref="1"/>  met nog<lb/>
een matroos deerlijk te vermoorden en d’ andere, waaronder twee gequetste, te noodsaaken<lb/>
om met agterlatinge van de kano of ’t schuytje en 5 snaphanen na de patchalling te vlugten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1429M430V.</folio>
<remark>«Door den Koning van Buton uitgezonden vaartuigen troffen de smokkelaars niet meer aan ;<lb/>
de pantjalang Casuaris trof tussen 20 maart en 16 mei bij Mandargeen smokkelaars aan, maar<lb/>
vernam,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat in de negorije Mosso, ontrent Bellenipa gelegen, meer als 150 gevlugten<lb/>
slaven van Batavia en andere plaatsen hun onthielden, ook hadden sij van Majenne opgesonden<lb/>
de nachoda Jassang, omdat tegens zijn Bataviase pascedul niet eerst ’t casteel hadde<lb/>
aangedaan, die na examinatie onschuldig geoordeeld en gelargeerd is.<lb/>
</para>
<remark>«Daarna maakten die twee pantjalangs een kruistocht van 4 aug. tot 22 dec. 1716 naar<lb/>
Sumbawa, Flores en Solor zonder iets verdachts te vinden, uitgezonderd dat door<lb/>
»</remark>
<para>
- de Voorsigtigheyt op 12en novemb. onder de stijle hoek van Mangeray een<lb/>
vaartuyg agterhaald [was], welkers hoofd, (sooals het scheen) van geen passé voorsien zijnde,<lb/>
weygerde bij d’ onse over te komen of bekend te maken, waar hij thuyshoorde, ja selvs<lb/>
dede hij de onse op twee gedane schoten sonder scherp tot nader aanmaaninge so hevig met<lb/>
pijlen en spatten begroeten, dat genoodsaakt wierden sulks met scherp te beantwoorden,<lb/>
waardoor dat vaartuyg na 10 a 12 schoten digt bij de wal op 6 vadems diepte gesonken en<lb/>
’t volk, 18 koppen sterk, na land geswommen, dogh een vervoerde vrouw opgevist en op<lb/>
Makassar overgebragt is.<lb/>
</para>
<remark>«Vermoedelijk was het een Cerams vaartuig; ongeloofwaardig is het verhaal van den suspecten<lb/>
Bataviasen vrijburger Constantijn Plaché, dat hij met een Surats scheepje in 1716 bij Solor<lb/>
4 Ceramse kora-koras aantrof, Plaché had in Suratte een pas naar Malakka gekregen op<lb/>
16 april 1715, hij passeerde in 1715 Padang en kwam 8 juli 1716 van Timor te Makassar, zijn<lb/>
scheepje, 52 koppen tellend, werd door den fiskaal zonder resultaat gevisiteerd; hij beweerde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij, op de hoogte van Aatchin gekomen zijnde, sedert den 14en juny 1715<lb/>
door een Engelse zeerover bewesten Sumatra voorbij de Straat Sunda en langs de zuydkust<lb/>
van Java tot aan de Straat Balij soude gejaagd en vervolgd zijn, ’twelk nogtans de winden<lb/>
en stroomen in die tijd van ’t jaar niet souden toelaten.<lb/>
</para>
<remark>«Men liet hem ten onrechte een week later vertrekken; uit Pasir werd vernomen, dat<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">D.i. de onderstuurman Schilperoort, commandant van de pantjalang<lb/>
</fnote>

<pb n="338" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0338"/>
<para>- de Magindanauwers met een groot getal vaartuygen ’t land van Koeti [hadden]<lb/>
overvallen en veele vrouwen en kinderen vervoerd, men is bedugt, dat sij ook ten laatsten<lb/>
de Celebese noordkust sullen invadeeren en beroven.<lb/>
</para>
<remark>«Aan den Koning van Gowa werd ontraden dien van Boni tegen zijn wederspannigen broeder<lb/>
Madanrang te steunen<lb/>
»</remark>
<para>Het aangegane huwelijk van Radja Goa met de dogter van Krain Bontomanompo<fref ref="1"/> ,<lb/>
nadat zijn vorige vrouw, de dogter van den Bonysen prins Aroe Teeko, hadde verworpen,<lb/>
die ook weder getrouwd is met den Bonysen veldheer Aroe Oedjong<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«De grensscheiding in Galesong tussen onderdanen van de V.O.C. en Gowa werd door gecommitteerden<lb/>
volbracht; in 1717<lb/>
»</remark>
<para>
- den Koning<fref ref="3"/>  op ’t versoek van den Bonysen Vorst sijne optogt en ondeme-<lb/>
minge tegens de Toradjers met weynig manschap heeft bijgewoond.<lb/>
</para>
<remark>«Hij toonde gouverneur Sipman twee brieven van den Vorst van Sumbawa, die hulp inriep<lb/>
tegen de Baliërs, men ontried hem dat, daar de Vorsten op dat eiland elkaar tegen de Baliërs<lb/>
dienen te assisteren; de nieuwe Koning van Wadjo Todanrito Tenri tekende het contract van<lb/>
1670,
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXVIII, nog niet, de Koning van Boni vindt dit onnodig, daar sedert<lb/>
1670 geen enkele Vorst van Wadjo de eed meer aflegde, na besprekingen verklaarde hij ,,hem<lb/>
de saak te willen onttrekken”, wat ongunstig is, daar geen der bondgenoten in dat geval op het<lb/>
opontbod van den gouverneur naar Makassar zou komen; de Koning meent,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij den gouverneur representeerd en alle saaken der bondgenoten als haren<lb/>
voorganger en geleyder moet voordragen en besorgen, soals door de twee vorige Koningen<lb/>
van Bony is gedaan, met versoek dat daarin geen veranderinge mag gemaakt werden.<lb/>
<lb/>
Zijn Hoogheyt is ook niet te diverteeren geweest van zijn voorgenomen optogt tegens<lb/>
eenige soogenaamde afgevallene Toradjers, speciaal die van Barokko<fref ref="4"/> . - Zijn<lb/>
Hoogh. daartoe op 29cn juny van Bontualak vertrokken en den 3cn september gereverteerd<lb/>
was met den gevangen regent van Barokko, die naderhand met een van zijn eygen spatten<fref ref="5"/> <lb/>
’t leven benomen is, en van zijn aanhang waren ontrent 350, soo mans als vrouwen,<lb/>
tot crijgsgevangene gemaakt, dogh dat den Koning van Goa - die togt mede heeft<lb/>
bijgewoond, soude men konnen aansien als een bewijs, dat het ontsag voor dien Bonysen<lb/>
Vorst aan dat hof sterk is aangegroeyd of dat sij met den anderen in een goed verstand zijn.<lb/>
<folio>Fol.1440r— 1441</folio><super>v.</super><lb/>
</para>

<fnote ref="1">Het huwelijk van den Vorst met Siti Abidah Daëng Matene had plaats op 18 juni 1716.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Arung Udjung, later rijksbestuurder van Boni, gestorven 4 febr. 1722, huwde 8 sept. 1716<lb/>
met Zainab Karaëng Balassari, die 1 jan. 1707 met den lateren Koning Siradjudin was gehuwd, die haar<lb/>
op 23 mei 1716 had verstoten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van Gowa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Barokko is een voormalig vazalstaatje van het landschap Allah, zelf onderdeel van de federatie<lb/>
Duri, die deel uitmaakte van het bondgenootschap Masenrempulu ; B. ligt ongeveer op 3° 24' Z.B.<lb/>
en 119°48' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Spat, blaasroer en de pijl of prop daarvan.<lb/>
</fnote>

<pb n="339" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0339"/>
<remark>«Koningin Kraëng Laikan houdt haar onjuiste aanspraken op delen van Pulangbangking<lb/>
nog vol, de tolk Kare Lesang schijnt die in een brief van den Koning te hebben ingevoegd.<lb/>
»</remark>
<para>
- die hem daarover en over sijne gevoerde stoute taal van alle sijne goederen<lb/>
beroofd en versonden heeft, nadat in de ketting geklonken en op hare wijse als een misdadige<lb/>
omgevoerd en tentoongesteld was geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Dit geschiedde mogelijk ook om de V.O.C. voldoening te geven over de moord, die Kare<lb/>
Lesang in 1711 te Makassar pleegde, h(j geeft voor toen op last van gouverneur Erbervelt gehandeld<lb/>
te hebben, vrees, dat de Vorst dezen slimmen raadsman toch weer in zijn dienst zal herstellen;<lb/>
de Koning vroeg wederom om het landschap Bonthain; in 1715<lb/>
»</remark>
<para>
- de voormaals opgeslagene pady van dat land, a.° 1714 ingeoegst, - op<lb/>
de aanbiedinge onser ministers ten dienste van Zijn Hoogh.' afgehaald en na gissinge ter<lb/>
quantiteyt van honderdduysend bossen na de Bonyse landen vervoerd was.<lb/>
</para>
<remark>«In 1716 bracht Bonthain aan de V.O.C. maar 64 last rijst op en 16000 bos padi, in 1717<lb/>
80 last; de Koning betoont zich genegen tot de V.O.C.<lb/>
»</remark>
<para>Van de voorgevallen veranderinge in ’t rijk van Loeboe door de dood van den Koning<lb/>
Topalagoena in den jare 1714 voorgevallen<fref ref="1"/>  en de verkiesinge van den tsjenning, gen.' Topasapi,<lb/>
tot zijn successeur was aan den gouv.r eerst in den jare 1716 wegens dat rijk kennisse<lb/>
gegeven door den rijksbestierder Paty Mantsjoewary<fref ref="2"/>  met bijvoeginge van een enkel versoek,<lb/>
dat sulks ook aan ons wilde bedeelen sonder van ’t besweeren der contracten of iets<lb/>
anders te spreeken, welke minister niet tot die boodschap afgesonden was, maar wel om<lb/>
nevens de andere bondgenoten den eed van getrouwigh.' aan den Heer Gouv.r-Generaal<lb/>
uyt name van dat rijk af te leggen, soodat die bekendmakinge (na ’t schijnt) wel geheel soude<lb/>
agtergebleven zijn, indien den Bonysen Vorst gem. rijksbestierder daartoe niet hadde opgewekt,<lb/>
nadat Zijn Hoogh.1 over dat versuym alvorens gesprooken was, maar de princesse<lb/>
Aroe Patiro<fref ref="3"/>  heeft aan den gouv.r op 23en may 1716 behoorl. door gecommitteerdens doen<lb/>
communiceren, dat hare vader Krain Aganonje<fref ref="4"/> , Koning van Tanette, op 1 lcn d.° gestorven<lb/>
en sij tot regente van dat rijk verkoren was.<lb/>
</para>
<remark>«De hoofden van Saleyer brachten hun tribuut bij het kasteel; de in 1712 gevluchte Deseeng<lb/>
of Daëng Mamudju<fref ref="5"/> , zoon van den regent van Balabulo, mag daarheen terugkeren; gouverneur<lb/>
Sipman regelde aangelegenheden in Maros, waar het evenals in de andere V.O.C. landen Bulukumba,<lb/>
Pulangbangking, Galesong en Sigeri rustig is; Tokunu, hoofd der Boniërs in Maros,<lb/>
is door z(jn Vorst wegens zijn slecht gedrag teruggeroepen; voor het nieuwe hospitaal werden door<lb/>
dorpen in Bulukumba 300 balken geleverd; de predikantswoning, kostende f. 6896, kwam gereed,<lb/>
zomede het diaconie -armhuis, kostende 2402 rsd. , zodat de diaconie er nog 7654 overhoudt;<lb/>
de Donkervliet vertrok 15 febr. naar Makassar met cargasoen van f. 118124, 11 am-<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 88.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Patih Mandjawari week in 1704 en 1708 uit naar de Toradjalanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Patekke-tana Aru Patiro was de weduwe van den overleden Vorst van Luwu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mappadjantji Daëng Mattadjeng Karaëng Aganonja Mattinrowe-ri-Tumpampoba, stierf volgens<lb/>
<emph>Transcriptie 9</emph> mei 1716; hij was met een zuster van den groten Aru Palakka gehuwd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">In de G.M. van 25 nov. 1712, dl. VI, p. 851 heet hij, vermoedelijk ten onrechte, Mambu.<lb/>
</fnote>

<pb n="340" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0340"/>
<remark>bachtslieden en 20 matrozen, zomede Aru Teko; te Makassar kwam 17 sept. 1716 uit Bandjarmasin<lb/>
met de sloep van den Makassaarsen kapitein der Chinezen Ongieko een gezant Kjahi<lb/>
Martadjcja, gezonden door Panembahan Sri Alam met een geschenk van een half pikol vogelnestjes;<lb/>
de Engelsen verwierven er een contract, waarbij<lb/>
»</remark>
<para>
- sij de peper alleen voor haar hadden bedongen tegens ses rd.^ ’t pikol, de thol-<lb/>
len daaronder begrepen, dogh - om haar agterblijven desel ve in den jare 1716 aan<lb/>
ses wankans of kloeke vaartuygen uyt China is verkogt.<lb/>
</para>
<remark>«De prijs zou 4{/i realen het pikol bedragen hebben, de kapitein Chinees te Makassar verwierf<lb/>
nu alleen-inkoopsrecht; de Vorst reageerde niet op een briefje van den Bataviasen kapitein<lb/>
Chinees Lim Kiem Ko, maar hij liet nu weten, dat hij de V.O.C. graag weer ten handel zou<lb/>
zien verschijnen met twee schepen, doch zonder loge aan land<lb/>
»</remark>
<para>Uyt het verhaal van [den] Wadjorees Tositi, dat de inlandse handelaars van Johoor,<lb/>
Java en andere plaatsen (die hij daar wel ten getalle van honderd vaartuygen hadde gevonden)<lb/>
hunne bassen en andere schietgeweeren aan de Banjareesen hadden moeten overgeven<lb/>
om in den oorlog tegens den Pangerang Pourbaya gebruykt te werden, moeten wij vaststellen,<lb/>
dat de vreemde en onaanneemlijke noodiginge niet soo seer gedaan is om d’E.<lb/>
Comp. van den handel aldaar te doen gaudeeren, als wel door het aanwesen van 's Comp.s<lb/>
schepen te meerder vreese en ontsag in Zijn Hoogh.ts misnoegde nabuuren te verwekken<lb/>
en de schepen daartoe een geruyme tijd nodeloos op te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Later vernam men, dat de , , bergvolkeren '
’ er wegens de voortdurende oorlog maar weinig<lb/>
peper afbrachten; in 1717 kwam er geen vaartuig uit China; de V.O.C. krijgt steeds overvloedig<lb/>
peper uit andere streken en heeft die uit Bandjarmasin niet nodig; met Sukadana zal men zich<lb/>
niet bemoeien, o.a. om aan de Bantammers in Landak geen reden tot jaloersheid te geven; 8<lb/>
febr. vertrokken naar Timor de gerepareerde sloep Djambi en de Langerak met carg. van<lb/>
f. 16754 en opdracht<lb/>
»</remark>
<para>
- in sijne voorgaande waardigheyt als eerste regent op het eyland Solor over de<lb/>
negry Lawayang te herstellen den senghadje Samon, die wij nodig geagt hebben na een<lb/>
tweejarigh verblijf op het eyland Edam over voorgaande misdrijven en gegeven ongenoegens<lb/>
weder derwaart te senden om te dienen tot een tegenwigt tegens den tweeden senghadje<lb/>
Backer, die het ter gemelte plaatse sedert eenigen tijd al wat stout aangesteld en tot<lb/>
verscheyde moeyelijkheden oorsaak gegeven heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Een krankbezoeker en 6 soldaten gingen naar Timor; uit Palembang kwam de sloep Langerak<lb/>
met 468 pikol peper van daar en 410
- verderop staat 310
- van Djambi, met twee Palembangse<lb/>
gezanten kwam mee een brief van 7 febr. ; Pangéran Dipakasuma werd naar Bangka<lb/>
verbannen, maar vluchtte en kwam met 50 volgelingen te Pamanukan terecht door sterke tegenstroom,<lb/>
zijn tweede vaartuig strandde bij de rivier van Tangerang, z(jn reizen naar Java's<lb/>
Oostkust is onwenselijk, waarom de gecommitteerde tot de zaken der inlanders Barend Blocké<lb/>
naar Pamanukan werd gezonden om hem uit te nodigen naar Batavia te komen, maar hij
<ref>was </ref>al naar Cheribon vertrokken, waar hij ziek aankwam, na herstel zal hij graag naar Batavia gaan;<lb/>
Pangéran Adipati Anom werd rijksbestuurder van Palembang met de titel Pangéran Ratu en<lb/>
de eernaam soon des Sultans; twee raden van Indië hadden een bespreking met de gezanten,<lb/>
o.a. over de vraag, of men in Palembang werkelijk verheugd is over de veranderingen van de<lb/>
</remark>

<pb n="341" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0341"/>
<remark>laatste tijd, z{j lieten evenwel niets los, evenmin over de reden van de verbanning van Pangéran<lb/>
Dipakasuma ; men verwacht 25 vaartuigen uit Palembang met peper; de Koning van Djambi<lb/>
had<lb/>
»</remark>
<para>
- tegens sijne gedane beloften - heymelijk eenige vaartuygen, met Jam-<lb/>
bineesen bemant, na Lingo gesonden, die op den 25en aug., verseld met 10 groote Lingoreese<lb/>
schep- en zeylvaartuygen, opgeschikt met veelderhande vlaggen en wimpels, die wacker<lb/>
uyt haar schietgeweiren salueerden, voor Zijn Hoogheyts daim aangeland en aldaar wel<lb/>
ontfangen waren en aangesien men sedert eenige tijd te dier plaatse niets van gem. eylanders<lb/>
meer gehoord hadde, liet den resident door den tolk aan den Sultan sijne verwondering<lb/>
over dese onverwagte aankomst dier natie in beleefde termen bekentmaken met versoek<lb/>
om d’ oorsaak van d’ aankomst deser volkeren te weten, waarop den Sultan door den Pangerang<lb/>
Nattaningrat, geassisteerd van zijn albeschik Nay Gatty en Intje Kandal, aan den<lb/>
resident in presentie van de drij hoofden der Lingoressen liet notificeeren, dat die menschen,<lb/>
vermits sij van de Johoreesen seer geplaagd wierden, nogmaals waren gekomen om<lb/>
permissie te versoeken haar metterwoon onder de bescherminge van Zijn Hoogh.1 te mogen<lb/>
begeven, indien sulks met toestemming van d’E. Comp. konde geschieden, waarop den resident<lb/>
aan dese afgesondenen vertoonde, dat d’E. Comp. niet gewoon was aan eenige volkeren,<lb/>
die buyten hare jurisdictie waren, licentie te verleenen om de protectie van een of<lb/>
ander Vorst aan te nemen of haar daarmede te bemoeyen en dat hij sig verder nopende dese<lb/>
materie gedroeg aan hetgeen tusschen den Sultan en hem in de conferentie op den 28cn<lb/>
maart bevorens was voorgevallen.<lb/>
</para>
<remark>«Van de Putte wees hem op het gevaar, waarin hij hiermee zijn rijk bracht, hij beweerde<lb/>
dit in te zien, maar daarop is hij<lb/>
»</remark>
<para>
- tot die uytsporigheyt gekomen om sijne vaartuygen, met de Lingorezen ge-<lb/>
conjungeerd, op den roof uyt te zenden, die dan ook niet geschroomt hebben ontrent<lb/>
voorm. eyland<fref ref="1"/>  een vaartuyg van een Chinees nachoda, met een Comp.s passé door den<lb/>
Rembangse resident Dubbeldekop<fref ref="2"/>  voorsien zijnde, t’ attacqueren, veroveren en tot Lingo<lb/>
op te brengen, doodende de nachoda en de overige Javaanse manschap op dat eyland aanhoudende,<lb/>
maar de twee vrije wijven van dien Chinees mitsgaders een meyd had men clandestin<lb/>
in ’s Konings daim doen brengen en aldaar so lange verborgen gehouden, totdat de<lb/>
meyd occasie gevonden hadde om t’ ontvlugten en in de logie dit voorval aan den resident<lb/>
Van de Putte<fref ref="3"/>  bekend te maken.<lb/>
</para>
<remark>«De Sultan zond daarop de twee andere vrouwen naar de loge, bewerend misleid te zijn,<lb/>
de rijksbestuurder Pangéran Nataningrat bleek op de hoogte te zijn, maar Nay Gatti zal wel de<lb/>
aanstoker zün; er is enige vooruitgang bij de peperaanplant in de bovenlanden; de weduwe en<lb/>
4 zoons van Pringabaya zijn b{j Nay Gatti ondergebracht; men voelt in Djambi weinig voor een<lb/>
gezantschap naar Batavia; 31 aug. 1717 was er in een jaar uitgegeven f. 8043 tegen f. 4996 aan<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Lingga.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacob Dubbeldekop, 1711 onderkoopman en resident te Rembang, begin 1719 koopmansrang,<lb/>
iets later gezaghebber te Japara, 1720 secretaris van de Hoge Regering, sept. 1722 commandeur<lb/>
van Java’s Oostkust, 1725 raad-extraordinair van Indië, eind 1728 gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Carel van de Putte, eind 1716 onderkoopman en opperhoofd in Djambi, 1717 in koopmansrang<lb/>
opperhoofd in Palembang, waar hij in dec. 1718 zelfmoord pleegde.<lb/>
</fnote>

<pb n="342" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0342"/>
<remark>inkomsten; uit een briefje van 5 jan. vernam men, dat 8 dec. het nieuwe opperhoofd Paulus van<lb/>
der Stoppel er was aangekomen; de soldaat Adam Muys, die zijn collega Jan Krook doodde,<lb/>
werd door de Raad van Justitie te Batavia veroordeeld , .geharquebuseerd&quot; te worden; 4 febr.<lb/>
kwam uit Siam de Carthago met een brief van december; het hof verzoekt meer contanten te<lb/>
zenden; de Koning leverde 1200 pikol sapanhout in afkorting van zijn schuld; men kocht er<lb/>
1 7700
U' gommelak in; op 8 febr. kwam uit Malakka een brief van 30 jan. van gouverneur Van<lb/>
Suchtelen en raad; de Raadhuis van Middelburg en Meervliet vertrokken 4 dec. van daar naar<lb/>
Bengalen, 8 dec. de Huis ter Leede<lb/>
»</remark>
<para>De Manicabers seer talrijk waren afgekomen en, haar met gewelt volkomen meester<lb/>
van die plaats<fref ref="1"/>  gemaakt hebbende, de Johoreesen, die haar niet wilden submitteren, van<lb/>
daar verdreven hadden met voornemen om de Johoriten in haar roofnest te komen besoeken.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De derwaarts gezonden boomwachter Anthony van Aldorp verklaarde, dat hij er<lb/>
»</remark>
<para>
- het hoofd of overste van de Manicabers niet heeft mogen sien, maar gehoord<lb/>
- te hebben, dat hij sig uytgaf voor een soon van den vermoorden Koning van Johor,<lb/>
dan wel een broederssoon van den tegenwoordigen Manicabosen Koning<fref ref="2"/> , residentie houdende<lb/>
op Pagger-Oedjong, en dat hij van voornemen was om Johor t’invaderen en den presenten<lb/>
Koning als een usurpateur te verdrijven en sig in possessie van dat rijk te stellen,<lb/>
ten welken eynde hij aan den gouverneur van Malacca soude laten versoek doen om kruyt<lb/>
en loot, ammunitie van oorlog, etc.a, dogh in cas van refus, dat hij de vaart voor de Malakse<lb/>
ingesetenen op Bencalis soude beletten en stremmen. Weynige dagen na het retour van<lb/>
- Aldorp waren op Malacca gekomen 2 gesanten, medebrengende een geschenk, gewaardeerd<lb/>
op rd.s 85.33, mitsgaders een brief van bovengen. Manicabosen Vorst, waarbij<lb/>
hij versoekt de hulpe en bijstant van de Comp. om den Koning van Johor te verdrijven en<lb/>
zijn broederssoon op desselvs throon te helpen en dienthalven, dat hem geweir en ammunitie<lb/>
van oorlog mag gefourneerd werden, gem. afgesondenen hadden ook aan de Malakse<lb/>
regeering overgegeven twee thail goud om buskruyt daarvoor te koopen, dog men had bij<lb/>
een antwoordbriefje het een en ander na ’s Comp.s aloude ordre geweygerd en plat afgeslagen,<lb/>
vervolgens dese gesanten met een contrageschenk weder terughgesonden<lb/>
</para>
<folio>Fol.1477r-1478v.</folio>
<remark>«De brief week in stijl geheel af van die van de brief, die in aug. 1717 op naam van dien<lb/>
Vorst werd ontvangen, vgl. p. 300<lb/>
»</remark>
<para>
Dese afkomst der Manicabose volkeren en het vermeesteren van Bencalis met desselvs<lb/>
onderhorige plaatsen hadden de Johoreesen (die meer bequaam zijn om weerloose vaartuygen<lb/>
te vermeesteren en hare wreedheden tegen d’ arme schepelingen te plegen als voor de<lb/>
vuyst hare vijanden aan te tasten) sodanig g’allarmeerd en neerslagtig gemaakt, dat men<lb/>
op en ontrent Johor alles in ’t werk stelde, wat sij tot defentie van hun land konden practiseeren.<lb/>
Den Koning van Johor, Radja Moeda en de voornaamste hofsgrooten, nu fijnder<lb/>

<fnote ref="1">Bengkalis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Ketjil kan zich natuurlijk niet zoveel voor het ene als voor het andere uitgegeven hebben,<lb/>
daar deze twee Vorsten geen broeders waren, mogelijk moet die term zeer ruim opgevat worden,<lb/>
zoals in het oosten gebruikelijk is, de Vorsten van Johore en Minangkabau waren volgens de Maleise<lb/>
traditie afstammelingen van een gemeenschappelijken voorvader.<lb/>
</fnote>

<pb n="343" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0343"/>
toon beginnende te singen, hadden 2 ambassadeurs, met namen Radja Siry Dewa en den<lb/>
sabandaar van Johor Abdul Ragman, na Malacca - gesonden, nedrig versoekende<lb/>
om in hare verlegentheyt te mogen gesecondeerd werden met kruyt en loot etc.a, presenteerende<lb/>
een nieuw en nader contract van alliantie met de Malakse regeering te willen aangaan<lb/>
en te sluyten, ten dien fine waren dese afgesanten - volkomen gequalificeerd.<lb/>
</para>
<remark>«Hun geschenken waren 92 rsd. waard; Van Suchtelen antwoordde, dat Johore zich steeds<lb/>
slecht aan het gesloten contract hield, het diende de toegebrachte schade te vergoeden, eer over<lb/>
een nieuw contract kon worden onderhandeld, waarna hij gunstig advies naar Batavia zou zenden,<lb/>
de gezanten, die een wedergeschenk van 90 rsd. ontvingen, vroegen convooi terug, omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- dese nieuwe pretendent van de Johorse kroon in persoon hen<fref ref="1"/>  nog wel op<lb/>
Bencalis onthield, dogh dat egter 30 a 40 sijner vaartuygen van daar reets na Johor waren<lb/>
overgestooken.<lb/>
</para>
<remark>«Men stond het verzoek niet toe; de Malakse inwoonder Joseph d’ And rade merkte in Johore<lb/>
niets van aanvoer van specerijen aldaar; sedert 9 oct. werd te Malakka 1050001
<fref ref="2"/>  tin<lb/>
van Boeginezen ingekocht tegen textiel, waarop 52% werd gewonnen; kaneel werd er niet meer<lb/>
verkocht; 48000 tin, waard f 16092, werd reeds naar Batavia overgebracht; 31 aug. 1717<lb/>
was er in een jaar uitgegeven f. 131247 tegen f. 82025 aan inkomsten; in het kasteel zijn nog<lb/>
31 huizen met atapdaken, die men voorstelt door pannen te vervangen; er liggen slechts 4 15 man<lb/>
in garnizoen en er z(jn 29 burgervaartuigen; met de brigantijn Hoop kwam 7 maart van Padang<lb/>
cargasoen van f. 93544, vnl. 1330 taëlgoud en 30000
<special>‘ffi</special> benzoë en een brief van 26 febr.; het<lb/>
bekruisen van de kust voor Baros van 2 dec. tot 7 febr. leverde niets op; de eind october met<lb/>
de sloep Kentis te Baros gekomen Engelsman Salomon Nicolai meldde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij in een rivier ontrent d’ Ayerbangis (men meend, dat het die van Nattar<lb/>
sal geweest zijn), water willende halen, met zijn canoa aldaar van twee vaartuygen was ontmoet,<lb/>
die hem genoodsaakt hadden vrugteloos van daar te vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Hij beweerde naar Madras te gaan, maar volgens latere gegevens<lb/>
»</remark>
<para>
- soude hij tot Troemoen
<fref ref="3"/>  benoorden Chincol tegenover de Pouloe Douwa<fref ref="4"/> <lb/>
aangegierd en aldaar camphur hebben ingeruyld tegens Spaanse realen, ijzere staven en<lb/>
Chineese porceleynen, mitsgaders met die van Chincol een secrete alliantie gesloten en<lb/>
haar beloofd hebben van na verloop van 6 a 8 maanden met 2 schepen aldaar weder te sullen<lb/>
verschijnen.<lb/>
</para>
<remark>«De resident vroeg van Padang 40 militairen aan om met het volk van Radja Baros Singkel<lb/>
te noodzaken hiervan af te zien; te Trumon werden 2 gedroste Boeginese soldaten en enige lieden<lb/>
van Baros vermoord; de te Padang gekomen Radja Baros verklaarde niet zeker te zijn van het<lb/>
bericht over de Engelsen, maar in staat te zijn om, geholpen met 2 V.O.C. pantjalangs, Singkel<lb/>
en Trumon tot hun plicht te brengen, die werden hem, ieder met 8 man extra versterkt, verleend,<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Schrijffout voor: hem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geheel zeker is het tweede cijfer niet, er kan ook een 3 staan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Trumon, plaats ter Westkust van Sumatra op 2° 52' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pulau Dua (maleis: Eilanden Twee) zijn te zoeken bewesten Trumon op 2° 50' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="344" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0344"/>
<remark>hij verklaarde, dat de sluikhandel in Natal niet het werk was van de eigenlijke bewoners, maar<lb/>
van goud zoekend st randvolk, dat er de baas speelt, evenmin als de resident meent hij, dat kamf<lb/>
er lever ing voor minder dan 26 rsd. de kati mogelijk is; enig textiel werd naar Airbangis gezonden,<lb/>
waarvoor in goud wordt betaald<lb/>
»</remark>
<para>Ook had men op verkregen berigt, dat het zout koken langs de strand benoorden Padang<lb/>
sedert eenigen tijd merkelijk was toegenomen door afgekome berglieden, een visite<lb/>
derw. laten doen door 36 Bougineese militairen onder haren lieutenant, verseld met een<lb/>
pongoulou en 10 gemeene Padangers en alle ongepermitteerde zoutkokerijen laten ruïneren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Dit was in strijd met vroeger voorschriften; Patras bezocht met den fiskaal Priaman, o.a.<lb/>
om er geschillen tussen de bevolking te beslechten, de veldschans Vredeburg is er in goede staat,<lb/>
Patras zal ook Pul au Tjingkuk bezoeken; daar<lb/>
»</remark>
<para>
- aangekomen was seeker mardijker benevens een slavin, die beyde uyt den<lb/>
dienst der Engelsen waren weggelopen en aldaar tot nader ordre wierden aangehouden,<lb/>
men had ordre gegeven deselve te largeren en hares weegs te laten gaan, dog, inmiddels<lb/>
door den Engelsen resident en het hoofd der inlanderen tot Bantal dooreen brief aan Radja<lb/>
Ayerhadje gereclameerd zijnde, gelast deselve aan gem. natie te laten overgeven. Ook had<lb/>
men sedert ondervonden, dat van Majutte mede weggelopen en over evengem. plaatse tot<lb/>
Padang aangekomen was een Bouginees capitain benevens nogh een sergeant, 2 corporaals<lb/>
en 5 gemeene met nog 5 vrouwlieden, die haar eenigen tijd voor d’ onse verscholen gehouden,<lb/>
dog, voor den dag gekomen zijnde, verhaald hadden de reden van hare vlugt uyt den<lb/>
dienst der Engelse.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert de aankomst van een nieuw Engels opperhoofd te Bengkulen was er weinig aan het<lb/>
fort Marlborough gewerkt; het aantal Chinezen, die er suiker en arak bereiden, neemt geregeld<lb/>
toe; een geschil tussen Radja Pasisir Barat en enige van zijn mantris werd met behulp van het<lb/>
V.O.C. personeel beëindigd; een andere Radja Pasisir, neef van Suruaso, trouwde te Padang<lb/>
met de dochter van den panglima; zijn gevolg van 60 mensen ging naar het bovenland terug<lb/>
»</remark>
<para>Het jonggetrouwde paar aldaar verbleven, ’tgeen de barongs of bovenlandse kooplieden<lb/>
meenden, dat tot vermeerdering van den handel soude strecken.<lb/>
</para>
<remark>«Bijzonderheden over de textielverkoop; 31 aug. 1717 was er in een jaar gewonnen<lb/>
f. 159972 tegen f. 141600 aan lasten, in de sedert verlopen 5 maanden werd er bruto gewonnen<lb/>
f. 93064; 15 febr. waren er 341 Europese en 123 inlandse V.O.C. dienaren en behalve de sloep<lb/>
Hoop 10 V.O.C. vaartuigen, waarvan 3 afgevaren pantjalangs, waarom men nieuwe aanvraagt,<lb/>
zo ook 50 militairen, 25 matrozen, 19 ambachtslieden; 31 jan. werden via Ceylon met de Beverwaard<lb/>
brieven uit Coromandel van 30 nov. ontvangen; men stond er op goede voet met den<lb/>
Vorst van Tandjore, de jaarlijkse recognitiegelden voor de Negapatamse buitenstad zijn hem betaald,<lb/>
gecommitteerden zullen de geprojecteerde schenkage naar Tandjore brengen, waarnaar<lb/>
de Vorst tot verbazing van de Hoge Regering niet zeer verlangend schijnt te zijn, gouverneur De<lb/>
Visser heeft voor hem 2 geschenkolifanten van Jafnapatam aangevraagd, die pas in maart kunnen<lb/>
worden overgebracht; de moeilijkheden te Portonovo tussen het V.O.C. personeel en den<lb/>
faujdar zijn beëindigd, nog niet die tussen den resident te Tegenapatam en de Engelsen van St.<lb/>
David over particuliere aangelegenheden; hun vredige possessie van het eiland Divi is niet zeker;<lb/>
</remark>

<pb n="345" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0345"/>
<remark>De Visser verwacht van de hun door den G root -Mogol gegeven firmans nadeel voor de V.O.C.<lb/>
handel; men verkreeg nog steeds geen opheffing van het arrest op het Ijzer en staal van de<lb/>
V.O.C. in het achterland van Masulipatam; van Negapatam zond men 12900 parra nelly van<lb/>
37 Vi
® het stuk naar Trincomale; de inkomsten van Negapatam werden voor een jaar verpacht<lb/>
voor 3756 pardau; wegens hun armoede werden de bewoners van Sadraspatam vrijgesteld van<lb/>
de 120 pardau, die ze moeten bijdragen in de pacht van 500, die de V.O.C. aan de , Moorse<lb/>
regeeringe” betaalt; het is de vraag, of juist is het af geven van een pas<lb/>
»</remark>
<para>- op het versoek van den dessay Caldindy Rangarasoe voor desselvs scheepje,<lb/>
</para>
<para>dat te versenden hadde na Aatchim,Tannassary etc.a, omdat al sulke kieltjes om verscheyde<lb/>
consideratiën vrij beter en geruster zijn bij huys gehouden dan occagie gegeven van sodanig<lb/>
elders te swerven en om sulx tegens eed en pligt uyt eygen quade gemoedsbeweginge<lb/>
mede te benemen degene, die hun pasport onder de voeten komen te nemen en dus, eer<lb/>
en trouw vergetende, den dienst van d’E. Comp. te verlaten en haar in die te begeven van<lb/>
eenige Europese natiën, so sullen wij ten afschrik van sodanige waaghalsen ten naasten<lb/>
daarom dan ook approbeeren, dat men op Nagapatnam eensklaps heeft afgeslagen in confirmité<lb/>
der voormaals daartegens g’emaneerde placcaten en onse daarop gevolgde wel strikte<lb/>
successive ordres om die doorgaans bij voorvallende gelegentheden prompt te executeeren<lb/>
het pardon, dat de Deenen tot Trangabare van den gouv.r De Visser en raad hebben<lb/>
versogt voor den uyt ons gouvernement tot haar overgeloopen soldaat Pieter Hendrikse van<lb/>
Enchuysen.<lb/>
</para>
<remark>«Men kreeg hem echter evenmin terug als den gedrost en bosschieter Laurens Mulder<lb/>
»</remark>
<para>
Sig insgelijks hadde vlugtig gesteld uyt seeker soogenaamd casteel Singie seeker bramine<lb/>
of heydens priester en, ten comtoire op Tegenepatnam wesende aangekomen, van<lb/>
daar - hadde afgesonden twee brieven, geschreven in de tellingase <fref ref="1"/>  taaie, waarbij<lb/>
hun bekendmaakte te wesen een dienaar van den wettigen Mogolsen Prins Sulthan Mahometh<lb/>
<fref ref="2"/> , die men gevankel. aanhield in voormelte sterkte en daaruyt eyndelinge, sooals<lb/>
ons dat vermoedelijk voorkomt uyt de duystere beschrijvinge, die ons daarvan is gedaan,<lb/>
moet zijn geholpen, doordat men ons schrijft, hij daaruyt was geleyd binnen Deckan, een<lb/>
soogenaamde provintie, sonder daarnevens te communiceeren, hoedanig door sommige<lb/>
ammerouws, zijnde rijksvorsten, en andere grooten, dewelke voorgenomen hadden dien<lb/>
prins te helpen op den keyserlijken setel en vervolgens daartoe doen overstappen in een<lb/>
schip om dus daarmede over te vaaren na Cormandel, maar dien bodem door storm wesende<lb/>
verongelukt en dien prins, daaraf levendig gekomen zijnde, was tot Siccacol, een almede<lb/>
sodanig genaamde provintie, aangeland en in het afkomen na de benedelanden wederom<lb/>
in hegtenisse geraakt en sodanig gesteld in het sooeven gedagte fort door den Nabab<lb/>
of Vorst, Sadoulla Chan genaamd, en waarop dien bramine, soo voorgaf, het verder hadde<lb/>
gesteld met voorkennisse van voomoemde sijne prince op de vlugt.<lb/>
</para>
<remark>«De brahmaan vraagt om een flinke geldsom<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Telugu, de taal van Noord -Coromandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Niet geheel duidelijk is, wie wordt bedoeld, misschien is deze Mohammad een zoon van Rafiush-Shan,<lb/>
zelf de derde van de zoons van Bahadursjah en heette hij tenrechte Mohammad Ibrahim.<lb/>
</fnote>

<pb n="346" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0346"/>
<para>
- tot het werven van volk tot ontsettinge van zijn heer en meester - uyt<lb/>
sijne gevankenisse en waarvoor tot een recompens aan d’E. Comp.c soude overgeven Masulipatnam,<lb/>
Caredoeramayapatnam <fref ref="1"/> , Palleacatta, Sadraspatnam, Portonovo en de plaatsen,<lb/>
daaronder sorteerende.<lb/>
</para>
<remark>«Men ging er niet op in en vernam niets meer van hem; De Visser en raad stonden het opperhoofd<lb/>
van Palicol toe, zo dat zonder moeite kan geschieden, het gezelschap van textielleveranciers<lb/>
te vervangen door Gajala Wenckelere Pitty; De Visser bezocht Sadraspatam nogmaals<lb/>
en verving er het bedrieglijke gezelschap van textielhandelaren door een ander, van Madras gekomen,<lb/>
dat een fonds van 10000 pagoden samenbracht, De Visser’ s raadsleden waren het hier<lb/>
niet geheel mee eens, nl. wat aangaat het te leveren Guinees linnen, de aanbesteding is daarom<lb/>
uitgesteld, besloten werd die textielsoort voor 1718 niet te Sadraspatam te kopen maar op de<lb/>
andere kantoren, toch had men om de wevers niet te laten verlopen boven de eis nog 200 pak<lb/>
Guinees linnen laten leveren; bijzonderheden over de textielopkoop; van de in 1717 in Coramandel<lb/>
bestelde 3924 pakken textiel werden er maar 1791 ontvangen, in 1716 kwamen 2258<lb/>
pakken binnen; er
was geen geld ontvangen van mensen, die op Ceylon olifanten wilden kopen;<lb/>
goud heeft men er niet nodig, daar er nog voldoende voorhanden is; b(j vermunting van 35 partijen<lb/>
goud van de Westkust en twee uit China, samen 764 mark 18
<special>Va</special> engels tot pagoden werd<lb/>
f 46878 gewonnen, terwijl men nog 1102 pagoden extra ontving; mogelijk zal het stellen van<lb/>
het koper op 66 pagoden per bahar van 480
® voor de aanmaak van kleingeld op bezwaren<lb/>
stuiten wegens de , , verduringe” der pagoden; de bedrijfswinst neemt er toe; uit Ceylon werd een<lb/>
brief van 31 dec. van gouverneur Rumpf en raad ontvangen; de Beverwaard bracht cargasoen<lb/>
van f 338162 van Ceylon over, vnl. textiel en kaneel; van daar vertrokken half november de<lb/>
, &gt; koffijschepen
’ ’ Spiering en Bentveld naar patria, 15 dec. de andere retourschepen Wassenaar,<lb/>
Donau, Amazone, Slot Aldegonde, Loosd recht en Ganse nhoef, het carg. der 8 schepen bedroeg<lb/>
f 2271803; de 2 retourschepen uit Bengalen en de Beverwaard kwamen pas 5 dec. voor Gale;<lb/>
sommige versterkingen te Colombo en die van Hangwelle, Negombo en Caliture zijn in slechte<lb/>
staat; de nieuwe pakhuizen te Gale werden nog niet gebouwd, bouw van een kerk aldaar voor<lb/>
f. 3010 zou een pakhuis uitsparen, waarin men thans diensten houdt; Rumpf bezocht Mature<lb/>
en Cattune; hij meent, dat het enige tijd zal duren, eer alles in Ceylon weer op goede voet is<lb/>
gebracht, maar rekent op winsten, zo de gravetten worden geopend; 31 aug. 1717 was er in een<lb/>
jaar netto verloren f. 53152; er lopen geruchten over het openen der gravetten, maar dat is nog<lb/>
onzeker; Jan Jenner is met een geschenk van f. 8951 wederom naar Kandi gezonden; Rumpf<lb/>
»</remark>
<para>
- op een cordate wijse het openen der havenen als een tegenwigt van de gravets,<lb/>
sooals de grandes dat gaarne souden sien, heeft afgeslagen gehad na d’ intentie van U Ed.<lb/>
Ho. Agtb., die wij daarnevens tot ontstigting bevinden, in de laatste 4 a 5 jaren niet is opgevolgd<lb/>
in dat considerable point, maar dat men alleen het hof met antwoorden van dilay<lb/>
heeft gepayd gehad.<lb/>
</para>
<para>
Dwangmiddelen, die tot dégoüt van den Cingalees in het werk zijn gesteld om met<lb/>
geweld de Ceylonse winsten te vergrooten door een swaare verhooging, die op den verkoop<lb/>
der lijwaten en een verlaging, die op den inkoop des arreeks insensiblement is ingevoerd<lb/>
geworden tegens een geraisoneerde resolutie, die met den aanvang van het sluyten der ha-<lb/>

<fnote ref="1">Gewoonlijk Karedu genoemd, plaats ter Kust van Coromandel op 15°12' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="347" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0347"/>
venen op Ceylon genomen is in den jare 1707 op 8en novemb. - , totdat, nu eyndelijk<lb/>
de patiëntie van de Koning en het volk door dese en diergelijke finessen ten eynde zijnde<lb/>
geraakt, het sluyten der gravets ter verhindering van allen koophandel bij wegen van retorsie<lb/>
daarop in maart 1716 gevolgd zijnde, men tans genoodsaakt is de tijd sonder winst<lb/>
te sien passeeren en door sollicitatiën bij den Cingalees genoegsaam te moeten confesseeren,<lb/>
de Koning in staat is d’E. Comp. met gemak veel nadeel te konnen toebrengen.<lb/>
</para>
<remark>«In de boeken van 31 aug. 1716 werd winst ingeboekt op olifanten en textiel, die toen nog<lb/>
onverkocht waren ; men moest bij gebrek aan areca voor de levering daarvan voorgeschoten<lb/>
50000 rsd. aan Coromandelse barkiers teruggeven; er kwamen geen opkopers te Jafnapatam<lb/>
van olifanten, waarvan er 224 op stal staan; Domingo Fonseca werd vrijgesproken door de Raad<lb/>
van Justitie van Ceylon, de fiskaal Modé ging in hoger beroep te Batavia, hoewel nu bleek, dat<lb/>
»</remark>
<para>- Modé Fonceca tegens zijn eygen beter weten had valschel. beschuldigd.<lb/>
</para>
<para>Den Sammorijn opnieuw door U Ed. Ho. Agtb. victorieuse wapenen had moeten ontruymen<lb/>
2 sterktens, met namen Cottaparie en Poedicoenattoe ‘).<lb/>
</para>
<remark>«Een brief uit Mokka van de residenten Abraham Pantser en Gabriel Schotten van 29 aug.<lb/>
1717 werd 31 jan. ontvangen; zij hielden de schepen enige dagen langer aan, omdat de cauwa<lb/>
niet voor dien binnenkwam, de weinig bemiddelde makelaar was nl. niet bereid direct na aankomst<lb/>
van de schepen een contract voor de gehele partij af te sluiten, daar de prijs zeer schommelde,<lb/>
men kocht nu 6 partijen in tegen prijzen, die van 69xh tot 93 Spaanse realen de bahar<lb/>
van 405
ü' stegen, in totaal 5832 balen of 1470558® , kostende f. 1003249; de inkoop geschiedde<lb/>
te Bait-al-fakih, van waar de afvoer met twee balen per kameel plaats had; de residenten<lb/>
menen, dat vervoer rechtstreeks naar de Kaap, dus niet via Ceylon, niet mogelijk is, daar men<lb/>
de schepen te Mokka niet van levensmiddelen enz. kan voorzien en men in het in aanmerking<lb/>
komende jaargetijde langs de kust van A frika tegenwind heeft; bij de verkoop van V. O. C. waren<lb/>
won men op alle producten, spiaulter 89%, Japanse kamfer 76xh%, sapanhout 76%, een partij<lb/>
ijzer en lood bleef nog onverkocht; de gouverneur dwong de kooplieden van alle van de V. O. C. ,<lb/>
de Engelsen en Fransen gekochte waren 10% recht aan hem te betalen; men trok er voor 113000<lb/>
Spaanse realen aan wissels op Suratte tegen 207x/i tot 209 ropia, waarbij de V.O.C. f. 19084<lb/>
won; 600 baal koffie ontving men tolvrij ; op 32022 dukaten verloor men erf. 21515, op 29024<lb/>
realen f 1460; men won er medio juli in een jaar f. 131281 tegen f. 23612 aan uitgaven; er blijft<lb/>
16 man personeel; door het ,, extraordinaire ongesonde weer” had men er vele zieken<lb/>
»</remark>
<para>
Een van onse soldaten met een snaphaan was doodgeschoten in een tumult voor ’s<lb/>
Comp.s logie, - [enige] extravagantiën en geweldenarijen door ’t gemeene volk en<lb/>
de Mochase soldaten bij die occasie zijn gepleegd en - de woede van dat gespuys niet<lb/>
heeft opgehouden als na het te grabbelen goyen (men segd niet uyt wiens geld) van 500<lb/>
Spaanse realen, sonderdat den gouvern/ sig bemoeyd hadde om ’tselve te weiren, veel min<lb/>
de schuldige daarover te straffen.<lb/>
</para>
<para>
De Mochase regeeringe geheel ten quaade is veranderd, de soldaten genoegsaam mees-<lb/>

<fnote ref="1">Kadappuram ligt even benoorden Chetway, Pudicunatta kan ik niet identificeren, het is vermoedelijk<lb/>
niet Pudicolottu, waarvoor men zie dl. VI, p. 256, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="348" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0348"/>
ter speelen en openbaar diefstal bedrijven sonder het minste ontsag te hebben voor de regenten,<lb/>
die selvs in plaats van de vreemdelingen te beschutten met geweld de kooplieden<lb/>
van ’t hare sogten te beroven, gelijk sijl. ook getragt souden hebben te doen van d’E. Comp.<lb/>
in ’t tumult, welk expres daartoe door haar onder de hand soude zijn aangelegd, na ’tgeen<lb/>
eenige welmeenende Arabieren aan ’s Comp.s residenten hadden verhaald, alle welke quade<lb/>
handelingen de residenten ten principalen toeschrijven aan den gew. veldheer Sidi Cassim,<lb/>
die gesegd werd te wesen een man van een quaad en bedriegelijk naturel, dewelke de<lb/>
stad Mocha en andere plaatsen meer eerst onder schijn voor den nieuwen Iman Manssoer<lb/>
Billha vermeesterd en daarna sigselvs op de naam van Cassum Matokel Bilah voor Iman<lb/>
had laten uytroepen, waarom ook tusschen die twee groote personagiën een openbaren oorlog<lb/>
was ontstaan.<lb/>
</para>
<para>Iman Cassim Matokel allerwegen in zijn gebied met ongehoorde nieuwe lasten en<lb/>
geldaf perssingen het gemeen beswaarde en, kort nadat de stad Mocha sig voor hem verklaard<lb/>
had, van de aldaar zijnde kooplieden doen afeysschen 52000 Spaanse realen, waarvan<lb/>
d’Engelsen 4000 en d’E. Comp. 6000 realen was opgelegt te betalen, hoewel niet komt te<lb/>
blijken, dat hetselve door de residenten voldaan, maar wel dat die pretentie door d’inlandse<lb/>
kooplieden afgemaakt is.<lb/>
</para>
<remark>«De Imam dwong den V.O.C. makelaar te Sana nog 6000 realen af; men had<lb/>
»</remark>
<para>
- getragt 's Comp.s coopmansz. nevens die van d’Engelsen en andere vreemde<lb/>
trafiquanten voor de koninglijke kamer aan te slaan, maar de residenten hadden nevens<lb/>
d’andere kooplieden ’tselve, als een seer nadeelige saak zijnde, rond afgeslagen onder verklaring<lb/>
van dan liever te willen vertrekken.<lb/>
</para>
<remark>«Wil de V.O.C. er redelijk behandeld worden, dan dient ze van machtsmiddelen gebruik<lb/>
te maken, de residenten menen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se bij ’t aanwesen der schepen in staat souden zijn geweest door ’t innemen<lb/>
van ’t noordercasteel d’ Arabieren de geheele stad en verdere casteelen afhandig te maken<lb/>
sonder evenwel tot so vehemente onderneming sonder ons consent te hebben derven treden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Ze verwachten een goede uitslag van een ernstige brief van de Hoge Regering aan de regenten;<lb/>
van commandeur Gobius ter Oostkust van Java ontving men brieven van 23 dec. tot 23<lb/>
jan., vgl.
<ref>Opkomst IX, p. 9-14, v</ref>an Pieter Wijbers uit Japara tot 6 febr.; de troepen van den<lb/>
Susuhunan vertrokken pas 26 jan. van Kartasura; aan 300 Baliërs, Makassaren en Maleiers,<lb/>
die aan Java's Oostkust wonen, wordt evenveel gage gegeven als aan de van Batavia gekomen<lb/>
inlandse militairen; Kartasura leverde in 1717 127 last rijst en 1706 realen te weinig, zijnde ongeveer<lb/>
het aandeel der rebellerende regenten; de geleverde suiker was van slechte kwaliteit, Gobius<lb/>
moet de suikermolens bij Kudus en Pati inspecteren; koopman Barend Blocké inspecteerde<lb/>
de districten Pamanukan en Tjiasem; de regent van het eerste Wangsatanu wordt met straf bedreigd,<lb/>
als hij weer zwervers verborgen houdt; men laadde te Cheribon slechts 176 last rijst in<lb/>
de naar Amboina bestemde Velserhoofd ; Pangéran Radjakusuma zond gezanten met goede<lb/>
wensen voor de overwinning; 23 jan. bracht de Donkervliet van Bantam 1529 bahar of 5 733 75
©<lb/>
peper, de Corsloot ging 20 febr. met 20000 realen derwaarts, waar weer 1 100 bahar gereed ligt,<lb/>
dit meegerekend is in een jaar ruim 26000 pikol a 125
© ontvangen; een verzoek van den<lb/>
</remark>

<pb n="349" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0349"/>
<remark>Koning om een lening van 30000 realen werd afgeslagen, onder opgave dat ze schaars z(jn en<lb/>
de V.O.C. niet gewend is geld uit te lenen, maar men zond hem 50 last rijst en enig textiel; ds.<lb/>
Jacobus van Jever maakt een dienstreis naar Bantam; uit patria kwamen aan 26 jan. de Sanderhoef,<lb/>
9febr. Oudenaarde en Wijnendaal, alle drie van de Kamer Amsterdam; de Vrieswijk<lb/>
(Kamer Hoorn) passeerde 4 oct. de Kaap, Meeroog (Amsterdam) 9 nov. , Johanna (id.) 10 nov. ,<lb/>
Neptunus (Rotterdam) 30 oct. ; men vreest, dat een ongeluk die schepen getroffen heeft; de drie<lb/>
aangekomen schepen hadden vele zieken, ze brachten 321 zeelieden en 176 militairen aan van<lb/>
de 359 en 197, waarmee ze vertrokken; de vorige retourvloot kwam 8, dus niet 5 dec. in volle<lb/>
zee
<fref ref="1"/> ; de Sanderhoef leed op 2 nov. op 37' 37
' Z.B. en 39' 5T O.L. schade door een zware<lb/>
storm; de predikanten MozesHermanni en Wijbrandus Scaevola kwamen aan; de diakenen gaven<lb/>
in 1717 uit 15035 rsd. en ontvingen er 16493, hun kapitaal bedroeg 31 dec. 29681 rsd .; de<lb/>
Regering meent, dat de Raad van Justitie den knoeienden Masulipatamsen pakhuismeester<lb/>
Gerrit Steenlak 26 jan. veel te licht strafte, ook annuleerde de Raad procedures, op haar<lb/>
order gevoerd en ging door op de te slappe eis van den gewezen fiskaal te Masulipatam, f 2939<lb/>
aan onderwichten zal Steenlak wel evenmin aan de V. O. C. kunnen betalen als f. 3194 aan enige<lb/>
Moorse kooplieden; de Raad van Justitie berekende grote kosten voor het aanslaan van goederen<lb/>
op Onrust
<fref ref="2"/> , een regeling hiervoor werd 25 jan. getroffen, vgl.
Plakaatboek IV, p.<lb/>
115-117; het revideren van de Statuten van Batavia schoot door ziekte der daartoe gecommitteerden<lb/>
niet op; de boedel van wijlen schipper Willem Slegel is belast met f. 11982 wegens schade,<lb/>
die h(j veroorzaakte door met de Oosterstein, van Tuticorin varend, geen Ceylonse havens<lb/>
aan te doen, maar naar Negapatam door te varen, in de boedel is echter maar f. 2025; de eis<lb/>
van Catharina Bausem, weduwe van Affonso Pereira tegen de V.O.C. over grond moet door<lb/>
de Raad van Justitie te Batavia worden afgedaan, het geding tegen Barend Ketel is nog niet begonnen,<lb/>
evenmin dat tegen het personeel van Sumatra's Westkust, o.a. door ziekte van den advocaat<lb/>
-fiskaal, Balthasar Coyet stelde zich borg voor zijn schoonzoon Hofman; de 25 juni 1715<lb/>
wegens ziekte ontslagen secretaris van de Raad van Indië Joan van der Niepoort stierf 17 febr. ;<lb/>
de secretaris van weesmeesteren leverde een staat over de weeskamerfinanciën in
<super>3);</super> men kan<lb/>
er uit zien,<lb/>
»</remark>
<para>
- wat gelden onder de weeskamer alhier berusten, welke en hoedanige weesen<lb/>
daaraan participeren, wat daaraff aan een ider soo aan ingebragt capitaal als opgelopen renten<lb/>
is competerende en voorts wat daaraf bij d’E. Comp. en ook ander particuliere persoonen<lb/>
op intrest uytstaat, wat contanten en ledig leggende gelden in cassa berusten en wat<lb/>
aan fideïcommissaire erfgenamen en stadskinderen, die, schoon meerderjarig, het hare niet<lb/>
mogen administreren, is toebehorende.<lb/>
</para>
<remark>«Voor de V.O.C. werd 153471 rsd. overgeschreven voor haar ten onrechte aangerekende<lb/>
interest, volgen moet nog een opgave van gelden ,,van bekende en onbekende persoonen ”;<lb/>
vraag aan Heren XVII, of men genoegen moet nemen met beëdigde verklaringen van scheepspersoneel<lb/>
over onderwichten enz. bij de scheepsconsumptie, het vele afleggen van dgl. eden<lb/>
maakt ze tot een sleurdaad, waarom men het uitgezonderd voor excessieve gevallen stopzette;<lb/>
de sjahbandar te Malakka vernam van een uit Canton gekomen Engels schip,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 325.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. p. 321.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. p. 322.<lb/>
</fnote>

<pb n="350" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0350"/>
<para>
- dat dit jaar geene jonken uyt China herw. ten handel souden komen, also den<lb/>
Keyser een placaat had laten uytgaan, dat gene Chineesen uyt het rijk van China na andere<lb/>
gewesten souden mogen vaeren dan alleen na Japan.<lb/>
</para>
<remark>«Dit werd bevestigd door de 9 febr. uit Canton ter rede gekomen schepen Townshend en<lb/>
Essex met een gedrukt exemplaar van het plakaat; een Frans schip bracht nog een ,,advis of<lb/>
raadgeving van den groot en raad van Peking aan den Keyser” hierover aan ; de reden zou zijn<lb/>
de<lb/>
»</remark>
<para>
- ongerustheyt van den Vorst, dat hem de Chineesen in sijne hoge jaren sullen<lb/>
ontrusten, onder voorwendinge dat de graven sijner voorouderen door een groot getal Chineese<lb/>
zeevarenden en rovers soude wesen gespolieerd.<lb/>
</para>
<remark>«Het is zeer nadelig voor de V.O.C., zowel wat betreft de inkoop van thee en zijde als de<lb/>
verkoop van vaderlands textiel, peper en fijne specerijen, zo ook voor
<emph>het ,,</emph> gemeen” te Batavia,<lb/>
dat Chinese ,, kleenigheden ” inkocht en Javaanse verkocht; men vreest, dat de bepaling<lb/>
niet spoedig zal worden ingetrokken, \gl.
Chinasche Handel p. 41-42, men kon slechts 55789<lb/>
thee, kostende f 105802, inkopen van een Portugees scheepje en van een jonk, die al begin<lb/>
1717 uit China was vertrokken; de eis uit patria van manufacturen voor China wordt ingetrokken;<lb/>
de twee genoemde Engelse schepen moesten wegens tegenwind van 9 tot 17 febr. ter rede<lb/>
vertoeven, de kapiteins waren ontevreden, dat zij slechts water en brandhout konden verwerven;<lb/>
uit Manilla kwam 10 maart het Spaanse scheepje Nossa Senhora de Loretto onder den generaal<lb/>
der galjoenen don Ferdinando Angula, die namens zijn Gouverneur-Generaal vraagt om evenals<lb/>
in 1693 en 1702 zware ankers en touwwerk te mogen kopen, tevens brengt hij een pakket over<lb/>
voor ,,don Domingo de La Cantolla, secretaris van de hoge inquisitie tot Madrid ”, hiermee en<lb/>
met een Portugees scheepje kwamen Armenische passagiers over, ook passeerde een scheepje<lb/>
uit Goa, dat den gouverneur van Ti mor Francisco de Mello e Castro derwaarts brengt; van<lb/>
een vrijburger, die uit Tonkin kwam, vernam men, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- het verbod op de vaart der Chinesen aldaar mede al was bekend geweest, maar<lb/>
ook hoe bijsonder slegt het in dat rijk bij continuatie door een verkeerd bestier met den<lb/>
koophandel geschapen blijft en dat geen naamswaardige quantiteyt pelangs te bekomen en<lb/>
den uytvoer van het Tonquins koper niet gepermitteerd soude zijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>«De Raadhuis van Enkhuizen, 70 man voerende, heeft cargasoen van f 206495, ongeveer<lb/>
driekwart voor Amsterdam, de rest voor de andere Kamers, voor de helft aan thee, 55789, kostende<lb/>
ƒ 105802; in totaal werd uit Batavia en Gale voor f 6776 766 sinds nqjaar 1717 naar patria<lb/>
in 24 schepen gezonden;
<emph>het , ,</emph> met de navale magt in India doorgaans seer schraal en gebreckelijk<lb/>
omkomen moet”; voor Japan zouden 2 schepen van 160 voet het best zijn; er werd<lb/>
voor 23457 rsd. aan wissels op patria getrokken; de beide koffieschepen hadden slechts lading<lb/>
voor Kamer Amsterdam; 9 maart komt aan de Neptunus van de Kamer Rotterdam met 126<lb/>
zeelieden en 82 militairen uit 156 en 100, en ds. George Hendrik Werndly; berichten uit de Oosthoek<lb/>
van Java vgl.
Opkomst IX, p. 14-16; 220 Europese soldaten en 150 zeevarenden werden<lb/>
18 maart met de Carthago derwaarts gezonden, 50 soldaten naar Semarang om te Kartasura<lb/>
dienst te doen; men vreest, dat de Susuhunan weldra zal sterven; houding Van den Sultan van<lb/>
Bantam bij de Javaanse moeilijkheden, ibid. p. 17-18; Pangéran Dipakusuma durft niet meer<lb/>
te Batavia te komen na het omkomen van Pangéran Tjakraningrat<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>