<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="413"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, Backer, Hasselaar, Huysman; Batavia, 30 november 1719"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1719"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1719"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, Backer, Hasselaar, Huysman"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Willem Backer Jacobsz, Cornelis Hasselaar, Anthony Huysman"/>

</header>
<body>
<pb n="413" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0413"/>
<head>IV. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS<lb/>
D’ABLEING, WILLEM BACKER JACOBSZ., CORNELIS HASSELAAR EN ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, BATAVIA 30 nov. 1719.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1807,fol.12-492.</folio>
<remark>(Slechts 14 schepen kwamen sedert 28 maart uit patria aan, waarvan twee van de bezending van 1718, nl.:)</remark>
<para>op 15c may het schip Delfland voor Delf<lb/>
</para>
<table n="103">
<row n="103" row="1">
<cell n="103" row="1" col="1">29c junij</cell>
<cell n="103" row="1" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="1" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="1" col="4">Gansenhoef</cell>
<cell n="103" row="1" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="1" col="6">Amsterdam</cell>
</row>
<row n="103" row="2">
<cell n="103" row="2" col="1">30c d.°</cell>
<cell n="103" row="2" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="2" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="2" col="4">Amstelveen</cell>
<cell n="103" row="2" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="2" col="6">d.°</cell>
</row>
<row n="103" row="3">
<cell n="103" row="3" col="1">14c aug.°</cell>
<cell n="103" row="3" col="2">«</cell>
<cell n="103" row="3" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="3" col="4">Lugtenburg</cell>
<cell n="103" row="3" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="3" col="6">Rotterdam</cell>
</row>
<row n="103" row="4">
<cell n="103" row="4" col="1">f» O. &quot;<emph>O</emph></cell>
<cell n="103" row="4" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="4" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="4" col="4">Rotterdam</cell>
<cell n="103" row="4" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="4" col="6">Delf</cell>
</row>
<row n="103" row="5">
<cell n="103" row="5" col="1">31c d.°</cell>
<cell n="103" row="5" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="5" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="5" col="4">Risdam</cell>
<cell n="103" row="5" col="5">11</cell>
<cell n="103" row="5" col="6">Amsterdam</cell>
</row>
<row n="103" row="6">
<cell n="103" row="6" col="1">16c septb.'</cell>
<cell n="103" row="6" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="6" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="6" col="4">Westerdijkshorn</cell>
<cell n="103" row="6" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="6" col="6">d.°</cell>
</row>
<row n="103" row="7">
<cell n="103" row="7" col="1">24c d.°</cell>
<cell n="103" row="7" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="7" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="7" col="4">Hogermeer</cell>
<cell n="103" row="7" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="7" col="6">d.°</cell>
</row>
<row n="103" row="8">
<cell n="103" row="8" col="1">10c octob.'</cell>
<cell n="103" row="8" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="8" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="8" col="4">Meyenburg</cell>
<cell n="103" row="8" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="8" col="6">Zeeland</cell>
</row>
<row n="103" row="9">
<cell n="103" row="9" col="1">12c d.°</cell>
<cell n="103" row="9" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="9" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="9" col="4">Noordbeek</cell>
<cell n="103" row="9" col="5">11</cell>
<cell n="103" row="9" col="6">Amsterdam</cell>
</row>
<row n="103" row="10">
<cell n="103" row="10" col="1">12c d.°</cell>
<cell n="103" row="10" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="10" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="10" col="4">’t Huys ten Donk</cell>
<cell n="103" row="10" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="10" col="6">d.°</cell>
</row>
<row n="103" row="11">
<cell n="103" row="11" col="1">21c d.°</cell>
<cell n="103" row="11" col="2">n</cell>
<cell n="103" row="11" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="11" col="4">Barbesteyn</cell>
<cell n="103" row="11" col="5">n</cell>
<cell n="103" row="11" col="6">Zeeland</cell>
</row>
<row n="103" row="12">
<cell n="103" row="12" col="1">21c d.°</cell>
<cell n="103" row="12" col="2">9 1</cell>
<cell n="103" row="12" col="3">*1</cell>
<cell n="103" row="12" col="4">het Slot van Aldegonde</cell>
<cell n="103" row="12" col="5">•9</cell>
<cell n="103" row="12" col="6">d.°</cell>
</row>
<row n="103" row="13">
<cell n="103" row="13" col="1">26c d.°</cell>
<cell n="103" row="13" col="2">11</cell>
<cell n="103" row="13" col="3">11</cell>
<cell n="103" row="13" col="4">Wassenaar</cell>
<cell n="103" row="13" col="5">11</cell>
<cell n="103" row="13" col="6">d.°</cell>
</row>
</table>
<remark>(Zij brachten slechts 2547 zeelieden, 1491 militairen en 26 ambachtslieden aan, d.i. 619 koppen minder dan waarmee ze vertrokken; men ontving te weinig zilver voor Bengalen, de Nesserak, Hogenes en Belvliet kwamen van daar niet aan, daarom vertrekt de retourvloot laat, want men kon pas 5 sept. 10 schepen daarvoor aanwijzen, waarvan er toen slechts 6 ter rede waren, twee extra zouden nodig zijn voor het inhalen van de achterstand der Kamers Hoorn en Enkhuizen; men ontving brieven van Heren XVII van 15 juli en 4 oct. 1718; uit Amboina kwamen de Raadhuis van V lissingen en Abbekerk rechtstreeks op 31 mei en de Slot van de Capelle via Semarang op 10 juni met een brief van Van der Stel en raad van 13 mei; 14 oct. kwam nog aan de sloep Buru en 31 oct. Speelman met een brief van 21 sept. , de eerste twee schepen brachten carg. van f. 257070 aan, vnl. 824115 ® kruidnagelen, de Speelman had een lading diversen van f. 1 708 en kwam na een moeilijke reis lek aan; een vreemd schip was bij Buru gezien, varend naar Sulabesi; de bekruising van Noord- en Zuid-Ceram leverde niets op, de Speelman)</remark>
<para>
- met swaer weer veel gesuckeld, tusschen Bouro en Amblauw verdreven, op<lb/>
den llcn van die maand een Cerams vaartuyg, bemand met 9 koppen, genomen en een<lb/>
tweede sonder vrugt nagejaagd heeft.<lb/>
</para>
<remark>(De bevolking is weinig genegen aan boord van de sloepen te gaan of zeelieden aan de wal toe te laten, de bemanning van het aangehaalde vaartuig werd in de ketting geklonken; enkele inheemse vaartuigen uit het gouvernement Banda vervielen op Amboina en Saparua, daarvan gehoorzaamde nachoda Narbali niet aan de last van Saparua naar Amboina te varen; op Manipa en Noord-Ceram kwamen vaartuigen met 32 opvarenden van Sula terecht, die geholpen werden, ze vertrokken weer op 1 april met 2 vaartuigen naar Sulabesi; er kwamen weinig Tidorezen bij het kasteel, ze werden zo lang opgehouden, dat ze wel niet terug zullen komen)</remark>

<pb n="414" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0414"/>
<para>Er was een casueele ontmoettinge tusschen de Noordcerammers van Saway en Hateling<lb/>
en de Papoese rovers geweest, waarin de laatste het te quaad gehad en d’eerste eenige<lb/>
gevangen souden bekomen hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Het aantal vr(jburgersloepen en sampans bleef 22 en 31, waarvan resp. 20 en 14 geschikt voor de ,, buitenlandse vaard&quot;; de hongitocht langs Noord-Ceram had plaats van 12 oct. tot 3 nov.; een geschil tussen Noniali en Lakahela over een sagotuin werd beslecht, in Zuid-Ceram zijn nog enige geschillen hangende; half sept. waren in het gouvernement 988 V.O.C. dienaren, w.o. 599 militairen, waarvan men er 150 aanvroeg; 40000 onnutte bomen in de V.O.C. sagobossen werden geveld, zodat de opbrengst zal toenemen, men hoopt, dat steeds in een gedeelte ervan gewerkt kan worden, zodat het bedrijf niet stil komt te staan, het buitenbos bracht tot 31 aug. reeds 536 rsd. op; het stadhuis te Amboina is onder dak en wordt inwendig afgebouwd; 31 aug. 1718 was er in een jaar uitgegeven f. 252996; onregelmatigheden bij de administratie; in Noord-Ceram werden 732 vruchtdragende en 973 halfwassen nagelbomen en 4 notebomen geëxtirpeerd, op Buru 357 notebomen, in het gouvernement werden 41215 jonge nagelbomen geveld, op Leitimor stierven 2913, op Hitu 1153 nagelbomen af; er werd door de heersende zuiden- later noordoostelijke winden wel 853432 kruidnagelen geoogst, de volgende oogst wordt geschat op 1402 bahar of 771100 ® ; de tegenzin tegen de indigocultuur is er alom groot, maar op Buru en Mamala wordt de cultuur van V.O.C. wege voortgezet, Buru bracht 74 `&amp; ,` Mamala 294 `&amp;` op, Godfried Warnar, die 32 `ffi` stal en verbrandde, werd tot de strop veroordeeld; de grote hitte deed vele koffieplantjes afsterven, 20000 plantjes werden weer uitgegeven, maar nu zijn regen en koude winden schadelijk, onvoldoende toezicht der hoofden is hierbij van gewicht, V.O.C. inspecteurs zijn wenselijk, zoals Hustaert in 1660 voor de nagelcultuur invoerde, de kosten worden op f. 624 per jaar begroot; de sapanhoutaanplant schijnt vooral op M anipa en Boano redelijk te verlopen, goed toezicht is overal nodig; de nieuwe cultures zullen de mensen van de nagelcultuur afhouden; cacao schijnt goed te willen groeien en zeergrote noten te geven; Gabry vertrok 8 april met de Lijnbaan naar Banda, 14 april De Bruyne met de Komkommer ; Jacobus de Haan volgde w(jlen Constantin Comans op als opperhoofd van Haruku)</remark>
<para>Van 21 persoonen, die de bedroefde en ongeluckige siekte') hadden en op Molana geplaatst<lb/>
zijn, [waren] 3 overleden.<lb/>
</para>

<remark>(Hoop, dat de lepra geleidelijk zal verdwijnen, de inlanders voldoen traag aan de bezorging van wat de lijders behoeven; het kapitaal van de diaconie liep 1718/ 19 met 453 rsd. terug, o.a. door afnemende bijdragen van de vervallende gemeente, men bracht daarom 750 rsd. daarin over van de armgelden der negorijen, die 1123 rsd. beliepen, de hollandse kerk staat door vertimmering nog 782 rsd. negatief, de pasar bezat 131 rsd., waarvan 100 aan de diaconie overgingen; de verpachtingen hadden 31 aug. plaats voor 6447 rsd. per jaar, vnl. de arak en saguweer 5280, topbaan 560 en Chinees hoofdgeld 440, het personeel ziet geen middel tot verhoging der inkomsten dan tot ,,een bijsondere last en beswaaringe der arme gemeynte&quot;; het orangkajafeest werd in febr. met vreugde gevierd; uit Banda kwamen 12 juni de Mossel en Strijkebolle, 1 sept. de Beverwaard met brieven van gouverneur Pieter Gabry en raad van 25 mei en 15 aug. , later werd nog een brief van 25 sept. ontvangen, het cargasoen beliep f. 160903, vnl. 1282 sokkel foelie en 648749 notemuscaat; te Banda bleef nog 22077 notemuscaat, die door stormweer niet tijdig te Neira was gekomen, na 15 aug. werd maar 143 sokkel foelie ontvangen, hetgewas leed door zware wind en regen, normaal komt de foelie tussen 31 aug. en 15 sept. binnen; volgens gecommitteerden is de toestand der perken goed, nagelbomen troffen zij niet aan en op Rosingain ook geen notebomen)</remark>
<fnote>[=1] Bedoeld wordt lepra.</fnote>
<pb n="415" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0415"/>

<para>Alle de Moorse perkeniers gebooren Bandaneesen zijn met aanwijsinge, sedert wat tijd<lb/>
en hoedanig deselve hare perken hadden bekomen.<lb/>
</para>
<remark>(Naar de Zuidwestereilanden vertrokken gecommitteerden op 1 sept. 1718 met de sloep Neira, ze kwam 15 oct. terug met 6500 was en 195® schildpad; bij Wetar waren twee onbekende sloepen gepasseerd; ds. Ens vertrok sept. 1719 met de pantjalang Nova Hollandia naar die eilanden voor dienstwerk; de bekruising met de pantjalang Kisar, die 22 aug. in Banda terugkwam, leverde niets op; Radja Johannes Salomonsz. beschreef)</remark>
<para>
- seer duyster het verdrijven van eenig agter land ter negotie geweest zijnde<lb/>
Alphoresen, waarvan hij. Radja, eene den kop had laten afhouwen, dog met die van Lethy<lb/>
had men narigt bekomen, dat den gewesen corp.1 op Moa Alexander Ravenu a.° 1717 niet<lb/>
was verdronken, sooals men te dier tijd hadde gerapporteerd, maar wel integendeel dat denselven<lb/>
vermoord is geworden door seeker inlander ter ordre van den orangkaj Aylero Cero<lb/>
aldaar en dat den aldaar zijnde prov.1 corp.1 Jacob Vink van die gruweldaad kennisse gehad,<lb/>
mitsgaders meer ander quaad bedreven soude hebben, waarover denselven nevens den<lb/>
orangkay en den uytvoerder van dat fait door den corp.1 op Lethy in apprehensie waren genomen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(6 sept. is de Neira weer naar die eilanden vertrokken, die sloep bezocht ook de Zuidooster eilanden en bracht van daar 155 ® schildpad en 2100 kan cocosolie aan; 31 aug. 1718 was in Banda in een jaar uitgegeven f. 158918 tegen f. 50041 aan winsten, de pachten brachten 6018 rsd. op; de resterende dranken gaven bij vendutie 142% winst; de buiten dienst gestelde Van Uchelen, De Croese en Baarmaker kwamen 12 juni te Batavia, De Croese had een tekort van f. 1912, de dispensier Joannes Mars 1202 rsd., zijn inboedel bracht slechts 600 rsd. voor de V.O.C. op, hij werd tot soldaat gedegradeerd; de nieuwe opperchirurgijn Adriaan Maartensz. weigerde de dienst in het hospitaal van zijn voorgangers over te nemen en werd naar Batavia gezonden, die voorgangers bleven daarom voorlopig in functie, ze zijn bereid hun perk te verkopen; ds. Petrus Nicolai stierf te Lonthoir, zo ook de fiskaal Pieter de Latour, voorlopig opgevolgd door Lucas Beernink; 30 juni was er 738 man V.O.C. personeel, w.o. 438 militairen, men vroeg er 150 man aan; vele gebouwen moeten er worden gerepareerd, er zijn 4 pantjalangs en een sloep, men vraagt er om nog twee, er zijn 15 burgervaartuigen; men telde er 7531 zielen; van het kapitaal der onbekende wezen ad 40100 rsd. zijn er 27300 a 5% uitgezet, het kapitaal der armen bedroeg er 28 febr. 49993 rsd. ; er werd voor 35786 rsd. aan wissels op Batavia getrokken en men vorderde er 25000 rsd. aan payement; uit Ternate kwamen 5 oct. de Ellemeet via Bima en 30 oct. de gamoot Bombardier rechtstreeks met 12500 ® was, deze laatste was reeds in sept. 1718 vertrokken, maar moest terugkeren wegens tegenwind, ze voer daarom nu niet via Bima; aangebracht werden brieven van Bottendorp en raad van 29 juli en 6 sept., sedert werd nog een briefje van 19 sept. ontvangen, de sloep Vlaming met o.a. de soldijboeken kwam nog niet aan; 31 aug. 1718 was er in een jaar uitgegeven f. 254033 tegen f 53689 aan ontvangsten; de betrokken twee Vorsten onderwierpen zich aan de uitspraak van de V.O.C. aangaande hun geschil over de gehuchten Toniko en Kiasa; de verzoening van den Koning van Ternate met zijn verwanten was van korte duur)</remark>

<pb n="416" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0416"/>
<remark>(Bottendorp sprak tevergeefs met den Vorst over de lange aanhouding van Kimelaha Marsaoli en den sadaha, de Vorst beschuldigde hen en den djogugu van nagelsluikerij,)</remark>
<para>
- toonende tot bewijs van de sluykerije een malays briefje, ’tgeen dien Koning<lb/>
betuygde gevonden te hebben in het huys van den gedetineerden sadaha en dat het door<lb/>
denselven nevens de twee andere gesz.en bekragtigd soude wesen met het zegel van den<lb/>
goegoegoe, bij welk papier dan quam te blijken, dat die drie persoonen onder de regeeringe<lb/>
van den vorigen Koning in Temate aan een Magindanaosen prins clandestine verkogt en<lb/>
sonder betaling daarvoor te ontfangen geleverd soude hebben 500 ® nagelen.<lb/>
</para>
<para>De inwoonderen van ’t land Pattany, zijnde onderdanen van den Koning van Tidor,<lb/>
niet langer onder de gehoorsaamheyt van dien Vorst continueeren, maar hun land verlaten<lb/>
wilden en sig begeven onder de heerschappije van den Koning van Ternaten, ten welken<lb/>
eynde reets een gedeelte van dat volk met eenige vaartuygen sig aan Zijn Hoogh.1 hadde<lb/>
g’addresseerd, dog op de recommandatie van ’s Comp.s ministers waren deselve door hem<lb/>
afgewesen, wegens de aankomst van die volkeren op Ternaten was ten eersten kennis gegeven<lb/>
aan den Koning van Tidor, dewelke daarop na’t district Maba agter ’t groot land van<lb/>
Halmahera had afgesonden 6 vaartuygen met ontrent 350 koppen om die rebellen ’tsij door<lb/>
minsaamheyt of geweld weder tot haar pligt te brengen.<lb/>
</para>
<remark>(Hij vroeg om wat ammunitie, een prinsevlag en 3 man; van den Koning van Mindanao werd vernomen,)</remark>
<para>
- dat er aan ’t fort Samboeangan waren aangekomen 123 gewapende Spaanse<lb/>
vaartuygen, welker bevelhebber van daar aan hem, Koning, had afgesonden een priester<lb/>
nevens een captn. en doen weten, dat hij expresse ordre had niet alleen alle d’afgevalle<lb/>
Roomsgesinde weder tot bekeeringe te brengen, maar ook om de fortressen, die de Spanjaarts<lb/>
in oude tijden beseten hebben op ’t land van Tidor, Ternaten, Tagulanda, Chiauw<lb/>
en Teroena, weder in possessie te nemen, dog gem. Magindanaose Koning hadde daarnevens<lb/>
betuygd voornemens te zijn de gem. natie uyt het fortres Samboeangan weder te doen<lb/>
verhuysen en van daar te verdrijven, versoekende ten dien opsigte goede raad te mogen<lb/>
erlangen van den gouv.r<lb/>
</para>
<folio>Fol.56v-57r.</folio>
<remark>(Deze antwoordde daartoe niet bevoegd te zijn, 31 aug. kreeg men te Batavia een dgl. brief van dien Koning, men zal er zich niet mee inlaten,)</remark>

<fnote>[=1] Tenrechte Biam en Usman, het personeel heeft in de voorste letters het temataanse djou, heer, niet herkend.[=1] Ketjil Mandarsjah wordt genoemd in een contract van 18 april 1701, *Corpus* IV, nr. DCXIV.</fnote>
<pb n="417" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0417"/>
<para>
- schoon de Castilianen aan ’t gen. fortres mogten zijn verscheenen, egter haar<lb/>
groot voorgeven van minder dadelijkheyt dan woordelijkh.' sal vergeselschapt gaan, hoewel<lb/>
ons ook dese onderstelling niet sal doen versuymen sodanigen ooge van waaksaamheyt<lb/>
aan en ontrent dien tederen hoek te gebruyken, als nodig sal wesen, voomamentl. in dese<lb/>
tijden, waarin de consideratiën op en over de Spaanse gesteltenissen wat speculatijf worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.58r.</folio>
<remark>(Men kon nog geen nieuwen Koning van Tagulandang verkiezen, die van Tabukan stierf, de djogugu is er onbetrouwbaar; de hukums besar van de Minahassa vroegen den gouverneur om vervanging van den resident te Menado Jaeob van Gijn, die daarop door Adriaan van Leene werd opgevolgd, bij onderzoek bleek, dat Van Gijn de hoofden slecht behandelde; onderzoek naar)</remark>
<para>
- het vertrek van diverse Manadose volkeren na andere plaatsen - en,<lb/>
des doenel. te besorgen, dat die menschen sig weder na hunne oude woonplaatsen quamen<lb/>
te begeven.<lb/>
</para>
<remark>(Dit lukte niet; de in febr. naar Ter nat e vertrokken onderkoopman Abraham Douglas jr. zou getracht hebben de goede betrekkingen tussen de Koningen van Tidore en Ternate te verbreken, hij werd met de Vlaming teruggezonden; 30 juni 1719 waren in het gouvernement 866 V.O.C. dienaren, waarvan er tot 16 sept. 40 stierven, er zijn 3 sloepen en 3 pantjalangs en het jacht Achilles, de sloep Noodhulp werd afgelegd, een der drie andere is ook afgevaren; de reparatie van de punt Voorburg is vrijwel gereed; de verpachting der dranken bracht 30 aug. slechts 2425 rsd. op, er werd voor 7526 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; van Makassar kwamen 2 mei de Zuiderbeek, 5 oct. de Ellemeet met 4000 pi kol sapanhout van Bi ma en 27 sept. de pantjalang Oppas, in totaal kwamen van Makassar en Bima cargasoen van f 26377 en brieven van gouverneur Sipman en raad van 12 mei tot 23 oct. ; de Koning van Sumbawa blijft ondanks waarschuwingen vele slaven te Batavia aanbrengen, men kocht de beste voor de lage prijs van 35 rsd. voor de V.O.C. aan om het hem af te leren)</remark>
<para>De voornaamste volkeren van Pekat de seclusie van het soontje des verworpen Konings<lb/>
Dain Mangali onversettelijk begeerd hebbende, dat bevorens op Bima reets tot successeur<lb/>
verkozen was, soo is op haar sterk aandringen met toestemminge der andere overwalsche<lb/>
bondgenoten tot Koning van Pekat aangesteld de neef van de vorige gestorve Koning<lb/>
Tsjili Mandersaha '), gen.‘ Sitangoli1
<super><fref ref="2"/> ,</super> die soowel als ’t nieuwe Koningje van Dompo<lb/>
op Makassar tot het vernieuwen en besweeren der contracten wel verwagt, maar nog niet<lb/>
overgekomen waren.<lb/>
</para>

<remark>(De Koning van Sumbawa bracht van de 3 opgeëiste personen alleen Hadji Masir naar Makassar over, A bdul Putih zou gestorven zijn en de sjahbandar van A las kon daar niet gemist worden wegens de gevreesde inval der Baliërs, hoewel die volgens den gouverneur onwaarschijnlijk is, Hadji Masir is bij de Maleiers aan het kasteel geplaatst; de resident te Bima Otto Schreuder stierf 10 febr. en werd door den sergeant Joan Andreas Breuning vervangen, maar deze is in onderzoek bij den fiskaal wegens knoeierij met rijst te Maros; er bleef in Bima nog 2000 pikol sapanhout in voorraad, men meent er in het voorjaar 8000 pikol gereed te hebben; de van 16Juni tot 17 aug. 1719 bij Sumbawa kruisende Oppas nam geen vreemde vaartuigen waar, de gevreesde inval van Baliërs lijkt steeds onwaarschijnlijker, de op 8 nov. 1718 van de Postijjoneilanden teruggekomen Oppas vond daar aanwijzingen van het vergaan van een schip, vermoedelijk de Donkervliet, van de 31 maart 1718 met de Oppas naar Buton vertrokken sloep Voorzichtigheid werd niets meer vernomen, volgens geruchten verging een Hollands vaartuig bij de noordoosthoek van Timor, waarschijnlijk dit vaartuig; de hulp van den Koning van Buton bij het tegengaan van sluikhandel der Cerammers kwam op ijdele woorden uit; enige gecommitteerden naar Pangesane vonden daar in 1718 geen specerijbomen)</remark>
<fnote>[=1] Ketjil Mandarsjah wordt genoemd in een contract van 18 april 1701, *Corpus* IV, nr. DCXIV.</fnote>
<fnote>[=2] Wellicht is juister Si (het duitse der) Tangoli, in de G. M. Zwaardecroon nr. VIII wordt hij Sitan Goeloe (Si Tangulu?) genoemd.[=1] Batara Tungke.</fnote>
<pb n="418" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0418"/>

<para>
Den Koning, met een vloot oorlogsvaartuygen tegens sijne vijanden de Tambokkers<lb/>
uytgetrokken wesende, - groot gevaar heeft geleden van t’ eenemaal afgesneden en<lb/>
verslagen te werden, sulx dat in novemb. 1718 met een merkelijk verlies aan vaartuygen<lb/>
en volk was teruggekomen.<lb/>
</para>
<remark>(De Koning van Boni schijnt hem en Luwu te willen steunen tegen Bungku, hij sprak de Vorsten van Mandor zonder succes om hulptroepen aan, bij een op 1 maart wegens 's Konings ziekte te Bontoala gehouden bespreking trachtte het V.O.C. personeel hem buiten die kwestie te houden, h(j beloofde slechts de V.O.C. voorkennis van zijn optreden te geven)</remark>
<para>
In ’t magtige rijk van Loeboe is onlangs weder veranderinge voorgevallen door het afsetten<lb/>
van de Koninginne-regente1) en de verkiesinge van de vorige Bonyse Koninginne<lb/>
Aroe Timoeroe in hare plaats, gelijk mede tot Mandaar door het afsterven van ’t Koningje<lb/>
van Bellenipa en tot Glisson insgelijks door de dood van ’s Comp.s regent Daing Malawa,<lb/>
welkers plaatsen weder gesuppleerd zijn, d’ eene met het afgesette Koningje van Majene<lb/>
onder de benaminge van Maradea2) Sambali Bali en de andere met Daing Managara, broeder<lb/>
van den gestorven regent. Het afsterven van de Goase erfprins3) en de geboorte van den<lb/>
jonge Bonyse prins, die op 19e octob. almede gestorven is - . Wegens het voorgenomen<lb/>
huwel. van de Bonyse prins Matta met de dogter van Radja Goa - werd nog<lb/>
niets nader vernomen.<lb/>
</para>
<remark>(Radja Boni houdt het ondertekenen van het contract met de V.O.C. door den Vorst van Sopeng nog tegen, daar dat misnoegen onder de bondgenoten zou geven, maar hij zal hier zelf wel achter zitten; Gowa deed)</remark>
<para>
- beklag tegens den prince Bontolankas4), die met toestemminge van dat hof<lb/>
vergund is in ’s Comp.s district zijn verblijf te houden om hem van het schadelijk swerven<lb/>
buyten ’s lands te diverteeren.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Batara Tungke.</fnote>
<fnote>[=2] Maradia, vorstentitel in Midden -Celebes.</fnote>
<fnote>[=3] Niet vermeld in *Transcriptie.*</fnote>
<fnote>[=4] Karaëng Bontolangkasa I Mappasepé Daëng Mamaro, een Gowase prins, geboren als zoon van een gelijknamigen vader, vgl. dl. VI, p. 12, in maart 1694, vluchtte in maart 1718 naar Kampong Baru, hü werd in febr. 1719 Gowa uitgezet, in oct. 1721 kreeg hij vergiffenis, ook in de 30er jaren herhaalden zich moeilijkheden met hem, in sept. 1735 was hij in strijd met den Koning, in juli 1736 in Maros binnengevallen, werd hij in aug. 1737 door de V.O.C. aangevallen, 10 april 1739 werd hij Koning van Gowa, maar van daar in juli door de V.O.C. verdreven.[=1] De Kalamassa vormt de grens tussen de districten Bonthain en Bulukumba, ze loopt op ongeveer 120° 5' O.L. van noord naar zuid.</fnote>
<pb n="419" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0419"/>
<remark>(Bonthain werd nog niet aan Radja Boni overgedragen, er blijft een des. wacht, wat hem mishaagt)</remark>
<para>Dese post onnut voor d’E. Comp. werd geoordeeld, te weten [om]dat de rivier Kalamassa')<lb/>
in het swaare tempeest van ’t verledene jaar aan de zeekant geheel opgestopt en<lb/>
</para>
<para>onbruykbaar soude geworden zijn - [en] de veranderde loop der rivier in ’t gebergte,<lb/>
</para>
<para>waaraan men nu schijnt te willen toeschrijven de geringheyt der voordeelen van dat vrugtbare<lb/>
landschap, die d’E. Comp. in 4 jaaren maar zijn goedgedaan.<lb/>
</para>
<remark>(Mede door de nieuwe waterleiding bracht de tiende in Maros 450 last rijst en 205 padi op, zodat men 300 last rijst naar de Specerij-eilanden kan zenden; de pan(jalang Casuaris voer van 17 juli tot 5 sept. naar Kaïli en kwam met 2400 kan cocosolie terug, ze trof er behalve 2 Mindanaose naar Batavia vertrokken vaartuigen 25 andere aan voor olie-opkoop; men trof ook aan)</remark>
<para>
- eenige Bougineese swervers en bedriegers, waarvan de voornaamste om credit<lb/>
te vinden voorgaven gesanten van den Bonysen Vorst te zijn, men meende met Zijn<lb/>
Hoogh.' daarover te spreeken en sulke quanten in aanstaande door ’s Comp.5 vaartuygen<lb/>
te doen opbrengen.<lb/>
</para>
<remark>(Voorstellen van den gouverneur over verhoging van pachten en impositiën worden overwogen; de sinds 1669 herhaaldelijk geuite verwachtingen, dat de textielverkoop in het gouvernement de lasten zou goedmaken, werden niet bewaarheid, slechts in 1672 werd in Celebes gewonnen, nl. f 14109; het is niet wenselijk de den Vorsten en groten toegestane tolvrijdom van textiel af te schaffen, daar zij die toch elders, waarheen zij mogen varen, als Bancjjarmasin, Pasir en Java, kunnen inkopen en bekruising van de uitgestrekte kusten zou vrijwel niets uithalen, bovendien betekent het weinig en behelpt de bevolking zich met Javaans, Saleyers en eigen grof textiel, thans zelfs)</remark>
<para>
- een soort van alegias en andere stoffen van zijde en goud voor de Koningen<lb/>
en grooten op Makassar werden gemaakt.<lb/>
</para>
<remark>(Beperking van de vaart der vrijburgers en ingezetenen zou alleen de onderdanen der Vorsten ten goede komen; volgens den Moor Rebo Ibrahim, die 16 aug. te Makassar van Bandjarmasin terugkwam, waren daar twee Engelse schepen geweest, de eerste kocht er een halve lading peper a 4 rsd. ’t pikol)</remark>
<para>
De andere - , die door een schielijke vlugt van daar was ontweeken de moorddadige<lb/>
aanslag der Banjareesen tot het overrompelen van dat schip - , geweest is de<lb/>
Amelia -<lb/>
</para>

<remark>(onder kapitein John Misenor; verder kwamen er alleen handelaartjes van Pasir, Kutai.Berau en Sulu, Chinese jonken kwamen er wegens het verbod van den Keizer van China niet, wel 2 vaartuigen van de Bataviase Chinezen Kuhuko en Tjitjongko, die 28 mei en 3 juli te Ba-tavia ruim 1152 pikol peper van daar aanbrachten ena5 rsd. het pikol en tolvrijdom verkochten, vgl. Plakaatboek IV, p. 138, 25 juli; de V. O. C. verwerft al meer dan genoeg peper van Malabar en Palembang, het is daarom niet wenselijk)</remark>
<fnote>[=1] De Kalamassa vormt de grens tussen de districten Bonthain en Bulukumba, ze loopt op ongeveer 120° 5' O.L. van noord naar zuid.[=1] Het passeren van de straten tussen de eilanden Sumbawa en Flores is een moeilijke aangelegenheid door de talrijkheid der eilanden, de verbrokkeldheid der kusten en vooral de sterkte van de zeestromen; Straat Sape, vgl. dl. III, p. 940, noot 2, is de aangewezen vaarweg, welke der andere zeestraten als Vals of Fals werd aangeduid, vermag ik niet op te geven, die naam is nu in onbruik.</fnote>
<pb n="420" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0420"/>

<para>
- d’E. Comp. te wikkelen in een exclusive pepercontract met den Koning van<lb/>
Banjer, mits daarvoor ’s Comp.s protectie erlangende, indien het al gebeurde, wij daartoe<lb/>
op een gevoeglijke wijse wierden aangesogt en men op de getrouwheyt van die bedrieglijke<lb/>
en baatsugtige natie al eenigermaten konde gerust wesen en integendeel van dat trouwloose<lb/>
volk niet te dugten hadde, dat ’s Comp.s schepen weder gelijk bevorens souden moeten dienen<lb/>
en aangehouden werden tot hare bescherminge tegens de gevreesde ondernemingen<lb/>
der nabuurige volkeren.<lb/>
</para>
<remark>(Uit Timor kreeg men 29 juni en met de brigantijn Djambi 27 sept. brieven van Barend van der Swaan en raad van 20 mei en 30 aug.; op de uitreis de Djambi op 12 maart,)</remark>
<para>
- door verleyding der stroomen in plaats van de regte Straat Sapy te bezeylen<lb/>
in de Straat Fals') getrocken zijnde, sodanig swaar op een steenrif had gestooten en daarop<lb/>
vastgeraakt was, men om dat kieltje weder vlot te krijgen genoodsaakt is geweest 5 stucken<lb/>
ijzer canon van 3® bals, 6 stx. rampaarden, een halve legger arak apy en 6 halve legger<lb/>
schoven1
<super><fref ref="2"/> </super> buyten boort te goyen en dus vervolgens dat kieltje nog teregtgebragt en op de<lb/>
rheede van Timor ter houw gekomen was.<lb/>
</para>
<remark>(Men had ze daar gerepareerd en voorzien met 4 kanons van het vervallen fort op Solor, ze bracht carg. van f 21222 aan, vnl. 16159 was en 40000 rsd. aan contanten; in Timor zijn de verhoudingen goed)</remark>
<para>
Buyten de geschillen met de Amarassiërs door bemiddeling van ’t opperhoofd Van der<lb/>
Swaan3) met de welmeenende regenten op de visitetogt de oorlogsactiën tusschen die van<lb/>
Termane, Curbaffa en Bulba geëyndigd en partijen bevreedigd geworden, mitsgaders den<lb/>
twist en vijandlijkheden op Savo - tusschen den hoofd- en onderregenten van Aimo<lb/>
bijgelegd en de oneenigheden tusschen die van Addonare en Larentouque over het aanhouden<lb/>
van seven weggelopen slaven tot wedersijds genoegen beslist, dog alleen de senghadjes<lb/>
Backer en Persiko op Solor verslimmeren nogh dagelijks in hare buytensporigheden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.81v-82r.</folio>

<remark>(Van der Swaan meent, dat het beste zal zijn hen naar Batavia op te roepen; de klip Batuolin bleek minder sterk te zijn, dat men dacht, ze kan van twee andere bergjes uit goed beschoten worden; er kwamen via Batavia 2 scheepjes uit Macao; men gelastte de Chinezen van Timor te vertrekken op poene van kettingstraf; er zijn 38 V. O. C. dienaren; de lasten waren ineen jaar f. 12358 tegen f 7762 aan winsten; men maakte er een staat op van de lasten en voordelen van 1650 tot 1718, slechts in 1665/66, 70/71, 76/78, 81/82, 90/91 was het resultaat positief, van de textielhandel valt er weinig te verwachten, er worden alleen inkomsten getrokken uit de pacht op sterke dranken en ,,goelabier” (suikerbier), voor de periode 1 mei 1718 tot 31 aug. 1719 bracht ze bij opveiling slechts 151 rsd. per jaar op, voor het jaar daarvoor 170 rsd., van andere dgl. verpachtingen valt niets te verwachten; boedelmeesteren trokken er een wissel op Batavia van 504 rsd. ; uit Palembang ontving men brieven van 9 juni tot 23 sept. ; er kwamen van daar 44 Palembangse pepervaartuigen en van 25 oct. 1718 tot 25 oct. 1719 37 Javaanse vaartuigen met 12200 kadjangmatten)</remark>
<fnote>[=1] Het passeren van de straten tussen de eilanden Sumbawa en Flores is een moeilijke aangelegenheid door de talrijkheid der eilanden, de verbrokkeldheid der kusten en vooral de sterkte van de zeestromen; Straat Sape, vgl. dl. III, p. 940, noot 2, is de aangewezen vaarweg, welke der andere zeestraten als Vals of Fals werd aangeduid, vermag ik niet op te geven, die naam is nu in onbruik.</fnote>
<fnote>[=2] Schoof is niet geheel duidelijk, misschien bundels duigen, al zou men eerder aan drank denken.</fnote>
<fnote>[=3] Barend van der Swaan, 1717 onderkoopman en opperhoofd op Timor, 1721 naar Batavia, 1722 koopman en fiskaal op Ceylon, hij werd daar in juni 1723 met zün vrouw door zijn slaven vermoord.</fnote>
<pb n="421" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0421"/>

<para>Een favorabele samenloop van saaken als een opulent gewasch, ruste in dat koningrijk,<lb/>
goedgunstigheyt van den Koning oftewel in dese conjuncture van tijden van den jongen<lb/>
Koning of Sultan Anum, mitsgaders d’ opregte weringen en beletselen, die ged.lc Vorst<lb/>
heeft gelieven toe te brengen in dit jaar tegen de grove morserijen van de Palembangse grooten<lb/>
en onderdanen, heeft buyten verwagting geoccasioneerd soodanige extraordinaire toevloey<lb/>
van peper, als noyt bevorens geschied is.<lb/>
</para>
<remark>(Sommige der Palembangse vaartuigen brachten over de 2000, een zelfs 2741 pi kol peper aan, bijna zoveel als de lading van een fluit, samen brachten ze 48137 pikol zwarte en 18V ï witte peper aan, kostende f 72086, de Engewormer bracht bovendien 2733 pikol zwarte en 125 witte peper aan, d. i. in totaal uit Palembang 63 76653 ® ; bij de pakhuizen aldaar ligt nog 3502 pikol; het bereiden van witte peper blijft er slecht gaan; Sultan Anom verleende vele eretitels,)</remark>
<para>
- zijnen broeder Pangerang Djajaw Xicrama met den titul van Pangerang Ratoe<lb/>
en desselvs soon Pangerang Poetro met die van Pangerang Depatty - , dog den<lb/>
ouden wettige Koning Sultan Ratoe had d’ aangebode eernaam van Soesoehoenang of Keyser<lb/>
vooralsnog niet willen aanneemen, sigh soo weynig of niet met de regeering sijner landen<lb/>
bemoeyende, dat sijnen naam selden of weynig meer in de brieven gelesen werd, ten<lb/>
blijke dat Sultan Anum het rijk beheert en bestierd na zijn sin en begeerte, sodanig despoticq<lb/>
selvs, in sooverre dat men segd Sultan Ratoe niet erkend geweest te zijn in het senden<lb/>
van gesanten herw.ts, die in de voorlede maand may al op weg geweest zijn, dog door onweder<lb/>
ofwel bangheyt op Palembang geretourneerd zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Sultan Anom blijft meester)</remark>
<para>Wij vermeenen, dat alle dese hoofse bestelling voor d’E. Comp. onverschillig diend<lb/>
te wesen, soolang het Palembangse rijk maar in een vreedige ruste en de belangen van d’E.<lb/>
Comp. geconserveerd kunnen blijven.<lb/>
</para>
<remark>(De Vorsten schreven niets over Pangéran Dipakasuma, hij stierf 27 oct. op Edam, de weduwe en kinderen kwamen naar Batavia; de brieven van de Vorsten bevatten slechts ,, lastige en prulagtige versoeken”, Sultan Anom schreef den residenten)</remark>
<para>
- ten eynde op een clandestine wijse de Jambyse kroon in zijn familie over te<lb/>
brengen.<lb/>
</para>

<remark>(De Engewormer bracht 28 april carg. van f 133773 naar Palembang, w.o. 20000 Mexicaanse realen, ook 12 soldaten, ze kwam met carg. van f. 53633, vnl. de reeds vermelde peper,voorts o.a. 37875 S Bangkatin terug; opperhoofd werd er Pieter Kesteloot, secunde Nicolaas Jan de Bevere; de weduwe van Van de Putte betaalde 3000 rsd. restant schuld en f 2219, aan peperleveranciers in voorschot gegeven, en kwam daarna naar Batavia, Sultan Anom betaalde zijn schuld van 3000 rsd. met tin af op 39 pikol na, slechts de oude schuld van wijlen Panhuys ad f 5228 blijft er nog over, dit betreft de niet door de Hoge Regering geautoriseerde voorschotten; Sultan Anom verzocht zijnerzijds geen voorschotten aan peperleveranciers te verstrekken, tenzij Tumenggung Raksadinata dat zou verzoeken, hij vroeg 3000 rsd. te leen in contanten of tin terug te betalen, wat aan het opperhoofd gelast is te weigeren, dit zal mogelijk de tinlevering doen stuiten, men verlaagde de inkoopprijs daarvan tot IIV2 rsd. het pikol tegen 33 vroeger, omdat het tin van Bangka slechter is dan dat van Malakka en Siam, het laatstelijk aangevoerde is nog slechter en is op Bangka 10 rsd. waard; 30 juni was te Palembang 112 man V.O.C. personeel; 4 vaartuigen kruisen er op smokkelarij)</remark>
<pb n="422" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0422"/>

<para>Ook had men inlandse huurlingen aangenomen na jaarlijks gebruyk om met canoos<lb/>
kreeken en spruytjes te doorsnuffelen.<lb/>
</para>
<remark>(Uit Djambi ontving men brieven van 15 febr. tot 24 oct. ; Sultan Kjahi Gedé was door de opstand , , van de geheele Jambyse natie ” in benarde positie, Van der Stoppel kon de leider der malcontenten Entjik Rawan er niet toe brengen de rebellie op te geven, deze verzocht, dat Raden Astrawidjqja)</remark>
<para>
- haar mogte werden wederom gesonden om hem tot haren Koning te hulden,<lb/>
opdat hunne oude voorregten (seggen sij) mogten hersteld en sodanig gemaintineerd werden<lb/>
als ten tijden van Sultan Ingalaga, concedeerende egter de versogte stilstand van wapenen<lb/>
te sullen onderhouden, totdat den resident ons antwoord soude hebben bekomen,<lb/>
aangesien sij diverse keeren verklaard hebben niets quaads tegens de Comp. te willen ondemeemen,<lb/>
maar veeleer hun aan deselve te onderwerpen en voor haren heere te erkennen,<lb/>
ingevalle men al mogte goedvinden Radeen Astrawidjaja niet derw.,s te senden, want dat<lb/>
sij eenparig besloten hadden Sultan Kiay Gedee nimmermeer te sullen gehoorsamen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.101r&quot;v.</folio>
<remark>(In de V.O.C. stukken van 1691 werd Kjahi Gedé al ongunstig beoordeeld ; op hoop van verbetering van de toestand herstelde men het kantoor te Djambi in 1707 op kleine schaak het bleef er echter wanordelijk, zodat vrijwel geen peper werd geplant, sedert dat jaar verloor men er zuiver f. 112216, terwijl men maar 3397 pikol peper verwierf, men besloot daarom 17 aug. het kantoor te reduceren tot 17 man onder een boekhouder en van wie 15 militairen zouden zijn, voorts 10 zeelieden op de pantjalang Suikermaalder en ook om Van der Stoppel te vervangen door den assistent Willem Daams; 11 sept. vernam men echter uit een brief van 30 juni,)</remark>
<para>
- dat Sultan Kiay Gedee den 20cn d.° bevorens overleden en na ’s lands gebruyk<lb/>
ordentelijk ter aarde besteld was, dog evengen. resident had niet alleen eenige dagen voor<lb/>
het afsterven van den Sultan uyt bedugting van opschudding en vreese, dat eenige quaadaardige<lb/>
inlanders in soo een geval den daim ofte ’s Konings palijs mogten komen te beroven<lb/>
en hun meester maaken van de pagger en het geschut, bestaande in 46 soo metale als ijzere<lb/>
stucken, waardoor ’s Comp.s logie seer soude kunnen g’incomodeerd werden, de besettinge<lb/>
van den daim versterkt door eenige Europeanen en ’s Comp.s onderhorige Jambyneesen<lb/>
met ordre om goede wagt en toesigt te houden, maar ook uyt een al te groote voorsigtigheyt<lb/>
met voorkennis en toestemming van den Sultan door 2 assistenten en 2 inlandse hoofden<lb/>
het canon, rijksomamenten en meubelen laten inventariseeren en in bewaring ge-<lb/>

<pb n="423" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0423"/>
houden, sooals deselve door des Sultans eerste vrouw en den rijksbestierder Nattaningrat<lb/>
aan de gecommitteerd.5 waren opgegeven en aangewesen - . Ook had gen. resident<lb/>
des Konings nagelate vrouwen belet met eenige hoofden der bovenlanders te trouwen en<lb/>
des Konings soon en verdere wijven verboden na de bovenlanden te vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>(Dit was verkeerd)</remark>
<para>Dusdanige en diergelijke rijksverrigtingen geen. Comp.s dienaar toekomen, als in sigselven<lb/>
aanstootelijk en gantsch niet betreckelijk zijnde tot haren handel etc.a, des ook al<lb/>
meteenen gelast wierd hem in die saaken niet verder t’ immisceeren, veel min hem te bemoeyen<lb/>
met de wed. en wijven1) des overleden Sultans, maar de geheele directie en dispositie<lb/>
over te laten aan die daartoe in der tijd geregtigd sal wesen.<lb/>
</para>
<para>
De voornaamste hoofden der vereenigde Jambyneesen, te weten Depatty Padang,<lb/>
Intje Rawan, mitsgaders Intje Agus Itam op den 23cn juny het opperhoofd quamen bekendmaken,<lb/>
dat sij genegen waren het gemeene volk na hare woonplaatsen terug te senden tot<lb/>
suyvering en aanqueeking van hare verwilderde en gedevasteerde peperlanden om met<lb/>
meer gerustheyt onse dispositie en den Radeen Astrawidjaja tot haren Koning af te wagten<lb/>
- , want dit was de eenigste wensch, ’t verlangen en begeerte van den neder-Jam-<lb/>
byneesen, Toedjoecotters, Ampatsoukers2) en de aangrensende Manicabose volkeren. Intusschen<lb/>
was door derselver vertrek op ’t versoek van het opperhoofd Van der Stoppel al<lb/>
het geweir, door d’ overloopers en afgevallenen van den Sultan toegebragt, gerestitueerd<lb/>
en alle opgeworpe forten en paggers geraseerd, mitsdat Intje Rawan in den daim de toesigt<lb/>
soude hebben.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering besloot Raden Astrawidjaja terug te zenden, o.a. om inmenging van Sultan Anom van Palembang te voorkomen en de besluiten van 17 aug. op te schorten; hij vertrok 16 sept. met de pantjalang Lijdzaamheid met een bemanning van 22 man; Verburg had Van der Stoppel met 5 soldaten en 16 zeelieden in de kunting Sunsang geholpen)</remark>
<para>
Van der Stoppel had - 2 verzeegelde kisten, waarin eenig gemaakt silver- en<lb/>
goudwerk geborgen was, door den overleden Sultan Kiay Gedee ter bewaring in de logie<lb/>
gesonden zijnde (soo hij segd), nog aangehouden tot onse nader ordre, omdat gem. Vorst<lb/>
bij de Jambyse boekjes nog debet stond een somma van f. 5042.<lb/>
</para>
<remark>(Vaartuigen kunnen in de regentijd de Batanghari vrijwel niet opvaren tot de 30 mijl hogerop gelegen hoofdplaats; 31 aug. 1719 was in Djambi in een jaar uitgegeven f. 10186 tegen ƒ. 5105 aan winsten)</remark>
<para>
Wij willen hoopen, dat de behoude overkomst op Jamby van den Radeen Astrawidjaja<lb/>
en sijne paisible verheffing tot de Jambyse kroon benevens het contentement, dat de Jambyneesen<lb/>
schijnen te hebben over onse berijtwilligheyt in het voldoen van haar versoek.<lb/>

<fnote>[=1] De hoofdvrouw en de bijvrouwen.</fnote>
<fnote>[=2] Empat Suku, maleis: vier geslachten of stammen, de term suku duidt in Djambi het geheel der mannelijke verwanten van een persoon aan, zowel van vaders als van moeders zijde; hier is evenwel vermoedelijk een groep van in een bepaald deel der bovenlanden woonachtige Minangkabauers, uit vier geslachten stammende, bedoeld.</fnote>
<pb n="424" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0424"/>
etc.a, sullen occasie geven om de lasten van dit comtoir niet alleen in het aanstaande dragelijker<lb/>
te maaken, maar ook het rijk weder in sodanige florisante stand te brengen, dat de<lb/>
Comp. de vrugten daaruyt tot genoegen sal mogen trecken, waartoe goede apparentiën hun<lb/>
opdoen.<lb/>
</para>
<remark>(De nieuwe Koning kreeg de titel Sri Sultan Astra Ingalaga, hij spoorde de bovenlanders aan peper te verbouwen en beloofde de V.O.C. vriendschap te betonen; Pangéran Nataningrat, zijn zoon Raden Demang en de sjahbandar Kjahi Aria legden hem de onderdaneneed af; de Lijdzaamheid kwam terug met carg. van f 1884, vnl. 135 pikol peper; met de Lapgerak zond men derwaarts carg. van f 8500; uit Siam kwam 29 maart de sloep Rembang met een brief van Wijbrant Blom van 31 jan. en carg. van f 10331, vnl. 24491 tin en 53994 ® sapanhout; op verkoop van textiel ter waarde van f. 31313 werd er f. 20120 of 64% gewonnen; het pakhuis Amsterdam is in goede staat gebracht; er gegeven geschenken, ö.a. aan den nieuwen rijksbestuurder Opra Mhahazena; ’s Konings schuld verminderde door de levering van 285560 ® sapanhout, hij is afwezig, 31 aug. 1718 was hij nogf 75796 achterstallig, het is ,, onstigtelijk ” dat hij weer 35000 rsd. vorderde, 12 nov. 1718 bedroeg zijn schuld f 221040, waarom nu niet meer dan 10000 ducatons aan hem mogen worden verstrekt; men is in Batavia niet altijd in staat de door het personeel in Siam geëiste textielsoorten te verstrekken; men mag in Siam hoogstens 24 rsd. voor een pikol Japans staafkoper betalen; aan de 6 Siamse paardekopers werd te Batavia 1850 rsd. voorgeschoten, ze vertrokken inmiddels met de V.O.C. schepen weer naar Siam)</remark>
<para>De Siammers door het quaad onthaal van vreemde bevreest waren geworden om na<lb/>
Engelse of Moorse plaatsen haar schepen te senden.<lb/>
</para>
<remark>(Het hof eiste daarom zeer veel Surats textiel en stuurde daartoe twee ambtenaren met de Rembang mee, men zond ze weer terug wegens ,,de revolutiën in het Mogolse rijk”; men beschonk den Koning en den berkelang respectievelijk voor een waarde van f. 23635 en f. 1436; naar Siam vertrokken 21 april de Rembang, carg. f. 1894, in juli en augustus via Ligor de Vrijburg, carg.f. 897, rechtstreeks de Westhoven, carg.f. 37784, en de Bredehof, carg.f. 53441; ofschoon ducatons er verlies geven, zond men ze toch weer derwaarts,)</remark>
<para>- ter saake het de Siammers aan geen gelegentheyt zoude gebreken om, wanneer<lb/>
men silver van gelijke of meerder halte als dukatons sond, op derselver soogenaamde<lb/>
onkunde in het alloy hun voordeel en ’s Comp.s schade te soeken.<lb/>
</para>
<para>
Het Spaanse of Manilhase gesantschap - heeft eyndelijk zijn beslag gekregen<lb/>
met het opregten van een contract tusschen den gesant en het Siamse hof, dat in 9 art.lcn<lb/>
bestaat.<lb/>
</para>
<remark>(Naar Japan vertrokken 30 juni twee schepen van 145 voet, nl. de Catharina en Meeroog, en 7 juli de alleen beschikbare fluit Slot van de Capelle, samen met carg. van f. 541303, w.o. als nieuw product 12000 &lt;ö? calaturshout en met het opperhoofd Van Vrijberghe; in Japan bleef nog voor f. 242900 aan waren; commentaar op het zenden van Bengaalse zijde; het bleek)</remark>
<para>
- na genome preuve en essay van het nieuwe silver, dat in dit rijk tegens 2 thai-<lb/>
len, gereekend tot 70 stuyvers ider, in gelde voor een thail swaarte in gewigt betaald en begeerd<lb/>
werd, voor de Comp. te hebben bevonden onaanneemelijk, als niet alleen minder<lb/>
zijnde in alloy dan het bhaar silver, maar selvs in vergelijking van het kostende vant bhaar<lb/>

<pb n="425" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0425"/>
silver een verlies gevende van wel 435/s p.r c.10, ’twelk veel grooter soude vallen dan hetgene<lb/>
tot nog toe op Cormandel verlooren werd op de allerligste kleyne en slegte goude coubangs,<lb/>
dat min en meer maar op 34Vs ten honderd werd gereekend.<lb/>
</para>
<remark>(De onstuimige zee maakt het onraadzaam meer dan 6500 kisten koper in een schip van 145 voet te vervoeren, zulks in afwijking van de last van Heren XVII; men gaf als proef aan ieder schip 1000 Chinese djatiplanken mee om daarmee de koperkisten te versterken; de Slot van de Capelle kan 4560 kistjes daarvan inladen; men zond den Sjogoen de door hem gevraagde geschenken, de gezonden peperplanten zullen in het Japanse klimaat spoedig afsterven; de drie schepen moeten naar Batavia terugvaren; men meent, dat het niet zo slecht zal gaan, dat men de handel in Japan zal dienen te staken, daar de winsten er nog altijd aanzienlijk zijn, terwijl ook op het Japanse koper veel wordt verdiend)</remark>
<para>Dog om eenige verandering te maaken in de gewoone jaarlijkse verwisseling van het<lb/>
opperhoofd1), zulks meynen wij vooralsnog niet raadsaam te zijn ontrent een volk of natie,<lb/>
’twelk met sooveel agterdogt beset en soo seer geset is op hun oud capittel, sooals sij dat<lb/>
noemen, alsoo daaruyt buyten twijffel in haar suspicie tot ’s Comp.s nadeel soude werden<lb/>
gebooren, nogtans sullen wij onder de besoignes dit wel eens nemen in nader overleg.<lb/>
</para>
<folio>Fol.129v.</folio>
<remark>(Uit Malakka werden in aug. en sept. weinig belangrijke brieven ontvangen; 30 juni vertrok derwaarts de Carthago met 24000 rsd. in payement, 300 baal kaneel en 167 last rijst, benevens 24 man lager personeel, 10 slaven en ds. Henricus Mylaeus; voor gebruik aldaar werden bestemd de sloep Sleuteldrager en de tandjongpura Wapen van Utrecht, met de Hoger meer gingen derwaarts 10000 ducatons en met de Huis ten Donk 50 militairen, in totaal ging cargasoen van f 208826 daarheen tussen 9 mei en 31 oct.; tin moet er met contanten worden betaald, niet met textiel; het personeel wil uit de stad wegzenden ,,een hoop booswigten, vagabonden en andere vuylaardige menschen&quot;)</remark>
<para>Men bij renovatie van placcaten tegen atroce delicten ofte weering van een vigeerend<lb/>
quaad gewoon is eer de straffe te verswaaren dan te verligten.<lb/>
</para>
<remark>(Men is ontsticht)</remark>
<para>
- aan d’ eene kant in de lafheyt van den Malaksen Raad van Justitie ontrent<lb/>
het straffen van een heydense Chinees, Kier gen.', die vrijwillig bekend hadde een voorbedagte<lb/>
misdaad van vrouwenkragt aan een Christenkind van 7 a 8 jaren gepleegd te hebben,<lb/>
maar ook aan de andere sijde dat gem. raad hun vrij wat hadde g’emancipeerd ontrent<lb/>
het assigneeren van een seekere bepaalde plaats tot bannissem.' van afgestrafte delinquanten<lb/>
in een andere jurisdictie buyten hare limiten.<lb/>
</para>

<remark>(De Hoge Regering wees het verzoek van het personeel van Portugese scheepjes af om vrijstelling van de betaling te Malakka van achterstallige ankeragegelden van andere Portugese schepen; er werd in een jaar f 458 uitgegeven aan publieke maaltijden naar oud gebruik; aan de arme eigenaren van 7 afgebroken huisjes mag 379 rsd. worden uitbetaald; de 3 naar Bengalen bestemde schepen behoeven te Malakka niet op elkaar te wachten, daar het vredestijdis; 20 aug. was er 295000 ® tin in voorraad; 19 april kwam met de brigantijn Hoop uit Padang een brief van [27] maart en carg. van f 107916, vnl. 1768 taëlgoud, [725®] kamfer en 10916 ® benzoë, derwaarts vertrokken de Vis, V eiser hoofd, Huis te Foreest, alle drie bestemd voor Bengalen en de Gamron, voorts voor gebruik aldaar de nieuwe sloep Uitgang en de losboot Maas, allen samen met carg. van f 338536, waarvan 10000 rsd. aan payement)</remark>
<fnote>[=1] Wat Heren XVII in overweging hadden gegeven, maar de Japanners wensten een jaarlijkse verwisseling.[=1] Mogelijk is bedoeld Kiambangan, in het bovenland van Toboh.</fnote>
<pb n="426" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0426"/>

<para>
Hebbende eenige regenten van de negorij Toboh wel ondernomen om de bergvolkeren<lb/>
van Batipoe bij te springen met weynig min dan 2000 man om soo geconbineerd de volkeren<lb/>
van Pakandangan') op ’t lijf te vallen, dogh tot hare eyge schade, dewijl sij door de<lb/>
Pakadangangers niet alleen in dat voomeemen zijn gestuyt, maar daarenboven tot straffe<lb/>
harer vuyle handelinge ook nog hebben moeten ondergaan - de verbrandinge harer<lb/>
negorije.<lb/>
</para>
<para>
De gedwonge verhuysinge der Paauwers1
<super>2 * *)</super> - had wel eenige commotie gemaakt,<lb/>
doordien de bergvolkeren van Tigabala Cotta, van welke sij reekenen afkomstig te zijn, soo<lb/>
door bedreygingen van door het sluyten der wegen na ’t gebergte den handel van d’E.<lb/>
Comp. te sullen stuyten, als het senden van eenige 100 gewapende koppen en het schrijven<lb/>
van eenen brief getragt te bewerken, dat gemelte Paauwers weder mogten gelicentieerd<lb/>
werden om haar oude district te bewoonen, dog dat volk op de grensen van Padang gestut<lb/>
en genoodsaakt zijnde weder terug te moeten keeren, soo was sedert van geen andere beweeginge<lb/>
gehoord dan dat die bergvolkeren selve in oneenigheyt waren geraakt, omdat het<lb/>
grootste gedeelte harer inclineerde om alle verdere feytelijkheden tegens die van Padang<lb/>
te stutten, onderentusschen was het met het slegten van de overgeblevene Paauwse vastigheden<lb/>
wel wat traag voortgegaan, maar egter ten meerendeele verrigt.<lb/>
</para>
<remark>(Het personeel meent,)</remark>
<para>- dat de voorsz. volkeren tot de totale verhuysinge en hun verblijf op het territoir<lb/>
van Padang in der minne niet te brengen sullen zijn, maar onophoudelijk woelen om<lb/>
weder na hunne oude woonplaats te keeren en daartoe alle gelegentheeden capteeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.142r.</folio>
<remark>(Het moet trachten hen aan het contract te houden; de regenten van Padang en Salida)</remark>
<para>
- voormaals van alle ’s Comp.5 koopmanschappen bij ruyling van goud, peper,<lb/>
benjuin, camphur en andere whaaren (gelijk den handel doenmaals alleen wierd gedreven)<lb/>
van d’E. Compagnie plagten te genieten een seekere geregtigheyt, die door de successive<lb/>
ingevoerden verkoop van koopmanschappen en inkoop van goud, beyde voor contant<lb/>
(waarvan niets gegeven wierd) soo verre verminderd is, dat die in vergelijkinge van vorige<lb/>
tijden seer weynig bedroeg en nademaal sij door het stremmen der burgervaart daarenboven<lb/>
ook gefrustreerd bleven van de inkomsten, welke sij andersins daarvan quamen te genieten<lb/>
en aldus tot gebrek quamen te vervallen, soo was hun versoek, dat sij van alle koopmanschappen,<lb/>
die ’s Comp.s wegen aldaar werden omgeset, hetsij voor contant dan wel bij<lb/>
ruyling van goud ofte andere whaaren (buyten het zout) van den koper mogten trecken de<lb/>

<fnote>[=1] Mogelijk is bedoeld Kiambangan, in het bovenland van Toboh.</fnote>
<fnote>[=2] Bij art. 3 van het contract van 21 maart 1716, *Corpus* IV, nr. DCCXV, had de bevolking van</fnote>
<fnote>Pauh zich verplicht zich te vestigen in nieuw op te richten dorpen bij de negeris Riang en Enduriang</fnote>
<fnote>in het district Padang.</fnote>
<pb n="427" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0427"/>
tagtigste penning, zijnde
<emph>V</emph> « rd.r van de thail goud, tegens 20 rd.s gereekend, sooals nog van<lb/>
d’E. Comp. werd genoten van de goederen die voor goud getrocqueerd werden en onder<lb/>
den naam van goudsorteering bekend staan, mitsgaders dat sij mogten blijven genieten 1<lb/>
rd.r van de koyang zout, die bevonden was, dat haar sedert den jare 1714 toegelaten is van<lb/>
den koper te heffen, en soomede dat sij mogten blijven genieten de oude geregtigheyt op<lb/>
de peper.<lb/>
</para>

<remark>(Het eerste en derde punt werden toegestaan, het tweede zal men, daar het recht clandestien werd geheven, maar de regenten het al 5 jaar inden, op zijn beloop laten; de 2 pantjalangs, die in het noorden kruisten, kwamen 4 febr. te Padang terug zonder bij Trumon en Nias Engelsen te hebben aangetroffen, daar die al verzeild waren na van Nias enige slaven te hebben weggevoerd onder bewering binnen 3 maanden te zullen terugkomen, te Baros werden enige smokkelaars aangehouden, de kruisvaart is hervat; 4 jan. kwamen twee Engelse schepen van Bengkulen op weg naar Madras voor Padang, z(j bleven enige dagen liggen; de kamfer kostte te Baros 26 rsd. het kati van 3 ® , de benzoë 5 st. het of 10 rsd. het pikol, de vorige partij benzoë gaf te Batavia 38Vi% winst, de laatste, te Padang ingekocht, 98*/ «, maar de eerste partij was te Baros gekocht voor textiel, waarop 70% werd gewonnen, de kamfer gaf 27*/*% winst, waarom en om aan de bevolking geen restanten te laten, die ze aan Engelse morshandelaren zouden verkopen, 102125 ® is besteld; aangehaalde goederen brachten bij verkoop 1386 rsd. op, waarvan de helft voor den fiskaal was en een kwart voor de maleise buitenkerk; van 1 sept. 1 718 tot 28 febr. 1 7 19 gaf de textieherkoop een brutowinst vanf. 89207; het in Padang gekochte goud was van 22 karaat, dat van Pulau Tjingkuk maar van ruim 19 a ruim 20, de drie essayeurs te Batavia concludeerden, dat aan de V.O.C. f 10550 te veel hiervoor was berekend, de inkopers moeten dat vergoeden; 15 maart was er 482 man personeel, waaronder 350 Europese en 132 inlandse militairen, 60 Europese en 30 Boeginese soldaten en 30 matrozen werden derwaarts gezonden, zomede een maleise translateur; personalia; er zijn 4 V.O.C. pantjalangs en 2 losboten, twee der eerste werden vervangen door de sloep Uitgang en een losboot; de droogte in de Padangse rivier blüft hinderlijk, de voorgeslagen middelen daartegen zijn duur en onvoldoende; van Bengalen kwamen 27 april en 22 juni de Limburg en Charlois met brieven van Van Dishoeck en raad van 20 febr. tot 22 maart en cargasoen vanf. 575619, waarvan f. 156185 voor patria, voorts kwam 7 oct. via Malakka aan de sloep Amphioenkramer met een brief van 23 mei; de Hogenes, Nesserak en Behliet konden er met carg. van f. 960633 wegens de sterke zuidenwinden niet in zee komen; naar Bengalen vertrokken via Padang 31 mei en 16 juni de Huis te Foreest, Vis en Velserhoofd en direct 31 mei, 30 juni en 15 aug. de Geertruid, Dam, Huis ter Leede, Witsburg, Casteel Batavia, Anna Maria, Hqften en Sanderhoef, en via Malakka 20, 25 en 31 oct. de Hoger meer, Huis ten Donk en Slot Aldegonde, allen samen met cargasoen van f 3637833 in zilver en specie en van f. 182837 in goederen, o.a. 12098 ® kruidnagelen, 300000 ® Japans koper en 150000 sapanhout; de schepen moeten zo spoedig mogelijk worden teruggezonden; voortaan varen geen retourschepen van Bengalen meer naar Ceylon, maar van Batavia zullen in januari in plaats van 2 retourschepen er 4 vertrekken; fiskaal Looten was te stap in de aangelegenheid van het verongelukken van de Brug en moet alsnog tegen den loods Cornelis Bastiaansz. procederen, slechts voor f. 131000 kon van de lading van f. 375603 van de Brug worden geborgen, wat nogf. 5095 aan kosten meebracht, de Engelsen in Calcutta wilden de steng van het schip niet teruggeven; Van Dishoeck en raad moeten zich verantwoorden over het late afzenden der drie schepen, die niet in zee konden komen; te Pat na moet men waken tegen het onderkruipen der Engelsen bij opkoop van salpeter en amfioen; de 10 nov. 1718 van daar vertrokken laadvaartuigen kwamen eerst 16 febr. te Hugly, ofschoon men den nawab Khan Saman Bahadur 30000 ropia en de lagere regenten 11250 schonk en de onkosten 10000 be-liepen; de inzameling van salpeter gaat er nu redelijk; daar de niet vertrokken schepen 761 kisten amfioen aan boord hebben, is de eis van Patna tot 439 verminderd, om die reden behoefde er ook geen textiel te worden ingekocht, maar deze last kwam te laat voor het personeel; er is grote schaarste aan katoen in Bengalen, in destreek, waar grove doeken geweven worden, heerst continuele oorlog; de inzameling van zijde te Kasimbazar ging redelijk; de winst bedroeg 31 aug. 1718 f 95266 meer dan het vorige jaar; de verkoop van V.O.C. waren liep terug en de verkoopprijs van peper moest van 12 tot 11 ropia de man van 68 ffi worden verlaagd; de lasten waren f 20874 hoger, vnl. door toename van soldijen van de schepelingen; om de klachten over te lichte markrealen te voorkomen moet men)</remark>
<pb n="428" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0428"/>

<para>- de marqrealen op den aanbreng tot Hougly door ’s Comp.s benjaan in presentie<lb/>
der ordinaire gecommitteerdens laten naarsien om de sodanige, welke op ’t oog defect<lb/>
in alloy schijnen te wesen, uyt te schieten en ten overstaan van twee raadsleden, hetsij tot<lb/>
Hougly of Cassimabazaar, te doen smelten, voorts, tot ropia-alloy gebragt zijnde, te ondervinden,<lb/>
of het daarmede in suiker voege ten nadeele wel is gelegen, als daarover uyt de<lb/>
munt telkens werd geklaagd.<lb/>
</para>
<remark>(Van de in october 1718 naar Bengalen gezonden f 2000000 zond de directeur er 1000000 naar Kasimbazar, 600000 naar Patna, te Hugly had men nog een schuld op interest van f. 850000, men zal van Batavia Bengalen zoveel mogelijk van contanten voorzien; de Hoge Regering heeft)</remark>
<para>
- geen gedagten kunnen maaken om dese directie met militairen te beswaaren<lb/>
en [de] regenten door deselve wrevelmoediger te maken, alhoewel opgem. bediendens in<lb/>
veele passagiën grootelijks opgeven van de nuttigheyt, die de Engelse door ’t aanhouden<lb/>
van desulke soo ter harer residentieplaats als bij ’t afhalen harer Pattenase carguasoenen genieten.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>De verandering in ’t Mogolse rijk door de voornaamste grooten en gebroeders de heeren<lb/>
Abdulchan en Hassen Alichan gemaakt in het detroneren en ombrengen van den Koning<lb/>
Farogchier en het doen beklimmen van den Mogolsen rijkssetel door de prince Reffiudder<lb/>
Jaat '), zoon van den omgebragten prince Reffiulkedder
<super>1 <fref ref="2"/> .</super><lb/>
</para>
<remark>(Het personeel dient daarom zeer omzichtig te zijn, hoewel Jafarkhan de orde weet te handhaven; men vreest te Batavia voor verdere troebelen, omdat)</remark>
<para>
- gedagte heeren gebroeders niet alleen hunne gunstelingen in de hoogste eer-<lb/>
ampten indringen en andere saaken tot verkleening der overige amerouwen ter hande nemen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Het personeel vreest, dat Jafarkhan zal worden opgeroepen; Farrukh-siyar had den Armeniër Chodja A renoes naar Hugly gezonden met last paarden in Perzië voor hem aan te kopen, dit is nu niet meer nodig, maar men had)</remark>

<fnote>[=1] De 20jarige Rafi-ud-Darajat kwam 28 febr. 1719 op de troon, maar stierf reeds 4 juni.</fnote>
<fnote>[=2] Bedoeld wordt Rafi-ush-Shan, een jongere broeder van Jahandarsjah, die in maart 1712 in de troortstrijd gesneuveld was.[=1] Nizam-ul-Mulk, vroeger bekend als Chin Qilich Khan Bahadur, werd in 1716 Onderkoning van Dekhan, van waar hij enige jaren later werd teruggeroepen, waarop hij een machtspositie in Malwa verwierf, het in onze tekst meegedeelde is vermoedelijk een onjuist gerucht, wel kwam hij in open conflict met de Sayid-gebroeders, na wier val hij in 1722 enige tijd als kanselier in Delhi optrad, spoedig trok hij weer naar de Dekhan, waar hij een nagenoeg onafhankelijke positie innam met de titel Asaf Jah, als eerste Nizam van Haiderabad bleef hij tot zijn dood in 1748 een der meest invloedrijke personen in India, hij speelde een grote rol in de oorlogen met de Mahratten en ook in die tegen de Perzen onder Nadir Sjah.</fnote>
<pb n="429" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0429"/>
<para>
- aan gem. Armeender ropias 500 en aan den slaaf van den chansammoen (op-<lb/>
sigter van ’s Konings behoeften en goederen) 100 ropias buyten en behalven nog ropias 300<lb/>
aan diverse Houglyse regenten afgegeven, opdat dusdanig sulke nadere mandamenten souden<lb/>
mogen geweird blijven.<lb/>
</para>
<remark>(Op defecte goederen werd bij verkoop f 2011 verloren, vnl. op reukeloos sandelhout; voor Volta werden 3 ankers opgevist; het opperhoofd te Pat na Jacob Rijkhof mag repatriëren Josaphat Peesch volgt hem op, de verloste fiskaal Joseph Looten is opgevolgd door Jacob Boddart; andere benoemingen; de Engelsen en Fransen deden grote aanbestedingen; de Denen kregen hun loge terug; 5 nov. ontving men via Coromandel nog een brief van Van Dishoeck en raad van 17 juni)</remark>
<para>Door last van 3 der voornaamste Ragiapoetse Ragias of tributaire heydense Vorsten<lb/>
van de Mogolse kroon met den ammerouw Nesamelmok ') op den 20® may laastleden de<lb/>
soon van den prince Ackber uyt sijne gevankenisse tot Agra afgehaald en onder de benaming<lb/>
van Neeksiah
<super>1 <fref ref="2"/> </super> (de goedertieme) als Monarch van ’t Mogolse rijk uytgeroepen en erkend<lb/>
geworden was.<lb/>
</para>
<remark>(Vrees van het personeel voor grote onrust, te meer omdat Jafarkhan oud is; uit Kasimbazar ontving men te Hugly 197 pak zijde; te Patna was verzameld 28800 man salpeter, het nodige textiel en 69 man borax a 16 ropia de man van 72 ffi ; men was er)</remark>
<para>
- in geen kleene verlegentheyt over den opstand der gemeene landheeren aan<lb/>
de kant van Sioppra en het toeneemen der rovers beneden Pattena en se
<super><fref ref="3"/> </super> reets aan de afgesanten<lb/>
van de eerste een kleen geschenkje hadden afgelangd.<lb/>
</para>
<remark>(De directeur gelastte geen contact met hen te houden; de nawab te Patna vordert 12 kanons en 50000 ropia in leen, het hof beperkte zijn gezag)</remark>
<para>De ordre door eene der gedagte gebroeders
<super><fref ref="4"/> </super> verleend om van de Europeanen, Armeenders<lb/>
etc.a soodanigen thol te vorderen, als ten tijde van den Koning Orang Seeb gedaan<lb/>
is, -<lb/>
</para>

<remark>(is nog onzeker; de Engelsen laten hun goederen uit Patna door 300 militairen escorteren; naar Coromandel vertrokken 31 mei de Koning Karei, Arendsduin en Sleewijk met cargasoen van f. 866914, de eerste twee als retourschepen; Heren XVII riepen De Visser buiten kwaliteitop, 4 aug. benoemde de Hoge Regering Gerrit van Westrenen tot zjn opvolger; Paulus Verrijn vervangt dezen als opperhoofd in Noord-Coromandel, als pakhuismeester in Negapatam opgevolgd door Joannes van Baten; op 5 november kwamen de Koning Karei van Negapatam en de Arendsduin van Paleacatte met brieven van 18 en 27 aug. en carg. van f 626663, vnl. 1615 pak texiel en 110859 ® calaturshout; bijzonderheden over het bedrijf, op het Westkustgoud werd er f 37477 of 19Vi% gewonnen, het koper kon er in deze neringloze tijd slecht verkocht worden; 31 juli 1719 was er in een jaar zuiver gewonnen f 386077, waarvan f 254550 sedert 1 november; de directeur en raad moeten er zich voor wachten ,,door politique dispoositiën de opperhoofden van de comtoiren te ligten”, zoals De Visser willekeurig deed; te Sadraspatam kwamen maar 48 van de bestelde 200 pak Guinees linnen binnen)</remark>
<fnote>[=1] Nizam-ul-Mulk, vroeger bekend als Chin Qilich Khan Bahadur, werd in 1716 Onderkoning van Dekhan, van waar hij enige jaren later werd teruggeroepen, waarop hij een machtspositie in Malwa verwierf, het in onze tekst meegedeelde is vermoedelijk een onjuist gerucht, wel kwam hij in open conflict met de Sayid-gebroeders, na wier val hij in 1722 enige tijd als kanselier in Delhi optrad, spoedig trok hij weer naar de Dekhan, waar hij een nagenoeg onafhankelijke positie innam met de titel Asaf Jah, als eerste Nizam van Haiderabad bleef hij tot zijn dood in 1748 een der meest invloedrijke personen in India, hij speelde een grote rol in de oorlogen met de Mahratten en ook in die tegen de Perzen onder Nadir Sjah.</fnote>
<fnote>[=2] Niku-siyar werd (volgens *Cambridge India)* 18 mei 1719 te Agra tot Groot-Mogol uitgeroepen, maar slechts een der drie bedoelde Hindoegroten verleende hem steun, waardoor zijn macht niet buiten het fort erkend werd, dat 1 2 Aug. in handen van Husain Ali viel, hij werd weer gevangen gezet.</fnote>
<fnote>[=3] Het V.O.C. personeel.</fnote>
<fnote>[=4] De Sayids.[=1] Een in deze tijd gebruikelijk wordende afkorting voor Negapatam.</fnote>
<pb n="430" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0430"/>

<para>Het vervolg der besorging van chitsen tot Nagapatnam, waarvan men in ouwerdagen<lb/>
weleer een goed concept gehad, maar geen vervolg gemaakt heeft, omdat het met de leverantie<lb/>
tot Sadras wel gegaan heeft tot tegenwoordig, dat de wevers verloopen zijn en het<lb/>
schilderen der chitsen eenigsints tot Nagene ') overgebragt, hetwelk een der motiven is geweest<lb/>
ten opbouw van het casteel aldaar in den jare 1687.<lb/>
</para>
<remark>(A Idaar kwam 617 pak textiel binnen, 350 pak kwam nog niet gereed; te Masulipatam werden door het opperhoofd Elias Guillot twee nieuwe leveranciers aangesteld; te Negapatam ligt 310 last nelly en 253 last rijst voor Ceylon gereed, grote droogte was bij de opkoop een belemmering; er werden 15465 pagoden ontvangen van lieden, die te Jafnapatam olifanten willen kopen; in het boekjaar 1717-18 bedroegen de verleende geschenken f. 5814, de timmeragekosten f. 5595; de fiskaal te Negapatam Cornelis de Munt volgde wijlen Dirk Both op als opperhoofd te Paleacatte, zelf opgevolgd door Adriaan Pla; andere benoemingen; de 75-jarige secunde Pieter van der Burg vroeg ontslag; men vraagt er 60 soldaten; te Jafnapatam zullen kornaks 18 achterstallige recognitie -olifanten voor den Vorst van Tandjore uitzoeken; de geschillen met de regenten van Portonovo werden door een geschenk bijgelegd)</remark>
<para>
Den herw.,s geretireerden Bancouls gouverneur uyt de Engelse natie Thomas Cooke1
<super><fref ref="2"/> ,</super><lb/>
die met zijn mede gevlugte Engelsen, vrouwen, kinderen, slaven, slavinnen en gemeene<lb/>
maats met onse 3 schepen na Nagapatnam transport verleend zijn, waren - daar niet<lb/>
alleen aangekomen, maar ook op eygen kosten na Madras voortgetrokken.<lb/>
</para>
<remark>(In januari vertrokken 7 Engelse schepen uit hun land naar hun Aziatische vestigingen)</remark>
<para>De Francen souden in decemb. des verleden jaars met 2 schepen uyt Bengale tot Pondechery<lb/>
aangekomen wesen en door last van den gouverneur mons.r de la Proustier
<super><fref ref="3"/> </super> kort<lb/>
na haar aankomst den generaal Hébert met zijn soon geweldigerhand in hegtenisse genomen<lb/>
en vervolgens met voorm. bodems op den 7cn jan. deses jaars na Vrankrijk versonden<lb/>
zijn met een inlading van 1200 pakk.
<super><fref ref="4"/> </super> en 250 bhaaren ronde peper.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Een in deze tijd gebruikelijk wordende afkorting voor Negapatam.</fnote>
<fnote>[=2] De in 1718 in Bengkulen als supervisor geplaatste Thomas Cooke moest in 1719 voor de in verzet gekomen bevolking uitwijken.</fnote>
<fnote>[=3] Pierre André Prévost de la Prévostière, eerste raad te Pondichery, werd er in aug. 1718 gouverneur, wat hij bleef tot zijn dood in oct. 1721.</fnote>
<fnote>[=4] Pakken (textiel).[=1] Godefroid de la Merveille was met zyn vader Gollet de la M. van St. Malo naar Oostende gekomen, beiden waren in dienst van de Franse Compagnie geweest, de vader kocht in 1715 in Zeeland twee schepen, waarvan hij als reder optrad en de zoon als commandeur.</fnote>
<pb n="431" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0431"/>
<remark>(Een Portugees schip uit Macao deed de rede van Negapatam aan op weg naar Madras)</remark>
<para>
Soo was er op den 7en may Nagapatnam gepasseerd een kloek schip met een witte vlag,<lb/>
zijnde na hare gedagten een enterloper, weleer de Griffioen en nu Keyser Karei genoemd,<lb/>
van Oostende in de maand april 1716 uytgevaren, met een keyserlijke pas en vlaggen voorsien,<lb/>
sterk 150 koppen, gemonteerd met 48 stukken canon en beladen, sooals word voorgegeven,<lb/>
met koralen, lakenen, schiet- en handgeweir, mitsgaders geballast met geschut,<lb/>
onder commando van mons.r de la Merville '), een gebooren Fransman; denselven is na<lb/>
Kork in IJrland, S.1 Jago en de Serdaynebhaay
<super><fref ref="2"/> </super> aangedaan te hebben op Ansienga, de Engelse<lb/>
residentieplaats ter custe Mallabaar, aangekomen en onverrigter saaken van daar vertrokken<lb/>
na Nauor
<super><fref ref="3"/> ,</super> op Cormandel gelegen, alwaar denselven - getragt heeft voet<lb/>
aan land te setten om er handel te drijven.<lb/>
</para>
<remark>(Met de Engelsen werkt het personeel hen tegen;/. 4000, van Jafnapatam te Negapatam ontvangen voor Deense missionarissen, werd uit betaald; uit Ceylon kwamen brieven van 11 maart tot 6 aug., aangebracht met de uit Perzië komende Beverwijk, Meervliet en Generale Vrede; de laatste twee brachten 1319 pak textiel, merendeels achtergebleven retouren, 600 balen kaneel en 114 stuks ,,v(jger touwen” over)</remark>
<para>Het schip Beverwijk door sijne tegenspoedige reyse van 5 maanden min 8 dagen niet<lb/>
alleen een sware siekte en sterfte heeft gehad onder de Europeanen en inlandse militairen,<lb/>
soo wel die op dien bodem bescheyden, als die daarmede van Mallabaar en Ceylon herw.<lb/>
g’ordonneerd waren, maar desselvs overheden bij gebrek van drinkwater en verscheyde<lb/>
provisiën ook genoodsaakt zijn geweest Bancaoule op Sumatra’s Westcust aan te doen.<lb/>
<folio>Fol.20 1</folio><super>v—</super> 202r.<lb/>
</para>
<remark>(De schipper en boekhouder zijn belast met het tekort van 77 op 2400 baal kaneel; een nieuwe route is 23 jan. voor de Ceylonse en Mokkase retourschepen vastgesteld, ze moeten vroeger vertrekken; 31 juli vertrokken naar Ceylon de Samson, Charlois, Margaretha en Strijkebolle via Tuticorin om textiel in te nemen, ze brachten o.a. 60030 ® salpeter voor de kruitmolens op Ceylon over, die ook Malabar van buskruit moeten bedienen; men verwacht er 6496 baal kaneel van de verplichte levering te zullen ontvangen en zal er nog 3000 tegen betaling aanvaarden, 6000 hiervan z(jn voor de twee grote Kamers, 3000 voor Batavia, waarvan 2000 voor de kleine Kamers; het personeel zich van de wijfjes-olifanten zal)</remark>
<para>
- mogen ontdoen, hetsij dat sulks bedektelijk door honger in een magere pro-<lb/>
vintie en door weynig oppassers als bij ongeval geschiede na hun voorstel, dan wel op een<lb/>
korter en publique wijse.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Godefroid de la Merveille was met zyn vader Gollet de la M. van St. Malo naar Oostende gekomen, beiden waren in dienst van de Franse Compagnie geweest, de vader kocht in 1715 in Zeeland twee schepen, waarvan hij als reder optrad en de zoon als commandeur.</fnote>
<fnote>[=2] Serdienis is de naam voor een groep Hottentotten, tenrechte Saldanhas, de Saldanhabaai wordt bedoeld.</fnote>
<fnote>[=3] Naore, plaats even benoorden Negapatam.[=1] Ongebruikelijke schrijfwijze voor: tienden.</fnote>
<pb n="432" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0432"/>
<remark>(Zij mogen)</remark>
<para>
- bij de loterije sodanige separatie maken ontrent de kleyne en slegte elefanten,<lb/>
als sij oordeelen sullen -<lb/>
</para>
<remark>(nuttig te zijn; het schenken van een olifant aan Haidar Kulikhan vervalt wegens zijn ontslag; een)</remark>
<para>
- araatje met een partij lascorijns in d’Happitigam-korle was aangekomen en ’s<lb/>
Comp.s dorpen doorkruyst hadde tot opvattinge en vervoeringe der bovenlandse Singalesen,<lb/>
die op Colombo, Negombo en meer andere plaatsen ten handel quamen - ; be-<lb/>
sendinge door twee appohamys na ’t hof ter notificatie der stoutheyt van seekeren lascorijn<lb/>
in de Hewagampele-Korle, die sig niet ontsien hadde ’s Comp.s gebied stoutelijk in te dringen<lb/>
en sig aldaar eenige cheenes of zaayvelden te eygenen sonder daarvan aan d’E. Comp.<lb/>
de verschuldigde 10n ') te betalen.<lb/>
</para>
<para>
Het ophouden en gevangen setten van eenige Singaleesen in 4 Korles en Saffragam<lb/>
door de bevelhebberen der 3 en Panavel-Corles, overdat die luyden van intentie waren om<lb/>
haar verder na ’s Comp.s district ten handel te begeeven - , maar is geweest een fi-<lb/>
guurlijkheyt om daaruyt te doen besluyten, dat men de gravetten waarlijk gesloten wilde<lb/>
houden - .De secrete kennisse en ’t versoek, aan eenen der vertrouwste koningrijke<lb/>
hofsedelen gedaan, van die uytwerkinge was geweest, dat het gedaan verbod van in de 4<lb/>
Korles en ’t dorp Ringale geen canneel te mogen schillen weder plotseling was ingetrocken.<lb/>
<folio>Fol.21 1 v—</folio>212v.<lb/>
</para>
<remark>(Na de verhoging van de prijs der areca stroomde die weer toe, vnl. te Kalpitya, waarom men ze voorlopig weer van 3 op 2 rsd. de ammanam verlaagde; men zal de paters Jezuïeten op Madura vervangen door Carmelieten van Malabar,)</remark>
<para>
- mits dat voorsz. Carmeliten sullen moeten bestaan uyt Italianen, Hoogduyt-<lb/>
sers of eenige andere insuspecte natie, omdat men sig door de verwijdering der gevaarlijke<lb/>
Portugeese secte van die kant des te meer gesecureerd sal vinden.<lb/>
</para>
<remark>(De verhouding tussen het personeel in Ceylon en Malabar is goed; de Schoonenberg vertrok 10 aug. pas van de Kaap naar Ceylon; kapitein Jacob Rijke en Jurgen Reevoet, gezanten naar Kandi, kwamen 28 jan. terug, de Koning was zeer genegen tot ,,sijne getrouwe Hollanders”, hij opende de gravetten; de brahmaan Kneesie kwam met 23 volgelingen van Madura terug en werd naar Kandi doorgelaten; te Kalpitya was 31 jan. 14422 ammanam areca in voorraad, de verkoopsprijs is voor Colombo verlaagd tot 6, te Kalpitya 5Vi rsd. de ammanam; de hofgroten werden verzocht ze ook te Trincomale te laten aanbrengen; de Engelse factors vertrokken van Madura; de Wannias hebben een achterstand in de olifantenlevering van 229V \ dieren (sic), te Jafnapatam staan er 249 op stal, er kwamen kooplieden met slechts 3500 pagoden; vraag over)</remark>
<para>
- eenige landerijen van d’E. Comp.e, tot Jaffanapatnam gelegen, welkers inkomsten<lb/>
althans bij de aldaar beroepene predicanten werden genoten, [verzoek] ongedemo-<lb/>

<fnote>[=1] Ongebruikelijke schrijfwijze voor: tienden.[=1] Marabile, plaats ter westkust van Ceylon benoorden Negombo.</fnote>
<pb n="433" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0433"/>
lieerd te mogen laten 2 Moorse tempeltjes, over veele jaren daar gebouwd ten dienste der<lb/>
overkomende elephantskoopers en Coylangsvaarders.<lb/>
</para>
<remark>(Men vraagt er ook, hoe)</remark>
<para>
- gehandeld sal werden met de landerijen, welke bij den gedanen opneem overig<lb/>
zijn bevonden - , te weten, of men de suspecte possesseurs, die gesegd werden<lb/>
alle tot Jaffanapatnam te woonen, voor den Raad van Justitie aldaar bij affictie van biljetten<lb/>
sal laten dagvaarden om te doceren het regt hunner besittinge tot dies consummatie en daar<lb/>
op te volgen staande decreet, differeerende den verkoop en taxatie, dan wel dat men op het<lb/>
raport der gecommitteerdens, die tot desen opneem zijn gebruykt geweest, desel ve landerijen,<lb/>
als ipso jure aan den heere van den lande verbleven, sal aanmerken en consequentelijk<lb/>
ten voordeele van d’E. Comp. verkopen aan de meestbiedende, ofwel onder billijke<lb/>
taxatie doen overgeven aan de presente possesseurs, die geen bewijs van eygendom konnen<lb/>
toonen.<lb/>
</para>
<remark>(T e Trincomale hofbedienden)</remark>
<para>- aangekomen en volgens haar voorgeven gesonden waren tot het schoonmaken<lb/>
der wegen en het doen afsetten van eenige huysen tot de gedivulgeerde aankomst van<lb/>
den Candisen Vorst.<lb/>
</para>
<remark>(Men gelooft niet aan die komst, maar zal, zo de Koning komt, hem bij het passeren van het fort beleefd begroeten; onderzocht werd het voorkomen van)</remark>
<para>
- eenige ontdekte paarlbanken voor Caymel, Moravil ') en Chilauw, alsmede<lb/>
ook van een bank tusschen Calpetty en Negombo.<lb/>
</para>
<para>Tusschen Chilauw en Caymelle door de passeerende briefdragers en andere langs de<lb/>
strand waren gevonden diverse doode paarl oesterschelpen.<lb/>
</para>
<para>De bank voor Modderegam
<super>1 2 <fref ref="3"/> </super> na wensch met levendige
<super>J)</super> paarloesters, soo groot als<lb/>
kleen, meest overal gehegt aan goede klippen, versien was, zijnde de grootste der opgedokene<lb/>
oesters ontrent 2 jaren oud bevonden en daarom door de ondersoekers geoordeeld,<lb/>
dat daarop over 2 jaren met 400 thonys 14 dagen lang eene vissertje gehouden sal konnen<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>(Binnen het jaar kan voor de kust van Madura naar parels gevist worden; de Jafnase landbeschrijving kwam na zeer veel arbeid gereed, de sinds 1678 geheven landrenten en tienden ten bedrage van 25230 rsd. nemen daardoor jaarlijks met 4828 toe; op 4 mei verzeilde de Franse driemaster Agathe op de kust bij Marotte, dank zij de ingeroepen hulp der Nederlanders kwam ze - in slechte staat - voor Colombo; het Portugese scheepje Nossa Senhora de Consolacao, varende van Goa naar Bengalen, verzeilde, beschadigd, 14 mei voor Kalpitya, het vroeg om een loods en gaf op naar Goa te willen terugkeren; brief van)</remark>

<fnote>[=1] Marabile, plaats ter westkust van Ceylon benoorden Negombo.</fnote>
<fnote>[=2] Moderegam, plaats ter westkust van Ceylon ongeveer midden tussen Manaar en Kalpitya.</fnote>
<fnote>[=3] Levende.[=1] Luis Carlos Inacio Xavier de Meneses was, terwijl hij de titel conde de Ericeira voerde, van 1717 tot 1720 Vice-Rey van Portugees Indië, zo ook van 1741 tot 1742 met de titel marqués de Lourical.</fnote>
<pb n="434" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0434"/>
<para>
- den Goasen Vice-Roy Don Alexander Carlos de Meneses ') - ten be-<lb/>
lange van het papenwerk en readmissie der Paulisten1 2 3 <fref ref="4"/> .<lb/>
</para>
<para>Op den 19en april bevorens voor het dorp Poulang Potentore, ontrent 3 mijlen boven<lb/>
de Caab Commerijn gelegen, verscheenen was seeker schip, voerende een Portugeese vlagge<lb/>
van de groote steng, van welken bodem volgens de van daar bekome berigten niemant<lb/>
aldaar aan de wal was geweest, maar sij door de inwoonders van gem. dorp met water,<lb/>
brandhout en eetwhaaren voorsien geworden waren,<lb/>
</para>
<remark>(vermoedelijk hetzelfde schip, dat in Malabar werd waargenomen *); na het vertrek van de retourvloot van Gale in 1718 bleef daar 1640000 ® peper, sedert brachten de Beverwijk en in twee zendingen de Generale Vrede er nog 2251057 aan, bovendien 346 last rijst ; b(j de laatste jacht in de streek van Matura werden 43 olifanten gevangen, waarvan er 10 voor de handel en 4 gebrekkige voor de jacht beschikt waren, de rest werd vrijgelaten; enige in V.O.C. gebied bij de Waluwe gekomen olifanten worden in het oog gehouden; boven het p. 431 genoemde bedrag werd in wissels van Coromandel te Jafnapatam nog 9590 rsd. ontvangen en 1000 pagoden in contanten; het 31 mei van Batavia vertrokken jachtje Anna kwam 16 juli voor Colombo; 2 kaneelpakhuizen te Gale kwamen gereed, kostende f 5594, men repareert nu het grote peper - pakhuis, dat meer dan 1400000 [ffi] kan bergen; het Moorse schip Gadaden Axibandi bracht 180 last rijst a 30 rsd. het last te Gale aan en kocht 1075 ammanam areca voor Coromandel; te Jafna zal men)</remark>
<para>
- geen wijfjeselephanten beneden de 5 kob.s
<super><fref ref="4"/> </super> en buytendien sonder gebreken<lb/>
uyt de successive jagten aanhouden [en] geene wijfjes dan boven de 4 kob.s hoog [aannemen],<lb/>
selvs niet van ’s Comp.s Wanniassen, die andersins volgens ordre met wijfjes van<lb/>
net 4 kob.s plagten te volstaan.<lb/>
</para>
<remark>(Na 20 juni was te Jafnapatam nog 11740 rsd. aan wissels en 3400 contant voor de olifantenhandel ontvangen, zodat in totaal voor 35129 rsd. 19 getande olifanten, 45 alias (= ongetande mannetjes) en 18 wijfjes werden verkocht, er zijn nog twee kooplieden met 2385 rsd. ter markt; nog niets werd bespeurd van de)</remark>
<para>- afkomst van den Candiasen Koning ter visite van Zijn May.ls watertank, leggende<lb/>
aan de mond der rivier, die haar besijden Baticaloos eyland in de zee ontlast, aan welke<lb/>
sijde ook nog gene de minste areek was afgebragt.<lb/>
</para>

<remark>(In juni was de arecavoorraad te Kalpitya 19441, te Colombo 973 en te Gale 3713 ammanam, een 10000 ammanam werd verkocht; het voor Kalpitya verzeilde Portugese scheepje vertrok bij de verschijning van de sloep Hottentot met 20 gewapenden uit Colombo, de Agathe verkocht 1062 kati cauris a 2 rsd. het kati, een tweede Frans scheepje, van de Malediven komend, verviel voor Kilakarai en voer van daar naar Tuticorin, waar men het geen anker ver-strekte, maar wel met water en brandhout hielp; er dienen op Ceylon 3183 V.O.C. dienaren; van Hertenberg en raad kwamen uit Malabar brieven van 23 maart tot 24 mei; de Sammorijn schonk twee ,, stucken van goude armketenen”; het fregat Meervliet bracht er 15000 dukaten aan van Perzië; men zond naar Batavia 101 Europese en 1079 inlandse militairen terug, van wie er 78 gedurende de reis stierven; 30 sept. vertrokken derwaarts de Beverwaard met carg. van f. 463560, w.o. 40000 dukaten en de Luchtenburg en Rotterdam op weg naar Mokka; de schepen derwaarts van 1718, nl. de Amsterdam en Vrieswijk, liet men van 16 nov. tot 20 dec. voor Cochin liggen; 12 oct. vertrok nog de Meervliet op weg naar Perzië; een kaartje van de rede van Chetway en een rapport over de ,,modderbank voor St. Andries ” is voor het gebruik door de schepen opgemaakt; omdat men er maar twee sloepen heeft, de Cannanore en de voor f 9889 gebouwde Cochin, mocht men er oude vaartuigen van de expeditie van Backer voorlopig gebruiken voor overvoer van materialen voor de bouw van het fort Chetway en een derde sloep bouwen; de inhalige Vorst van Cochin moet niet te veel bij expedities geholpen worden, die hij slechts om boetegelden te verwerven onderneemt)</remark>
<fnote>[=1] Luis Carlos Inacio Xavier de Meneses was, terwijl hij de titel conde de Ericeira voerde, van 1717 tot 1720 Vice-Rey van Portugees Indië, zo ook van 1741 tot 1742 met de titel marqués de Lourical.</fnote>
<fnote>[=2] Paulisten, aanduiding voor missionarissen van de Jezuïetenorde.</fnote>
<fnote>[=3] Vgl. p. 437.</fnote>
<fnote>[=4] Kobidos, cobidos.[=1] In onze teksten gewoonlijk Berkenkur, de juiste naam is Vattakumkur.</fnote>
<pb n="435" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0435"/>

<para>Het afdoen van het geschil tusschen Zijn Hoogh.1 en den Ragia van Teckenkoer in de<lb/>
beraamde samenkomst door d’onse tot Mouton, ’tgeen hij almede liever gesien hadde, dat<lb/>
door de wapenen was beslegt geworden om eene goede boete te hebben konnen bedingen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.245r.</folio>
<remark>(Hij moet ook tot vereffening komen van het geschil met den Radja van Parur, waarbij men hem niet met de wapenen zal steunen; hij betaalde zijn schuld van 1354 rsd. voor de kosten van bewapening van de pagar Victoria te Innemaka nog niet, zijn verdere schuld liep door het binnenkomen van tolgelden enz. terug van f. 13157 tot f 10242; de Sammorijn kan Robert Adams niet uitzetten, omdat hij dien man veel geld schuldig is; men staat den Vorst voor eenmaal toe 50 candyl peper uit te doen voeren door Ali Isopu, die een der onderhandelaars was bij het afsluiten van het contract van 17 dec. 1717; volgens art. 2 daarvan is de Sammorijn - wat niet in Corpus is te vinden - een boete van 85000 fanums schuldig; af geslagen werd)</remark>
<para>
- de sollicitatie van Conjo Neyro om een nieuw onderstand te mogen erlangen<lb/>
van geld, kruyt en lood tot het bevegten der Engelse tot Tallachery, want hoe minder engagement<lb/>
met de laatstgen. werd gemaakt, hoe sulks best sal wesen.<lb/>
</para>
<remark>(Men antwoordde den Sammorijn op zijn verzoek hem Paponetty te restitueren, dat men daartoe niet zou overgaan, recht heeft hy er niet op en hy zou van daar de V.O.C. kunnen verontrusten, men gaf hem wel een rijk tegengeschenk; de jonge Koning van Porca moet het bestuur niet aan den schraapzuchtigen namboeri Caypoelangally Pattery overlaten, hem werd geen peperpas verstrekt, de Vorsten moeten begrijpen, dat ze geen recht op zo’n pas hebben, daar die een gunst is; Hertenberg zal Zuid-Matabar bezoeken, o.a. wegens de twist tussen Porca en Tekkenkur over het graven van grachten; de residenten te Cannanore moeten niet)</remark>
<para>
- verschijnen op het feest der inweyinge van seekere heydense pagood, waartoe<lb/>
sij nevens d’Engelse van Tallachery door den Prince van Berkelancoer ') genodigd waren<lb/>
en alleen maar aangelegd was om den Koning spijt aan te doen.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] In onze teksten gewoonlijk Berkenkur, de juiste naam is Vattakumkur.[=1] Antonio Pimentel S. J., van 1721 tot 1751 werkzaam als aartsbisschop te Cranganore.</fnote>
<pb n="436" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0436"/>
<remark>(De Koning van Kolattiri)</remark>
<para>
- niet alleen hadde versogt de personeele overkomst van den commandeur om<lb/>
alle oneffenheden aldaar uyt den weg te ruymen, onder bedrijginge dat hij bij manquement<lb/>
van een spoedige assistentie na eenen anderen helper soude omsien, maar ook om te accepteeren<lb/>
een ola tot den ontfang sijner thollen, mits hem daarvan gevende een behoorlijke<lb/>
portie.<lb/>
</para>
<remark>(AU Radja vergrootte zijn verdedigingswerken te Cannanore, het opperhoofd Daniël Simons liet hem daarmee ophouden; hoop, dat er geen breuk tussen Barsalore en de bovenlanden zal ontstaan; de handel is daar toch ai ,,vrij mager”; de Koning van Cochin treedt veel te slap op tegen den boosaardigen paljetter, die o.a. de zuider- Vorsten tegen hem opzet, het is niet de zaak van de V.O.C. daar tegen op te treden, maar Hertenberg moet den Koning overreden daartoe over te gaan; Hertenberg,)</remark>
<para>
- bij geval, dat den priester tot Angicaymal in januari j deses jaars overleden en<lb/>
eenen anderen weder in diens plaatse gesurrogeerd was door den Jesuït Anthonio Pimentel<lb/>
‘), sig van die gelegentheyt hadde bediend en, den nieuw aangestelden paap soo wel als<lb/>
de opsienders van gem. kerk bij hem ontboden hebbende, bevolen [had], dat gemelde priester<lb/>
binnen den tijd van 24 uuren van daar hadde te vertrecken en het gantsche eyland te<lb/>
verlaten sonder daar weder in te komen op poene van in de ketting geslagen te werden en<lb/>
aan de opsienders, dat sij na eenen anderen leeraar souden omsien, die vrij was van het<lb/>
Roomsche juk, renvoyeerende haar ten dien eynde na den bisschop der Syriaanse Christenen,<lb/>
onder wien daartoe geene stoffe ontbrak, welk bevel in den beginne wel wat tegenstand<lb/>
had gevonden, dogh de kerk daarop doen sluyten zijnde, was daarop eene prompte<lb/>
gehoorsaamheyt gevolgd, die men meende, dat wel soude continueeren.<lb/>
</para>
<para>Daarentegen wierden de Syriaanse Christenen in alle billijkheyt sooveel doenelijk gemaintineerd<lb/>
onder hare bisschoppen, genaamd Mahar Gabriel en Mahar Thome, welke<lb/>
eerstgenoemden werd beschreven te zijn een deftig en statig man, die in de maand november<lb/>
den commandeur de visite was komen geven binnen ’s Compagnies thuyn, maar den<lb/>
laatstgenoemden een groot parthij van den eersten, sig onthoudende in de landen van Calicoilang<lb/>
en de Marta, alwaar maar tamelijk vreedsaam leefde, soo men van ter sijde hadde<lb/>
vernomen.<lb/>
</para>
<remark>(Zij werden in hun oude recht tegen den Koning van Cochin gehandhaafd; men suste de opschudding)</remark>
<para>
- over het ombrengen van een der Syriaanse Christenen, die het huys van eenen<lb/>
Nayro in brand gestooken hadde, waarover de eerste wraak wilden oeffenen.<lb/>
</para>

<remark>(De brief van ,, Lector Linguarum Orientalium Schaajf’ zal worden uitgereikt aan Mar Gabriel, ofschoon ze aan Mar Thomé is geadresseerd; hoop, dat de vertrokken Carmeiieter paters Pedro di S.'a Maria en Alexander Sigismundi niet zullen terugkomen, daar z(j ,,de beste broeders geenszins zijn”; aan het verzoek van Hertenberg om 40000 rsd. aan payement wordt niet voldaan, daar de militairen zijn vertrokken en men zich dus met fanums kan behelpen,voor 80000 dukaten is op verschillende wijzen gezorgd ; buskruit zal men er van Ceylon ontvangen; met de Generale Vrede zond men derwaarts van Malabar 733000 peper, 21000 ® cardamom, kostende 96Vi dukaat het candyl, en 24375 ® curcuma, kostende 10 dukaten het candyl; in Malabar had men 24 mei 1884962 ffi peper in voorraad, wat wel tot 2 miljoen zou aangroeien, wat niet voor Ceylon en patria nodig is, mag naar Batavia worden gezonden met de schepen uit Perzië; 31 aug. 1718 was er in een jaar ontvangen f. 65109 tegen f. 119012 aan uitgaven; de opgave van de er geheven pachten is onvoldoende; aangaande de bij art. 21 van het contract door den Sammorijn afgestane gronden wordt vermeld,)</remark>
<fnote>[=1] Antonio Pimentel S. J., van 1721 tot 1751 werkzaam als aartsbisschop te Cranganore.</fnote>
<pb n="437" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0437"/>

<para>
- hoe weynige gronden men bij exacten opneem bevonden heeft, dat d’E.<lb/>
Comp. daarin toebehooren, voor sooverre die in eygendom hebben toegekomen aan de onderdanen<lb/>
van den Sammorijn, benevens de pretensiën, die de Vorsten van Bellange, Cannanoor<lb/>
en meer andere op ontrent drie vierde parten van deselve maken.<lb/>
</para>
<remark>(Men zal door een vaste impositie trachten er jaarlijks 2000 rsd. van te profiteren, waartoe een tombo of register naar het Ceylons voorbeeld moet worden aangelegd; fort Chetway vordert goed, pagar Wilhelmus en de Moorse tempel zijn geslecht, Chetway heeft een bezetting van 200 Europese militairen nodig, wat de Hoge Regering voor een versterking met maar 4 halve bolwerken te veel lijkt, 100 man is genoeg benevens 48 toepassen en 8 bosschieters, zij wil ook het garnizoen te Cochin van 300 man niet vergroten, onder de punt Holland is een kruitkelder voor 50000 ® , een tweede zal onder de punt Utrecht worden gebouwd; men mag aan vrijwillig terugkomende deserteurs geen pardon verlenen)</remark>
<para>
De schepen de Prins Eugenius, Nepthunis en de Hopvogel - , retoumeerende<lb/>
uyt Souratta, 's nagts tusschen den 22cn en 23cn maart ontrent de hoogte der residentieplaats<lb/>
van den rover Cangi Angria vijandlijk g’attacqueerd geworden zijn van 4 kloeke schepen,<lb/>
die sij met zonsondergang uyt de wal hadden sien opkomen en met haar in actie gebleven<lb/>
waren tot in den beginne van de dagwagt, wanneer de wedersijdse vlaggen wierden vertoond<lb/>
en bevonden, dat het Portugeese schepen waren en onder deselve 3 vlaggevoerders,<lb/>
van welke den admiraal de onse daarop met 5 schoten hadde gesalueerd en het met de sijne<lb/>
bij de wind over van haar afgelegd, zijnde naderhand uyt het verhaal van seeker mixties<lb/>
schipper en inwoonder van Goa Cosmo Ferrao, komende met zijn scheepje, genaamd Anthony<lb/>
en Isabella van gem. plaatse, verstaan, dat er sodanige 4 schepen ontrent dien tijd<lb/>
van daar vertrocken waren met den Persiaansen afgesant om denselven na Gamron over<lb/>
te voeren en dien Vorst dan verder te assisteeren tegens sijne vijanden, de Arabieren van<lb/>
Masquette.<lb/>
</para>
<remark>(Onder die schepen was)</remark>
<para>
- een schip - , dat den Koning van Portugaal van den staat soude hebben<lb/>
gekogt, voormaals genaamd Zeelandia en sedert hemoemd Nossa Senhora da Luz, voerende<lb/>
70 stukken canon, gevoerd bij den vice-admiraal Francisco de Figueredo.<lb/>
</para>
<remark>(Het personeel in Malabar zag het gevecht als een abuis, maar de Hoge Regering draagt het op van den Vice-Rey satisfactie te eisen; Kanhoji Angria)</remark>
<para>
- genoegsaam in een publicquen oorlog is geraakt met de Engelsen, die dat<lb/>
vaarwater niet dan gecombineerd durven bevaren en daartoe hunne versamelplaats houden<lb/>

<pb n="438" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0438"/>
tot Tallechery, van waar in de maand febr. jongstleden met 9 hunner schepen na Souratta<lb/>
en Mocha vertrocken waren. Gem. natie hadde aldaar breed opgegeven wegens seekere zeebattaille,<lb/>
in welke sij op dien rover hadden veroverd 4 galwets (zijnde een soort sijner minste<lb/>
vaartuygen, voerende, soo men segd, 5 stucken canon, waarvan een vooruyt, benevens<lb/>
eenige bassen en tusschen de 30 en 40 riemen) dog ten kosten van 62 blanke koppen.<lb/>
<folio>Fol.271</folio><super>r'v.</super><lb/>
</para>
<remark>(Robert Adams trok zich het aanhalen van Calicutse vaartuigen met zijn katoen in de oorlog met de V. O. C. niet aan, men schreef hierover aan den gouverneur van Bombay Charles Boone)</remark>
<para>In de maand april voor Covelan, Cariapatnam en Ansjenga verscheenen was een kloek<lb/>
Ostendes schip ') met 40 stucken canon en 180 koppen, dog 'tselve door den nieuwen Engelsen<lb/>
resident aldaar was afgewesen en dieshalven, nadat tot Brinsjan 20 leggers water hadde<lb/>
ingekregen, de reyse, soo men meende, soude hebben voortgeset na Bengale in steede<lb/>
van na Souratta, werwaard andersints de intentie soude gelegen hebben en nademaal op gemelten<lb/>
bodem verscheyde officieren waren bevonden, soo wierd getwijffeld1
<super><fref ref="2"/> ,</super> of deselve<lb/>
niet wel dessein mogten hebben om ergens voet aan land te setten.<lb/>
</para>
<remark>(De voor Suratte bestemde Corsloot moest even buiten Straat Sunda wegens lekte terugkomen naar Batavia; de Prins Eugenius, Hopvogel (via Ceylon) en Neptunus kwamen resp. 31 juli, 4 aug. en 1 sept. van Suratte terug met brieven van directeur Hurgronje en raad van 9 maart tot 14 april en carg. van f 312163, vnl. textiel; 25 aug. vertrokken de Zuiderbeek, Delfland en de Corsloot derwaarts, men had geen ander schip om in plaats van de Corsloot te gebruiken; bijzonderheden over de inkoop; indigo was wederom slecht verkrijgbaar; het opperhoofd Engelbertus van Assendelft teAhmadabad verzond het ingekochte zo laat, dat bij ontvangst te Suratte de schepen reeds waren vertrokken; 31 aug. 1 718 was er in een jaar zuiver gewonnen f. 4 13643 na aftrek van f. 93557 aan lasten; Hurgronje had Haidar Kulikhan niet tot Broach uitgeleide moeten doen; er werd in een jaar voor f. 10770 verschonken; de verbetering van de loge te Ahmadabad kostte 16442 ropia; de verkoop van V.O.C. waren had plaats van 3 jan. tot 9 maart, vooral specerijen werden weinig verkocht, gewonnen werd o.a. 87% op 17679 ® aluin, 60Vi% op 1240066 ® suiker, 64Vi% op 225000 Japans koper, 43Vt% op 585000 [ffi] peper, men , , met sulke sobere winsten geensins de togt soude konnen goedmaaken”; wegens de late terugkomst der schepen moest men die van de laatste bezending wel laden naar de eis voor het vorige jaar; de Engelsen schonken 137000 ropia aan Haidar Kulikhan met het oog op de van den Groot - Mogol verworven rechten)</remark>
<para>Den Souratsen gouverneur Heyder Coelichan, die altoos getoond had voor het belang<lb/>
van de Comp. te wesen, ook t’eenemaal in disgratie geraakt en van alle sijne ampten gepriveerd,<lb/>
mitsgaders weggeraakt zijnde, sonderdat men wist, waar hij beland was, soo<lb/>
scheen hierdoor alle hoop te wesen verdweenen tot het erlangen van de nieuwe grond tot<lb/>
den opbouw van een nieuwe logie, door gem. gouverneur beloofd.<lb/>
</para>

<remark>(Voorlopig dient wegens de onzekere toestand in het r(jk hieraan niets gedaan te worden en zal men ook de oude loge niet kopen; door tussenkomst van Dekniram verkreeg men een gunstig perwanna over het te Gale geconftskeerde scheepje; in verband met de uit te betalen wissels uit Mokka nam men te Suratte 200000 ropia tegen interest op, waarvan bij het vertrek derschepen nog 118240 niet was afbetaald; men zond derwaarts met de beide resterende schepen carg. vanf. 875150, w.o. 90000 dukaten, 820803 ® suiker, 425000® peper, 175000® koper; de secunde Philip Zaal volgt den op zijn verzoek ontslagen Daniël Hurgronje als directeur op, van Assendelft wordt secunde, ze(f in Ahmadabad opgevolgd door Jan Haak; de fiskaal Jacob Elias Trip mag repatriëren en wordt vervangen door Simon Diodati, secretaris te Suratte wordt Pieter Laurens Phoonsen; andere benoemingen; Heren XVII eisen 1500000 ® koffie uit Mokka en 6000 ® aloë, men vreest wegens de hoge inkoopprijs der koffie, dat de residenten niet trouw handelden, met het oog daarop moet men uit Gamron jaarlijks de koffieprijzen aldaar en te Bandar Kong opgeven; voor taan mag men in Mokka hoogstens voor 3 ton aan wissels op Suratte trekken; men zond met de Luchtenburg en Rotterdam contanten, echter veel, nl. f 320270, in markrealen, derwaarts, voorts aan waren een carg. van f 222635, vnl. 813604 ® peper, 416225 ‘6? suiker, 275199 ® lood en 200000 ® sapanhout; men mag er aan Kasim Torbettigeen credit verlenen, zo hij nog iets schuldig is; met de Samson kwam op 28 april een brief uit Perzië van 30 jan. en carg. van f. 355329, met de Hopvogel 2 aug. er een van 20 maart; de lading van de Hopvogel ad f. 117392 nam de Meervliet in Cochin over; naar Gamron vertrokken 21 juli de Horstendaal, Limburg, Abbekerk en Mossel en 12 oct. het fregat Meervliet, gevijven met een carg. van f. 409279; tussen 7 nov. en 20 maart werden er vrij veel specerijen verkocht, het textiel gaf er 22% winst, de Japanse kamfer 59V \%; opperkoopman Van Biesum kwam 28 nov. te Ispahan, z(jn voorganger Schorer 19 jan. met 89000 dukaten van daar te Gamron, waar Herman Backer fiskaal werd; de pakhuizen zijn er gerepareerd voor f 4497, slechts de opkamers zijn nog niet gereed; de levering van Kirmanse wol liep terug tot 13860 ® , ingekocht voor f. 5.10.12 de 6® , duur, volgens de opkopers door de concurrentie der Engelsen; voor 1720 is 70000 © , liefst van rode kleur, geëist; de makelaars te Gamron waren 20 maart nog schuldig f. 45187, dat , .securiteytshalven in een van ’s Comps. geldkisten &quot; was geborgen, waarvan beide partijen een sleutel hebben; wijlen makelaar Bouwendas werd vervangen door de gebroeders Ottumsjant en Issurdas, aan hen werden de in 1718 door hen voorgeschoten dukaten ^l)^ terugbetaald; men vernam,)</remark>
<fnote>[=1] De Karei VI, vgl. p. 408 en p. 431.</fnote>
<fnote>[=2] In de zin van: vermoed, dat.[=1] Vgl. p. 408.</fnote>
<pb n="439" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0439"/>

<para>
- dat de bovenlandse kooplieden nu meest Spaanse realen en leeuwendaalders<lb/>
in Spahan bragten,<lb/>
</para>
<remark>(Dukaten worden niet meer te Gamron en te Ispahan opzettelijk langzaam ingekocht om de prijs niet te doen stijgen; het personeel mag geen wissels op Ispahan met meer dan 3 maanden looptijd accepteren; men mag te Gamron de recognitiegoederen voor den Sjah niet meer aan den sjahbandar afgeven; verwijzing naar het bevelschrift tot afschaffing van de hoofdgelden der benjanen, Corpus IV, nr. DCCXXV, nov. 1717, doch)</remark>
<para>
- een ander van contrarie inhoud
<super><fref ref="2"/> </super> aan den Gamronsen steevoogd Mhamed<lb/>
Sahid Sulthan zijnde gesonde[n], dese uyt kragte van dat mandament het soo geweldig<lb/>
heeft gepretendeerd, daarontrent geen tusschenspraak van den sabandhaar Miersa Nourella<lb/>
heeft mogen helpen, soodat de Gamronse ministers daarover, als dat men de lastbeesten<lb/>
preste
<super><fref ref="3"/> ,</super> waarmede Comp.s goederen uyt de bovenlanden wierden aangebragt, aan de Spahanse<lb/>
bediendens hebben gelast te klagen, ’tgeen, voor sooverre als men door dit manda-<lb/>

<fnote>[=1] Vgl. p. 408.</fnote>
<fnote>[=2] Niet in *Corpus* te vinden.</fnote>
<fnote>[=3] Nl. voor ander werk dan dat van de V.O.C.</fnote>
<pb n="440" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0440"/>
ment voor te staan d’andere daardoor in vigeur tragt te houden, niet geheel buyten den haak<lb/>
is, -<lb/>
</para>
<remark>(maar men moet er niet te sterk op aandringen om gouverneur en rijksbestuurder te vriend te houden; de Sjah zond een bevel, dat de V. O. C. haar schepen te zijnen dienste tegen Mascate moest aanhouden, maar men sloeg dat op de beleefdste manier af, zich op de oorlog op Java beroepend, waarop verder niets volgde, de Arabieren bleken nog meester van Bahrain te zijn, ze sloegen de Perzen af; de staat van het rijk is zeer verward; de Engelsen te Gamron kregen 3 schepen aan en verwachtten er nog twee, hun scheepje Joseph had in Basra zeer slechte handel, John ,,Pietche” werd hun agent te Gamron, zij hadden kwestie met de Perzen over toluitkeringen van vrachtgoederen, die zij tenslotte voor de helft verwierven; Heren XVII droegen de Hoge Regering op de vrachtvaart tussen Perzië en Suratte zo mogelijk op een andere voet te brengen, men ziet wegens het afnemen van de handel tussen beide gebieden geen kans de minstens nodig geachte f 40000 uit Suratte aan vrachtgelden en f 25000 uit Perzië te verdienen, men zal er dus niet toe overgaan ; de inkoper van ondeugdelijke , , drogues ’ ' moet die, ten bedrage van f 480, terugbetalen; uit de Kaap ontving men 13 brieven van gouverneur Pasques de Chavonnes en raad van 13 febr. tot 23 aug.; de Wendela kwam pas 30 juli van daar met slechts 130 last tarwe, waarvan men er met andere schepen nog 43 ontving, de tarweoogst was er slecht; men hield er schepen lang aan, deels was dat door storm veroorzaakt; herhaling van het verbod er gebruiksgoederen, vnl. zeildoek en smeekolen, bestemd voor Batavia, uit de schepen te lichten; men vroeg er aan op last van Heren XVII)</remark>
<para>
-
<special>een</special> parthij zijdewurmen, -eyeren en indigozaad, mitsgaders eenige men-<lb/>
schen, die sig op de culture en preparatie van d’indigo verstaan om een preuve te neemen,<lb/>
of de eerstgem. aan de Caab souden kunnen aangequeekt en het laatste voortgeplant werden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(30 ffi indigozaad gaat met de Risdam derwaarts, zomede de vaandrig Adriaan West platen, die indigo-expert is; het Engelse scheepje Vriendschap, kapitein Alwrigt, werd er, verdacht van morshandel, afgewezen; de Risdam vertrok 18 oct. derwaarts met 150 last rijst, ze moet spoedig met tarwe worden teruggezonden; inlichtingen over de waterleiding aldaar gevraagd wegens de eis van 250 pomphouten; men klaagt er over tekort aan slaven, hoewel er 80 van Ceylon werden aangevoerd; men moet er jaarlijks voldoende erwten, bonen en gort voor een half jaar gebruik voor de retourschepen gereed maken; de Wijnendaal kwam pas 8 juli aan de Kaap,)</remark>
<para>
- nadat wel een maand ontrent het rif van Aguillhas door contrariewinden en<lb/>
swaare tempeesten had gesuckeld.<lb/>
</para>
<remark>(Ze vertrok pas 9 aug. van daar)</remark>
<para>
- door de swaare stormbuyen, die men desen jaare in de Tafelbhay veel meer<lb/>
en langduriger als in de vorige jaren is onderhavig geweest -<lb/>
</para>
<remark>(en die vele schepen in gevaar brachten; de retourvloot vertrok 19 april van de Kaap; uit patria kwamen er de Leidsman, Opperdoes en Haaksburg, zomede de er te gebruiken hoeker Zeelandia aan)</remark>
<para>
21 gecureerde sieken van ’t schip ’t Slot Aldegonde uyt ’t hospitaal met de boot naar<lb/>

<pb n="441" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0441"/>
die bodem willende varen, deselve door de holle zee sodanig overstelpt wierd, dat quam<lb/>
te sinken, waardoor 15 van die menschen het leven hebben verloren.<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn 300 zieken in het hospitaal; volgt over Java' s Oostkust het afgedrukte in Opkomst IX, p. 44 tot p. 53 r. 3; men leze p. 45 r. 6 v.o. voor dompen: dempen, p. 46 r. 9 voor studienselijck: studieuselijek, voege daar r. 16 toe na Balitar: met Aria Mattaram, leze p. 46 r. 8 v.o. voor Santal: Santah, p. 47 r. 10 voor voornamentlijk en: en voornamentlijk, p. 49 r. 16 voor krysers: Keysers, sehrappe p. 49 r. 15 v.o. na brieven: dat, zodat met Densehen een nieuwe volzin begint, verplaatse r. 5 v.o. uyt Patti en Coedoes naar r. 7 v.o. na: Mattaram, leze p. 50 r. 6 voor Onang: Oneen, p. 51 r. 2 v.o. voor gepraemoveerd: gepraemoneerd; volgt over de daar genoemde Baliërs, dat ze geen gebruik maakten van de gelegenheid, hun gelaten, naar hun eiland terug te keren; men moet er letten)</remark>
<para>
- op de menees der Balemboangers, alsoo die wonderl. proneerden over hunne<lb/>
geneygdheyt tot het attaqueeren van die natie ') en het verdrijven van deselve.<lb/>
</para>
<remark>(Volgt ibid. p. 53 r. 4 tot p. 54 r. [=4]</remark>
<para>De onbevoegde en onvoorsigtige keuse, die d’onse aldaar buyten voorweten van ons<lb/>
of den Vorst met den rijksbestierder in het hoofd hadden tot het aanstellen van 2 princen<lb/>
</para>
<para>uyt het eyland Madura, met namen Soeria en Sasra Winata - , tot regenten van Soe-<lb/>
</para>
<para>rabaya, aleer de oude regenten nog eens waren weggeslagen.<lb/>
</para>
<remark>(Dat competeerde slechts den Susuhunan, die de benoeming echter later ratificeerde; men wilde zich niet)</remark>
<para>
- inlaten met den tegenwoordigen regent van het eyland Madura, den Pangé-<lb/>
rang Soeriadiningrat1
<super><fref ref="2"/> ,</super> want desen sogt evenals die van Sumanap en Pamacasan, op dienselven<lb/>
eylande woonagtig, independent van het Cartasoerase hof en onder protectie van<lb/>
d’E. Comp. te werden verclaard en aangenomen, hetwelk den nieuwen Soesoehoenang in<lb/>
den beginne sijner regeering bijsonder soude hebben moeten stooten, alsof men hem sijne<lb/>
onderdanen dus onder schijn van assistentie wilde ontrecken en daarom wierd de dispositie<lb/>
over Madura aan Zijn H.‘ overgelaten.<lb/>
</para>
<remark>(Men schreef den pangéran om hem tot trouw aan den Vorst aan te manen; de westerstrandregent Djajadiningrat zond enige ..landvrugten” , vnl. koffie, en klaagde over de zware dienst, die zijn volk in de Surabajase oorlog had te verrichten, de Susuhunan zond hem enig ,, soulaas”, men zond hem een tegengeschenk en tegen betaling op zijn verzoek enige geweren; de oosterstrandgouverneur Tjitrasoma zond enige peper, ook hem werden geweren gezonden, zo ook 10 aan Suroadiningrat, hem kostend 50 realen)</remark>

<fnote>[=1] De Baliërs.</fnote>
<fnote>*[=2] * Radèn Tumenggung Suroadiningrat werd in 1718 regent van West -Madura en kreeg in 1720 de titel Pangéran Tjakraningrat (IV); na zijn belangrijke steun aan de V.O.C. in 1 742 bij de zg. ChineesJavaanse oorlog werd hij vrij verklaard van den Susuhunan, zodat hij rechtstreeks als Vorst onder de V.O.C. kwam; daar de door hem veroverde gebieden op Java niet aan hem werden toegekend, kwam hij in verzet, maar al spoedig viel zijn gebied in V.O.C. handen, hij week uit naar Bandjarmasin, maar werd aangehouden, waarop hij naar de Kaap werd verbannen, waar hij in 1753 stierf.[=1] Broeders en een oom van den Susuhunan.</fnote>
<pb n="442" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0442"/>
<remark>(De Susuhunan liet door zijn gezanten o.a. 4000 realen schenken, het tegengeschenk werd met veel ,, statie en pragt ” door hem ontvangen)</remark>
<para>Onse bedientens tot Cartasoura weynig dagen voor de vlugt der princen ') den Keyser<lb/>
met alle den hofstoet buyten Balitar, (die sig veynsde siekelijk te wesen) hebben getracteerd<lb/>
binnen U Ed. Ho. Agtb. vesting, hetwelk aldaar met goed succes en genoegen ook is afgeloopen<lb/>
en Josua van Arrewijne1
<super><fref ref="2"/> </super> door den Vorst beschonken geworden, nadat hij de<lb/>
woedende princen had afgewesen, met een zijdgeweir, hetwelke door een goud gevest was<lb/>
opgecierd.<lb/>
</para>
<remark>(De Vorst schonk vóór de strijd 1500 realen , , ter animering”, na afloop daarvan nog 2000 ter uitdeling aan de officieren)</remark>
<para>Van slegten valeur bevonden zijn de goudwerken in geschenk voormaal uyt Cartasoera<lb/>
ontfangen, dog de jongste van den nieuwen Vorst zijn bevonden vrij beter in hun alloy<lb/>
en de kritsen met goude gevesten en scheden heeft men nevens eenige ringen met diamantsteentjes<lb/>
best g’oordeeld als rariteyten aan U Ed. Ho. Agtb. te laten toekomen.<lb/>
</para>
<para>Volbragte verandering van 2 goudsignetten, bij Paccoebowana gebruykt en versmolten,<lb/>
nadien se ten versoeke van den tegen woord igen Soesoehoenang veranderd en ingesneden<lb/>
zijn met den naam van Amancoerat.<lb/>
</para>
<remark>(Men deelde den gezanten mede, dat de Susuhunan had geschreven, dat de prinsen in opstand waren gekomen, wat hen zeer ontstelde, omdat hij in de door hen overhandigde brief van 28 juni juist sprak over rust in het rijk, hij vroeg daarin - overbodig - de naam Mangkurat te mogen voeren, beloofde de oorlog in Surabaja voort te zetten en schreef over)</remark>
<para>
- sijne 2 broeders - ook al wat akelige mentie - , die onmogelijk<lb/>
voor die broeders sal secreet zijn gebleven en geen goed bloed hebben geset gehad.<lb/>
</para>
<remark>(H(j vroeg ook)</remark>
<para>
- niet alleen te renoveeren de contracten, met sijnen vader jongst gemaakt,<lb/>
maar selvs niet eens in reek. tot defalquatie te brengen den rijst, die men daarop reeds alhier<lb/>
had ontfangen.<lb/>
</para>
<remark>(De gezanten hadden echter geen nadere credentialen)</remark>

<fnote>[=1] Broeders en een oom van den Susuhunan.</fnote>
<fnote>[=2] Josua van Arrewijne was in 1715 assistent te Cheribon, 1717 onderkoopman en resident te Japara, in 1719 id. te Kartasura, 1722 naar Batavia, eind 1723 gezaghebber te Bantam, maart 1724 opperkoopmansrang, 1727 gouverneur van Makassar, 1732 raad-extra-ordinair van Indië.[=1] Tumenggung Suradipura was regent van Banjumas.</fnote>
<pb n="443" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0443"/>
<remark>(Men liet hun vaartuigen door de Meervliet begeleiden)</remark>
<para>Soeradipoera, die genegentheyt toonde om Tagal aan te loopen ten eynde eens te vernemen<lb/>
na de(r) toestand van Banjoemaas, wierd sulks afgeraden in vrundelijkheyt, want<lb/>
men wist niet, of hij sig, daar gekomen zijnde, soude verklaren voor de roode dan wel voor<lb/>
de witte roos
<super><fref ref="2"/> ,</super> des men hem aanried bij de schenkagiegoederen te blijven en daarmede<lb/>
over Samarang na Cartasoera op te gaan, hetwelk hij ook gehoorsaamd en naderhand bij<lb/>
den Vorst door kloekmoedigheyt in het strijden sig heeft aangenaam gemaakt, soowel als<lb/>
den Mattaramse tommagon Djawinata, die onlangs de rebelleerende partije is afgevallen en<lb/>
tot sijnen wettigen heere, den Soesoehoenang, weder overgekomen.<lb/>
</para>
<remark>(Men spoorde den Susuhunan tot ,,eouragement” aan en schreef hem, dat de V.O.C. onmogelijk)</remark>
<para>
- sonder ophouden de wapenen tegens allen opstand van binnen soude moeten<lb/>
in de hand nemen, van gelijken dat wij doorgaans soeken te ontleggen alle meslangens ontrent<lb/>
de dispositiven, die Zijn H.‘ over dese of geene onder de sijne mogt goedvinden te<lb/>
nemen
<super><fref ref="3"/> </super> om dusdanig, sooveel mogelijk sij, te doen minderen alle nodeloose engagementen<lb/>
met een soort van menschen, die bijna noyt zijn te vernoegen en haren argwaan vermeerderen<lb/>
door en in het midden van verpligting, die hun worden toegebragt.<lb/>
</para>
<remark>(In een brief van 28 aug. trachtte hij de Hoge Regering ertoe te brengen harerzijds tot de doodstraf voor zijn broeders en oom te besluiten, waar men niet op inging,)</remark>
<para>
- hetwelk den regten weg zijnde om d’E. Comp. soo al meer en meer onder de<lb/>
Javaanse gemeente te doen verhaten en sig onder dat faveur al vrij te houden van het bloed<lb/>
sijner broederen.<lb/>
</para>
<remark>(Men meldde hem ook, dat de raad -extraordinair Bergman als opperbevelhebber in OostJava zou optreden; Gobius had zich niet moeten bemoeien met de wijze, waarop de Susuhunan zijn brieven laat verzegelen; hem is verboden)</remark>
<para>
- Zijn H.1 in de beschickingen van zijn hof, maagschap en hovelingen te berispen<lb/>
of tegen te gaan, maar hem te laten volgen sijnen sin, dewijl het scheen, alsoff de heymelijke<lb/>
raadgevingen van Sjacradjaja uyt Sourabaya en die van Soeriadimangala
<super><fref ref="4"/> </super> uyt Samarang<lb/>
daarontrent een influentie begonden te krijgen, die niet nodig of gevoegelijk was<lb/>
en dat wel tot sooverre men den oorlogstrom pet aldaar begonde te ontsteeken ter versame-<lb/>

<fnote>[=1] Tumenggung Suradipura was regent van Banjumas.</fnote>
<fnote>[=2] Zinspeling op de Engelse Rozenoorlogen.</fnote>
<fnote>[=3] Bedoeld is, dat de V.O.C. zich niet wilde mengen in zaken, die het binnenlandse beleid in het gebied van den Susuhunan betroffen.</fnote>
<fnote>[=4] Sura Adimanggala, regent van Semarang, stierf in juli 1721.[=1] Pangéran Aria Mataram, jongere broeder van Susuhunan Pakubuwana I kwam in 1719 met zijn neven in rebellie en nam de Susuhunanstitel aan; nadat hij met hen in twist geraakt was, gaf hij zich aan de V.O.C. over, die hem aan den Susuhunan uitleverde, die hem met zijn zes zoons te Japara ter dood liet brengen.</fnote>
<pb n="444" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0444"/>
ling van manschap en troupen, aleer den Vorst off wij ons daarover nog eens hadden verklaard.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Volgt Opkomst IX, p. 54, r. 5 tot r. 2 v.o.; de laatste der daar genoemde officieren stierf te Batavia, de anderen te Surabaja; volgt ibid. p. 54, r. 1 v.o. tot p. 55 r. 15 v.o.; Bergman, de kapiteins Jurgen Christoffel Roode en -ingenieur Pieter Gijsbert Noot gingen wegens tegenwind te Cheribon aan land en voeren met kleine vaartuigen door naar Tegal en Semarang, waar ze de vestingwerken, later ook die van Japara, Rembang en Surabaja, inspecteerden)</remark>
<para>
Den heer Bergman (nadat denselven van daar was teruggekomen en het campement<lb/>
te dier plaatse nevens den toestand van Grissee, Passoroeang en Madura had besigtigd) van<lb/>
resolutie geworden in persoon oostwaard op te gaan rucken ter beveyliging van de ooster-<lb/>
stranden, die door Aria Mattaram ') - al vrij onthutst waren geworden,<lb/>
</para>
<remark>(terwijl)</remark>
<para>- ook eenige troupen uyt Sourabaya tegens den opperbevelhebber souden aankomen<lb/>
uyt het oosten om in deser maniere de suyvering van 2 canten tegelijk te entameeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering liet Bergman vrij in zijn optreden; de twee schepen, waarmee hij van Batavia vertrok, brachten 307 Europese soldaten, 50 zeevarenden en bosschieters en 366 oosterse militairen over)</remark>
<para>
Dese1
<super><fref ref="2"/> </super> niet soo ras vernamen het aanstellen van meergem. h.r Bergman - tot<lb/>
veldheer, of aanstonds quamen die menschen toeloopen met een vollen lust en ijver om<lb/>
in dienst maar aangenomen te werden en met hem op te trecken, hetwelke dusdanig bijsonder<lb/>
verschilde van hunne traagheyt en onlust hiervooren.<lb/>
</para>
<remark>(De bedoelde Europese militairen waren met de schepen, die in augustus te Batavia kwamen, uit patria en Malabar gekomen, naderhand volgden nog 152 Europese militairen, later uit pat r ia gekomen, de rest daarvan was na de lange zeereis nog niet geschikt daartoe; volgt ibid. p. 55 r. 14 v.o. tot p. 56, r. 9 v.o.; men zorgde voor de nodige rijst en contanten voor de expeditie; sinds eind maart tot 31 oct. zond men in totaal voor f. 523516 naar Semarang en voor f. 144503 naar Surabaja; van Semarang en andere kantoren der Oostkust kwam te Batavia carg. van f. 84387, w.o. 1456666 rijst; de boekhouding in de oosthoek is achterop geraakt; volgt ibid. p. 56, r. 8 v.o. tot r. 3 v.o.; het herstel van de versterkingen te Tegal kostte f. 3195, dat van die te Japara f 1237)</remark>
<para>Veelmaal zijn sommige van gevoelen geweest, men in de extructie tot Samarang een<lb/>
quade keur en dat het vrij wat beter ware geweest, men Japara niet gedemolieerd, maar daar<lb/>
gecontinueerd hadde.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Pangéran Aria Mataram, jongere broeder van Susuhunan Pakubuwana I kwam in 1719 met zijn neven in rebellie en nam de Susuhunanstitel aan; nadat hij met hen in twist geraakt was, gaf hij zich aan de V.O.C. over, die hem aan den Susuhunan uitleverde, die hem met zijn zes zoons te Japara ter dood liet brengen.</fnote>
<fnote>[=2] De oosterse militairen.[=1] Vgl. dl. V, p. 97, noot 2.</fnote>
<pb n="445" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0445"/>
<remark>(Noot moet hierover rapport uitbrengen ; het kampement te Surabaja is verkleind, overtollige kanons zijn teruggezonden, dit moet ook met overbodige kleine vaartuigen gebeuren, negen kwamen er reeds terug; te Rembang kwamen een sloep en een pantjalang gereed; volgt ibid. p. 56, r. 2 v.o. tot p. 58, r. 17; Dubbeldekop werd gezaghebber te Japara; men verwacht geen aanval op het hof en de V.O.C. pagar te Kartasura, ook te Kudus is een V.O.C. bezetting, gedurende het regenseizoen zal het in Oost-Java wel rustig blijven, volgt ibid. p. 58, r. 18 tot r. 6 v.o. ; men leze r. 16 v.o. voor Onang: Oneeng; de Vorsten van Cheribon willen den Gouverneuur-Generaal komen begroeten, maar zij kunnen in deze oorlogstijd beter in hun land blijven; zij zonden 230 inlanders voor het uitdiepen van de kil naar Batavia, die half october weer vertrokken, twee kaartjes van de kil worden aan Heren XVII gezonden, nl. van de toestand op 3 mei en op 12 oct., het lossen en laden der V.O.C. schepen gaat nu gemakkelijker; volgt ibid. p. 58, r. 5 v.o. - p. 59, r. 18 v.o.)</remark>
<para>De klagten van Tandjong Poera nopens den Javaan Patrananga, die sig onder Craoang<lb/>
bij seekere rivier als een tollenaar soude hebben ternedergeset, haare sourche vinden in de<lb/>
begeerlijkheyt van Panatajouda ') om den demang van Bandong een stuk lands te ontsetten,<lb/>
hetwelke onder sijne familie gesegd word te gehooren.<lb/>
</para>
<remark>(Het Cheribonse personeel had geen hout mogen kappen uit een bos, dat onder Tjiasem valt en dus niet tot hun ressort behoort, toch is men te Batavia verheugd, dat het hout binnenkwam, met 5 vlotten en in enkele schepen werd het uit Cheribon ontvangen; de Vorsten hopen tegen half januari 500 last rijst te kunnen leveren; men zond sinds 31 maart 31000 rsd. derwaarts; men verwierf er peper uit 5 Palembangse vaartuigen, die er door het ruwe weer terechtkwamen)</remark>
<para>
De commotie - ook ontrent d’oosterlimiten van Cheribon verwekt en gaande<lb/>
geraakt, wanneer de volkeren van Balitar en Poerbaya tot in Banjoemaas waren doorgebrooken,<lb/>
gaf ook aanleyding aan d’onse en de Cheribonse Princen volgens onse recommandatiën<lb/>
te moeten op hoede blijven tegens verderen indrang van die muytineerende partije en<lb/>
daarom heeft men ook derw. gesonden partije buspoeder en loot met 24 Boegineese soldaten<lb/>
onder een bequaam zergeant om langs de frontieren nevens de Javaanse volkeren van<lb/>
de Princen de wagt te houden.<lb/>
</para>
<remark>(Aan Pangé ran Aria verstrekte men 20 snaphanen tegen betaling van 100 rsd. , ook gingen 10 Europese soldaten ter aflossing derwaarts)</remark>
<para>d’Oudste soon van den overleden Pangerang Depatti Cheribon met namen Pangerang<lb/>
Ratoe, hebbende eenige jaren nevens sijnen jonger broeder Gusti gestaan onder de voogdijschap<lb/>
van haren oom Pangerang Radjacassoema, dog, tans verkregen den ouderdom van<lb/>
23 jaaren, opgetreden in het gebied en nalatenschap van sijnen vader, maar sijnen broeder<lb/>
Gusti, niet hebbende de beste qualiteyten, is niet gesuccedeeerd in de plaats van secunde<lb/>
of pepatti.<lb/>
</para>
<para>
Radjacassoema, alschoon somwijlen wat aan de delireerende kant valt, sal mogen behouden<lb/>
het fatsoen en honeur, 'twelk ordinair aan de Princen word toegevoegd ’s Comp.s<lb/>

<fnote>[=1] Vgl. dl. V, p. 97, noot 2.[=1] Vgl. dl. VI, p. 799, noot 2 (p. 749 is een drukfout in de index).</fnote>
<pb n="446" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0446"/>
wegen tot den eynde van zijn leven, hetwelke sijnen broeder Pangerang Pringabaya ') onlangs<lb/>
heeft afgelegd.<lb/>
</para>
<para>Den Pangerang Tsitsjadipoera, voogd over den minderjarigen Prince Maas Cheribon1<lb/>
<super>2 <fref ref="3"/> ,</super> is desen jare almede seldsame siektens onderworpen geweest en den Pangerang van<lb/>
Gaban Soetadjaja
<super>J)</super> is t’eenemaal sinneloos en daarom moet door sijne ministers het werk<lb/>
aan dien kant worden gaande gehouden, behalven dat sulks ook bij dese tijden is aanbevolen<lb/>
geworden aan sijnen soone en den Ingabey Wiradita uyt name van Pangerang Aria<lb/>
Cheribon.<lb/>
</para>
<remark>(Vijf vagebonden, die opschudding verwekten, werden opgevat en gestraft)</remark>
<para>
Het ombrengen van 3 Balijse swervers door den Samadangsen regent Ranga Gompol<lb/>
benevens het gedoente van den Prince Addapatti Anum, die den Javaan Satsjamarta aan<lb/>
d’E. Comp. als slaaf heeft geschonken, item het critsen van 2 andere Javanen ter dood op<lb/>
condemnatie van de Princen benevens het equipeeren van d’onse door eenige vaartuygen<lb/>
op gerugte inlandse zeerovers -<lb/>
</para>
<remark>(worden slechts kort vermeld; men dient te zorgen, dat Mas Cheribon niet door zijn stiefmoeder tekort wordt gedaan)</remark>
<para>
Voorsieninge tegens den invoer van gesnoeyde dubbelde stuyvers en den overmaat<lb/>
van loode pittjes, in het district alleen gangbaar zijnde, waarontrent de Princen de nodige<lb/>
ordre gesteld en in het straffen van 3 Javanen nader preuven hebben willen geven van hunne<lb/>
geneygdheyt tot het oeffenen van een regtmatige justitie, die andersints op alle plaatsen<lb/>
van Java niet even seer word voorgestaan.<lb/>
Fiol. 376v-377r.<lb/>
</para>
<remark>(Volgt [Opkomst] IX, p. 59, r. 17 v.o. tot p. 60, r. 5; de totale lading van Cheribon beliep f. 109091, terwijl voor f. 100144 derwaarts ging; er werd 31 aug. 1719 in een jaar f. 2173 meer verloren dan 31 aug. 1718; volgt over Bantam ibid. p. 60, r. 6 tot r. 8 v.o., men voege r. 14 v.o. voor selven toe: sig; men houdt zich terzake van Bengkulen aan de geheime brief van Heren XVII van 22 aug. 1705 en het antwoord daarop van 30 nov. 1706; Pangéran Tisnanagara bleef te Batavia tot de van Bantam gekomen Engelsen van Batavia naar Coromandel waren gezonden; volgt ibid. r. 7 v.o. tot p. 61, r. 5; de Sultan vraagt steeds om textiel, die hij met winst schijnt te willen verkopen)</remark>

<fnote>[=1] Vgl. dl. VI, p. 799, noot 2 (p. 749 is een drukfout in de index).</fnote>
<fnote>[=2] Pangéran Mas Cheribon, hoofd van de derde Gongste) linie van het Cheribonse Vorstenhuis, droeg later de titel Panembahan Cheribon Abdul Puhur Mohammad Mudjudin, tenzij zijn ook Pangéran Mas genoemde zoon bedoeld wordt, die de titel Panembahan Cheribon Tadjularifin Mohammad Tahir Jarini (?) Sabirin voerde; de hoofden van deze tak konden wel, als generatiegenoten uit de oudere takken waren overleden, hoofd van het gehele Vorstenhuis worden, maar ze hadden geen recht op de titel Sultan, ze voerden die van Panembahan, de hier genoemde voogd vond ik niet in de mij bekende stamboom der Vorsten van Cheribon, *Opkomst* XI, p. 180 vlg.</fnote>
<fnote>[=3] Daar Sutadjaja de gebruikelijke naam was der Vorsten van Gebang, is het mij niet mogelijk op te geven, of hier een zoon of een kleinzoon is bedoeld van den deel V, p. 182, noot 4 genoemde persoon.[=1] Te Batavia.</fnote>
<pb n="447" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0447"/>
<remark>(Men weigerde hem)</remark>
<para>
- sijne impertinente versoeken ter genieting van pasporten na Sumatra’s West-<lb/>
cust, item rijst uyt ’s Comp.s pakhuysen en d’oversending van de Malayse weduwe Saripa1<lb/>
<super>2 <fref ref="3"/> .</super><lb/>
</para>
<remark>(Men beloofde hem een karos, met juchtleer bekleed, ofschoon hij al 20 wagens heeft)</remark>
<para>Eenige vreemde en bedenkelijke discoursen, die hem
}) den Sultan onlangs had voorgehouden<lb/>
in een apart vertrek - , want den Koning had daarbij sig geveynsd als in be¬<lb/>
</para>
<para>kommering te wesen over de ware vrundschap van d’E. Comp. en dan wederom een vertooning<lb/>
gemaakt, alsof hij die onafscheydbaar aansag, mitsgaders een wantrouwen hadde<lb/>
gekregen op sijnen broeder Cassatrian, die hem tot sulken wankelmoedigheyt had overgebragt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Buyk rapporteerde over)</remark>
<para>
- den toestand van des Konings broeders en den haat, waarinne den Sultan sig<lb/>
onder de sijne heeft gewurpen, mitsgaders hoe gemackelijk het soude wesen voor den Panambahan<lb/>
<super><fref ref="4"/> </super> sigselven op den throon in der tijd te konnen vesten.<lb/>
</para>
<remark>(Buyk had hierop niet moeten ingaan en men moest)</remark>
<para>
- opnieuw hem adhorteeren tot een onveranderlijk wantrouwen op alle soda-<lb/>
nige discoursen, door de Mahumedanen soo nu en dan eens werdende te grabbelen gesmeeten<lb/>
niet in het minste om sig te declareeren, maar daardoor een preuve te nemen, of sij niet<lb/>
het een of ’t ander souden konnen ontdecken, hetgeen sij gaarne souden weten.<lb/>
</para>
<para>
Wijders onse bedenkingen van suspicie, die men met reden mogt hebben en opvatten<lb/>
niet alleen ten lasten van Cassatrian, maar selvs ook van den Sultan over het afloopen van<lb/>
een Sumanaps vaartuyg en het vermoorden van dies scheepelingen digt bij de punt Caringanto,<lb/>
nadat niet lang bevoorens een ander minder vaartuyg in selver maniere was behandeld<lb/>
ontrent den hoek van Pontang
<super><fref ref="5"/> ,</super> derwegen egter veel beweeging wierd gemaakt, soo<lb/>
door den Vorst als den rijksbestierder, om als in het openbaar te vertoonen den lust, die<lb/>
men hadde tot het straffen van sulke moordenaars, waarvan er 4 wierden gepraetexteerd,<lb/>
de vlugt hadden genomen na de Batavise westervoorstad en uyt dien hoofde ook Bantam-<lb/>

<fnote>[=1] Te Batavia.</fnote>
<fnote>[=2] Vgl. p. 410. Zij is de later als Ratu Sjarifa bekend geworden vrouw van den Sultan van Bantam, die mede verantwoordelijk was voor het uitbreken van de zgn. grote Bantamse Opstand, vgl. ook *Bantamsche Opstand,* p. 70.</fnote>
<fnote>[=3] De gezaghebber Buyk.</fnote>
<fnote>[=4] Pangéran Putra, die de titel Panembahan voerde, was een broederszoon van den Sultan, hij was een vriend van de Nederlanders en vluchtte in 1734 voor den toenmaligen Sultan naar Batavia, waar hij omstreeks 1749 stierf, mogelijk wordt evenwel hier zijn vader bedoeld.</fnote>
<fnote>[=5] Tandjung Pontang is de kaap aan de oostzijde van de baai van Bantam op lOó'/a0 O.L.!)• Duits Frauenzimmer, dus „het vrouwvolk”.</fnote>
<pb n="448" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0448"/>
mers wierden afgesonden om na haar te soeken, hetwelke men haar toestond, maar niemant<lb/>
wierd gevonden.<lb/>
</para>
<remark>(Later liet men te Bantam een der moordenaars vrij)</remark>
<para>Het personeele leven van den Sultan, waarvan selvs binnen zijn eygen hof onder het<lb/>
vrouwengetimmer ') met detestatie word gesprooken, maar sulke vuyle gedoentens, als<lb/>
geen raport hebbende tot ’s Comp.s belangen, kan men maar aanhooren voor notificatie en<lb/>
gemackelijk ontveynsen.<lb/>
</para>
<remark>(Men ontving in Bantam Nederlandse gecommitteerden ,,slap” en de brief van de Hoge Regering met minder eerschoten dan vroeger ; de Sultan l(jdt aan bloedspuwingen, in geval van zijn overlijden moet men voorzichtig optreden, hoewel reeds in 1708 een opvolger werd aangewezen; de Vorst veinsde verwonderd te zijn over het hem niet melden van de vlucht der Kartasurase prinsen, maar had daarin mogelijk een heimelijk genoegen, zijn dienaren reizen onophoudelijk naar en van Batavia , . om alles te hooren ’ `V` men geriefde hem met burgergoudsmeden en diamantslijpers; over Kamila en Kamiludin vernam men niets meer, hij strafte hen dus niet)</remark>
<para>Pangerang Nattadiradja is een losen vos en altoos geweest een heymelijken vrund van<lb/>
d’Engelse natie, als voortgekomen zijnde uyt de factie van den ouden Sultan Aggon<lb/>
</para>
<para>- ; hij buyten des ook tans in handen hadde de gantsche beschicking over den peper<lb/>
</para>
<para>van Lampon en mogelijk op d’een of d’andere wijse wel tragten soude eenigen dienst te<lb/>
doen aan de Engelse van Bancahoulou.<lb/>
</para>
<remark>(T och beschonk men hem met 100 rsd. op aanraden van den Sultan, wat goede gevolgen had; men vernam niets meer over uit Bengkulen gevluchte Chinezen, die zich op Lagundi zouden hebben gevestigd; de Chinees Aun werd met toestemming van de Hoge Regering te Bantam wegens huisbraak opgehangen; sinds eind maart kreeg men van daar 3475125 ® peper; men zond den Koning 115000 Mexicaanse realen en voor f. 14343 aan textiel in betaling, ook werd voor f. 16833 aan behoeften en 10000 rsd. aan payement naar Bantam gezonden; de negotieboekjes mogen daar pas na van Batavia gekregen toestemming afgesloten worden; 31 aug. was er in een jaarf 4886 meer verloren dan in het voorafgaande; aan het verzoek om 98 V.O.C. dienaren, waaronder 88 militairen, werd voldaan,)</remark>
<para>
- want het scheen tijd te worden den Sultan dusdanig te doen sien, d’E. Comp.<lb/>
buyten [den] oorlog van Soerabaya nogh ook wel eenig volk konde missen ter besorginge<lb/>
van Java’s westeynde.<lb/>
</para>

<remark>(30 juni waren er 371 V.O.C. dienaren, 40 Moslimse V.O.C. onderdanen, 59 vrijburgers, waaronder één Europeaan, en 1128 Chinezen, van wie 587 mannen, hun toename geschiedde vnl. door geboorte; van den Koning werden 1600 kanaster suiker gekocht; toegestaan werd een huwelijk tussen een zoon en een dochter van de naar Ceylon verbannen Pangérans Saké en Purbaja; Ferdinand De Groot stierf na 6 maanden ziekte op 9 oct. , waarom de beschrijving van Japan en Mokka al op den secretaris was overgegaan, terwijl 4 oct. 1 718 De Groot die van Suratte nog grotendeels inleverde; Bergman werd als raad-extraordinair, door Heren XVII benoemd,op 28 juli in Rade geïntroduceerd, hij is tevens opperbevelhebber ter Oostkust van Java; Zwaardecroon besprak in Rade een brief van Heren XVII aan wijlen Van Swoll in antwoord op een particuliere brief van hem en)</remark>
<fnote>!)• Duits Frauenzimmer, dus „het vrouwvolk”.[=1] Het heil van de V.O.C.</fnote>
<pb n="449" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0449"/>

<para>
- dese Regeering in termen van zedigheyt - gesamentlijk - niet<lb/>
anders besluyten konnen off verstaan, dan dat sij ende den presenten Gouvemeur-Generaal<lb/>
door meergemelte Heere Van Swoll op een onvrundelijk off misselijke wijse moeten wesen<lb/>
afgebeeld en al vrij wat geïnsimuleerd in desselvs aparte brieven, van hier afgesonden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.396r_v.</folio>
<remark>(De raden zouden getracht hebben orders van Heren XVII te traverseren, men hoopt, dat zij dat niet geloven, w(j)</remark>
<para>
- vrijmoediglijk derven betuygen, dat daarvoor ') met alle trouw en ernst aan<lb/>
dese tafel gewaakt en sorge word gedragen na gemoede, eer en eed, waarop wij dan ook gesamentlijk<lb/>
pretendeeren gerust en uyt dien hoofde in het minste niet genegen te wesen ter<lb/>
verdere vermoeylijking van U Ed. Hoog Agtb. ten papiere te brengen eenig debat of refutatie<lb/>
tegens clandestine positiën, ten onsen lasten op een seldsame wijse (na het ons moet<lb/>
toeschijnen) voortgebragt.<lb/>
</para>
<remark>(De gehele inhoud van Van Swoll' s brieven is de Regering niet bekend; Zwaardecroon vroeg reeds eerder om aflossing, hij herhaalt dat ,,in het midden sijner debiliteyten” en wegens ,,den troubleusen toestand van Java”, wel werd in 1681 den Gouverneur-Generaal toegestaan zich van beschrijvingen te onthouden, maar in de practijk was dat niet mogelijk, er zijn voor het ambt nodig , , mannen, die onafgesleeten en voorsien zijn met lighamen van kragt en geest en van sterkte”, Zwaardecroon hoopt op spoedig ontslag)</remark>
<para>- uyt een cherge, waarvan de swaarwigtigheyt in den tijd van 34 jaaren drije deftige<lb/>
mannen onder sijne voorsaten heeft doen verbasen1
<super><fref ref="2"/> .</super><lb/>
</para>
<remark>(d’Ableing werd president van Weesmeesteren, Hasselaar belast met het tekenen der ordonnantiën ter verstrekking van soldij; het kleinzegel bracht in eenjaar 5587 rsd. op; mr. Jan Hinlopen, lid van de Raad van Justitie, stierf 10 juni; plakaat over de rang der procureurs, Plakaat- boek IV, p. 139-140, 31 oct. 1719; de fiskaal mr. Petrus Vuyst werd aangesproken door Ketel’ s procureur om de proceskosten ad 157 rsd., de V.O.C. zal die betalen; Aletta Pollius, weduwe Redoch, repatrieert na haar ontslag uit het vrouwentuchthuis)</remark>
<para>
Een ergerlijke morswinkel, die eer na geweld dan na een particulieren slavenhandel<lb/>
gelijkende, op een aanstootelijke wijse was aan de dag gekomen, ten blijke dat hier met het<lb/>
verhandelen en verhanselen van Balijse slaven op een wonderlijke manier was te werk gegaan.<lb/>
<lb/>
</para>
<folio>Fol41 lv.</folio>
<remark>(Hierom werden Jacob Torant en Blocké 21 april uit hun ambten ontslagen; de V.O.C. kocht een partij clandestien aangebrachte flinke slaven uit een vaartuig van den Vorst ven Sumbawa a 35 rsd. per stuk, geconfiskeerd werden een schip met slaven uit Wadjo en twee uit Bali)</remark>

<fnote>[=1] Het heil van de V.O.C.</fnote>
<fnote>[=2] Dit slaat op de drie Gouvemeurs-Generaal, die gedurende Zwaardecroon’s 34 jarige diensttijd aftraden: Camphuys, Van Outhoom en Van Hoorn.[=1] Bendungan, javaans: ringkade, ringdijk, ingedijkt water.</fnote>
<pb n="450" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0450"/>
<remark>(91 aam wijn en 73 vat bier, aangebracht door onbekenden met de Meyenburg, werden verbeurd verklaard; vonnis werd door de Raad van Justitie tegen Hofman en de zijnen geslagen, ze gingen in revisie; w{jlen de fabriek Willem van Rossum is opgevolgd door Jan van den Borg, de op z(jn verzoek ontslagen baljuw Gerard Hemsink door Hendrik Cros, Rijkert Heere werd gecommitteerde tot de zaken van de inlanders ; bepalingen over de rechtsmacht van heemraden, Plakaatboek IV, p. 138-139, 19 sept. 1719)</remark>
<para>Extravagantie van den inlander in het maken van waterstoppingen, alhier bekend met<lb/>
den naam van bandongangs '), ter incommoditeyt van haare buuren en belemmering van<lb/>
rivieren en vaarten.<lb/>
</para>
<remark>(Bepalingen over het gebruik van rijtuigen, ibid. p. 136-137, 24 juni 1719; het kapitaal van de leprozerie nam met 699 rsd. toe; 28 maart stierf ds. Johannes Kastelein, 31 mei ds. Hermanus Coldedehorn, ds. Arnoldus Brants nam de maleise dienst over, ds. Cornelis Verbis werd te Batavia beroepen, uit patria kwamen ds. Nicolaus Kramer en Abraham Parent, die 10 nov. stierf, zo ook de drukker en voormalige predikant Lambertus Loderus op 18 oct. , zijn weduwe zet het bedrijf voort)</remark>
<para>Verlof aan seeker inlands burger deser stede, met namen Thomas Anthonisz., om ten<lb/>
sijnen koste te mogen laten drucken eenige gebeden, mitsgaders kerkel. vragen en antwoorden,<lb/>
etc.a in de portugeese taaie, nadat de versie van dien door den eerw. kerkenraad alvoorens<lb/>
gerevideerd en g’approbeerd geworden was.<lb/>
</para>
<remark>(Acht predikanten zijn op komst ; bedorven kruidnagelen werden begraven op het eiland van het kruitmagazijn en bij de houtwerf, in totaal 4579780 ffi , gekost hebbende f. 1431181, verbrand werden 1688874 ffi notemuscaat, f. 105555, en 66836 ® foelie, f. 36760; Heren XVII recommandeerden 15 juli 1718)</remark>
<para>
- d’extirpatie der specerijboomen op Ceram en Halmaheira met sooveel exacti-<lb/>
tude te betragten en te continueeren, dat men eenmaal gerust mag wesen, dat de landen<lb/>
aldaar geene sodanige vrugten meer uytgeven, dog om hiertoe oyt te geraken sien wij geen<lb/>
kans en geloven ook niet, dat sulx oyt na ons depart sal konnen worden g’effectueerd, al<lb/>
wilden schoon alle Tematanen en Tidoreesen met allen ernst nevens ons tesamen loopen<lb/>
tot het verrigten van sulken extirpatie, want het ingeschapen deel dier landen ten principalen<lb/>
alleen bestaat in het vóórtbrengen van nooten- en nagulboomen, waarvan de natuur<lb/>
buyten d’ontoegankelijkh.1 der spitse gebergtens niet wel kan worden ontblood of omgekeerd.<lb/>
<lb/>
</para>

<remark>(Volgt over de suiker het afgedrukte in Opkomst IX, p. 61 r. 6 tot p. 62 r. 19; men verhoogde de inkoopprijs ervan, volgt ibid. p. 62 r. 18 v.o. tot p. 64 r. 6; men leze p. 62, r. 18 v.o. voor materie: maniere; er z(jn 33 suikermolens ter Oostkust; de vaderlandse suikerfluiten moeten zo spoedig mogelijk met lading kunnen vertrekken; volgt over peper en amfioen ibid. p. 64, r. 7 tot slot; door het ontvangen van vele dukaten kon men enige geleende kapitalen te-rugbe talen, o.a. dat van de Chinese boedelmeesters ad 41000 rsd. en van weesmeesteren ad 161201 rsd., van wie men 800000 rsd. onder zich hield, de interest daarvan is voldoende voor hun uitgaven; men vraagt orders van Heren XVII aangaande de gelden onder de V.O.C. van wijlen Nicolaas Witsen; wegens gebrek aan contanten moest men 1 oct. 200000 rsd. lenen; de verkoop van vaderlandse manufacturen en Indische stukgoederen betekent te Batavia weinig)</remark>
<fnote>[=1] Bendungan, javaans: ringkade, ringdijk, ingedijkt water.</fnote>
<pb n="451" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0451"/>

<para>Het verkoopen van oud silverwerk d’E. Comp. hier vrij wat dragelijker vald dan de<lb/>
Bengaalse versmelting.<lb/>
</para>
<remark>(De kwaliteit der uit patria ontvangen rijnwijn blijft slecht; het is niet wenselijk,)</remark>
<para>
- dat Batavia in het geheel van Chineesen ware ontbloot, want dan soude den<lb/>
aanbreng van thee en andere Chineese waaren moeten cesseren, veele ambagten souden<lb/>
stilstaan en het malen van suyker, arrakbranden en d’agriculture soude binnen korten in<lb/>
het voetzand geraken, omdat men nog Javanen, nog mardijkers en al soo min Europeanen<lb/>
in dese gewesten soude konnen gewennen aan een geduursamen arbeyd, hoewel ook daarom<lb/>
den overmatige aanvoer van Chineese nieuwelingen niet mag geconsenteerd -<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>(Men kon maar 11000 pikol peper aan de Chinezen uit Macao verkopen, waard 111945 rsd., deel van 175037 rsd., waarde aan hen verkocht; men kocht van hen 95577® thee voor 43837 rsd. , deel van in totaal 46610 rsd. ; b{j de 31 aug. gesloten boeken is Coromandel niet inbegrepen; men ontving uit patria en voor wissels enz. in het afgelopen boekjaar f. 10888626 en verzond derwaarts voor f. 6791430, de uitgaven op alle kantoren beliepen f. 7068171 tegen f. 6459145 aan winsten en voordelen, het voordelige saldo van voorjarige posten is f. 105290, het kapitaal bedraagt nu f 45584693; men geeft wel voortdurend voorschriften naar India over inkoop van textiel, maar de uitvoering hangt af van de , , kennisse, vroomheyt en sugt tot het welweesen dergeene, die se dienen”, dus van de V.O.C. dienaren, het ontslag van De Visser zal hen mogelijk doen nadenken; Arnoldus A beleven werd sjahbandar, Rogier van Heyningen boekhouder-generaal ter vervanging van wijlen Pieter Colijn, Stephanus Versluys eerste winkelier ter vervanging van den zieken Pieter Torant, Coyet president van commissarissen van kleine en huwelijkszaken in plaats van den 12 juli gestorven Schepmoes; Ketel stierf 16 juli; andere benoemingen; repatriërenden, waaronder slechts één vrijburger - tegen betaling)</remark>
<para>Het getal dergeene, die geneegen zijn na het vaderland te keeren, word langs hoe minder,<lb/>
en bequaame pennisten, welker tijd is uytgediend, tegens hun humeur te doen repatrieeren<lb/>
zoude nóg aan d’intentie, nóg aan het interesse van Ew Ed.c Ho. Agtb. konnen voldoen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(De meeste krankbezoekers repatriëren; onbezonnen optreden van Abraham Douglas jr. in de Molukken; 5 essayeurs zijn boven de drie reeds aangekomene op komst; de achterstallige pachters van de fopbanen over 1710, 1713 en 1714 zijn op hun belofte van voldoening van hun achterstand uit de ketting ontslagen; een commissie onder Hasselaar moet een ..collectaneum van den grond der pagten en impositiën” te Batavia opmaken; het voorstel van Heren XVII van Batavia acht passen ter uitgifte naar elk der buitenkantoren te zenden wordt ontraden, daar niet elk daarvan er zoveel nodig heeft en ze aan verbonden Vorsten en hun onderdanen al naar de inhoud der contracten vaak niet onthouden kunnen worden; brieven van Heren XVII van 1680 tot 1689 bevatten ook)</remark>

<pb n="452" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0452"/>
<para>- sodanige wetten, als bequaam zijn om met distinctie en opmerkinge de inlandse<lb/>
vaart van India, waervan ons het meesterschap ter zee niet toekomt, te doen behandelen<lb/>
na billijkheid en tot ruste van de generale Comp.e in dese gewesten, want dese kan<lb/>
veel doen ten voordeele in de negotie, die wel diend te maken het slot van alles.<lb/>
</para>
<remark>(Het vervoer van vrachtgoederen van Suratte naar Perzië leidt tot misbruiken en kan concurrentie tegen de eigen V.O.C. goederen aldaar veroorzaken, terwijl er weinig mee wordt verdiend, verbod daarvan was dus een goede maatregel; de nieuwe valbrug bij de stadswaterpoort te Batavia kostte f 9897; het laatste derde deel der Westzijdse pakhuizen zal weldra voltooid zijn; bij de derde kruitmolen van het zuiden uit zullen de mortieren en stampers weldra door stenen vervangen worden; het aantal ambachtslieden is ,, sober”; een windzaagmolen op Onrust, een halve eeuw met , , lapzalven ’ ’ opgeknapt, wordt grondig vernieuwd, er is daar nog een tweede en op Edam een versletene; andere verbouwingen; Thomas Cooke, met het kleine scheepje Masilipatnam van Bengkulen met vele huisgezinnen gevlucht, verklaarde)</remark>
<para>- door den inlander verraden en overvallen te zijn geweest.<lb/>
</para>
<para>Dit geval dan aengesien zijnde als een gelegentheid, waerna al meer dan 30 jaaren was<lb/>
gewenscht, ter zaker voorm. natie') continueel was aengesien, als al te wel aan het zuydeynde<lb/>
van Sumatra gelegen om niet alleen den handel van dat eyland te bederven, maar ook<lb/>
den peperhandel van Lampon tot nadeele van den Bantamsen Coning ende tegelijk ook tot<lb/>
schade van d’E. Comp.c na sig te trecken, men swijge van den aanhang, die sij onder de<lb/>
oude factie door hunne nabijgelegentheid onder de Bantamse coninglijke familie konden<lb/>
foveeren etc.a, so meynde men niet qualijk te sullen doen dese goede gelegentheid bij het<lb/>
hair te grijpen en de Engelse benevens haeren verderen aenhang, die met inlandse vaartuygen<lb/>
de vlugt genomen hadden en ten deele op Bantam, ten deele hier en ook op andere<lb/>
plaatsen successivelijk aanquamen, binnen deser stede te accepteeren en inwooning te vergunnen,<lb/>
niet soo seer om haerl. dus een dienst te doen, als wel om versekerd te wesen, dat<lb/>
men indeserwijse onder schijn van obligatie haer effectivelijk zoude konnen sien vertrecken<lb/>
uyt een hoek, van waar men soo lange nu al gehoopt hadde dit volk te sullen sien verhuysen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Kort daarna kwam nog de brigantijn Madras onder kapitein Stephan War Hts van daar, de twee schepen waren te klein voor het overbrengen der vele vluchtelingen naar Madras, nl. 216 zielen, groot en klein; men verleende hun, schijnbaar tegenstribbelende, overtocht naar Negapatam, deels als werkend scheepsvolk, deels tegen betaling, men stond hun niet toe)</remark>
<para>
- om eenig volk med een inlands vaartuyg te senden na een minder comtoir van<lb/>
haar op Sumatra, genaamd Bantal, uyt suppositie, hetselve nog was in wesen gebleven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.462r.</folio>
<remark>(Zij vertrokken 2 juni; de V.O.C. is nu ,,een notablen doorn uyt de voet quytgeraakt en ontvallen”; men beantwoordde nog niet twee brieven, door de Beverwijk uit Bengkulen aangebracht van den ,,Malaydsen Pangirang Mankoeradsja en het hoofd der Boeginesen Daëng Mabeli”, men ontving ook een relaas van den Chinees Djitho of Litsimkeeng, hoofd van het suikerbedrijf aldaar, ,,ook al voor een goed deel aucteur van hetgeene de Engelse was overgekomen”, voorts zijn er berichten van zekeren Gerrit Jochemsz. en den mardijker Anthony, alles samen kwam op het volgende neer:)</remark>

<fnote>[=1] De Engelsen.[=1] Genoemd p. 412.</fnote>
<pb n="453" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0453"/>
<remark>(Op 14 juli kwam uit Engeland de Sunderland, kapitein John Hunter, ter rede, die 25 juli naar China vertrok ; 26 juli ontving men van Heren XVII voorschriften over het behandelen der Engelse Compagnieschepen ter rede van Batavia, het is evenwel niet mogelijk met V. O. C. vaartuigen het door hen bestelde aan boord te bezorgen)</remark>
<para>Het weygeren van equipagiegoederen, het aanmanen tot spoedig vertrek, het visiteren<lb/>
der boots en schuyten, het vernagten aan boord en het observeeren der Engelse schepen<lb/>
bij nagt en dag door wagt hebbende ’s Compagnies vaartuygen en wat dies meer zij tot securiteit<lb/>
tegens het onderkruypen van ’s Comp.s handel word met alle neerstigheid werkstellig<lb/>
gemaakt.<lb/>
</para>
<remark>(Drie later gekomen Engelse schepen gaven ten onrechte op, dat ze naar Coromandel en Europa wilden varen, ,,een ondankbare manier van recompensie” voor de hun geboden gerieven; de 20 juli van Oostende gekomen Brussel -Galley hielp men nergens mee, het schip moest direct vertrekken; de Comte de Toulouse vertrok 6 april, naar men beweerde, naar China; de Carmelieter pater Joseph Mariani vertrok 2 mei met de Portugese Nossa Senhora de Rosarios naar Macao, zomede twee van de drie Spanjaarden ^l);^ een Chinese sloep uit Tonkin werd o.a. aan lichte ankers geholpen; de passerende Portugese scheepjes waren meest sloepen en opgeboeide barken en bemand met inlanders, mestiezen en Armeniërs)</remark>
<para>Med den Portugese don Francisco de Mello da Castro2
<super><fref ref="3"/> ,</super> sig intituleerende gouvem.<lb/>
en capit. gener.1 van Timor, op dat eyland med de sijne bijsonder hebbende overhoop gelegen<lb/>
en sig meester gemaakt van een scheepken uyt Macao ten eynde op een geweldadige<lb/>
wijse daarmede voort te zeylen na Goa, heeft men sig niet willen bemoeyen.<lb/>
</para>
<remark>(Den van St. Helena 14 oct. met de Crags Fregat met zijn gezin aangekomen Engelsen predikant Joshua Thomlinson stond men toe met de Slot Aldegonde naar Bengalen te varen; de kapitein van de Crags Fregat en)</remark>
<para>
- den heer Isaac PijkJ), op S.‘ Helena hebbende gecommandeerd en tans als ge-<lb/>
designeerd gouv.r van Bancahoelo overkomende, geraakten tesamen in een bijsondere<lb/>

<fnote>[=1] Genoemd p. 412.</fnote>
<fnote>[=2] Francisco de Melo e Castro, de in 1717 op Timor gekomen Portugese gouverneur, kon zich daar, zoals uit de tekst blijkt, niet handhaven, hü passeerde in oct. 1719 Batavia.</fnote>
<fnote>[=3] Isaac Pyke, van 1714 tot 1719 en van 1731 tot 1738 gouverneur van St. Helena, wordt in de literatuur niet vermeld als gouverneur van Bengkulen.</fnote>
<pb n="454" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0454"/>
twijffelmoedigheid, wanneer se den omkeer van saken aldaar te deser stede verstonden, en<lb/>
al vrij wat daarover schenen te wesen geconstemeerd.<lb/>
</para>
<remark>(Men stond den laatste niet toe een boot van een burger te kopen, maar men gaf aan hem 38 Engelsen en slaven over, door den Koning van Bantam uit Lampong Samangka opgezonden, h(j vertrok 18 nov. naar Bantal; de romp van de Nieuwburg is voor 1000 rsd. verkocht; de met de Gansenhoef uit patria gekomen masten zijn merendeels al verbruikt, vooral juist van daar gekomen schepen hadden vaak gebreken daaraan, sinds het vertrek van de Wijnendaal verbruikte men al 91 rondhouten; het oude fregat Ter Eem werd voor 350 rsd. verkocht, de Oestgeest werd bij Surabqja onbruikbaar; bepalingen tegen de traagheid van schippers bij het opmaken van hun consumptieboeken, vgl. Plakaatboek IV, p. 135, 26 mei 1719; noch het personeel van de Corsloot, noch de timmerlieden van Onrust zijn verantwoordelijk voor het lek van dat schip, dat voortaan niet buiten Straat Sunda zal gebruikt worden, evenmin als de Ellemeet en Beverwijk; het kostte moeite de 12 retourschepen en de drie schepen voor Bengalen bijeen te brengen; thans vertrekken:)</remark>
<para>Voor de praesidiale Camer Zeeland<lb/>
</para>
<para>Meyenberg .<lb/>
</para>
<para>Zandenburg .<lb/>
</para>
<para>d’Uno .<lb/>
</para>
<para>f. 438050<lb/>
„ 474675<lb/>
„ 57329<lb/>
</para>
<para>Voor Amsterdam<lb/>
de Coning Carel .<lb/>
Amstelveen . . .<lb/>
Westerdijkshoom<lb/>
de Hopvogel . .<lb/>
</para>
<para>Voor Delf<lb/>
Barbesteyn . . .<lb/>
Voor Rotterdam<lb/>
Neptunus ....<lb/>
Voor Hoorn<lb/>
Wassenaar . . .<lb/>
Gansenhoef . . .<lb/>
</para>
<para>f. 338191<lb/>
„ 592575<lb/>
„ 542933<lb/>
„ 264524<lb/>
</para>
<para>f. 173819<lb/>
„ 144535<lb/>
</para>
<para>Voor Enkhuysen<lb/>
</para>
<para>Wendela . f. 152903<lb/>
</para>
<para>Arendsduyn . . 1 50942<lb/>
</para>
<para>f. 970054<lb/>
</para>
<para>„ 1738223<lb/>
„ 308156<lb/>
</para>
<para>„ 258847<lb/>
</para>
<para>„ 318354<lb/>
</para>
<para>„ 303845<lb/>
</para>
<para>Te samen . f. 3897479<lb/>
</para>
<remark>(Het cargasoen omvat vnl. textiel, kruidnagelen (f. 206250), 3583291 ® peper (f. 474539), 2027657 © suiker (f. 188330), 400000 ® Japans koper (f. 181479), in totaal is de waarde f. 3897478; na een zeer lange reis kwamen 5 en 11 nov. uit patria de Cats en de Spiegel met 221 zeelieden en 153 militairen, ze hadden 66 sterfgevallen, ook andere schepen hadden tegenspoed, voor de Rijssel en Barneveld wordt gevreesd)</remark>

<pb n="455" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0455"/>
<remark>(Commandeur van de retourvloot is schipper Michiel Landsheer, vice-commandeur schipper Wouter Thomasz. van Dijk; in Nederland zijn de geruchten over zeerovers bij Brazilië mogelijk wat overdreven)</remark>
<para>
Ook wil men denken, dat de caperijen uyt Sweden - tans of verminderd of ver¬<lb/>
dwenen sullen wesen na ’t overlijden van den laatsten Coning1).<lb/>
</para>
<remark>(Oorlog tussen den Keizer en den Spaansen Koning en vermelding van de Quadruple Alliantie; 513 bestelkistjes van particulieren gaan over; aan wissels werd op patria getrokken voor 205070 rsd., w.o. 1512 voor de weduwe van Witsen aan rente, 56450 voor de weduwe van Abraham Douglas, 48499 van wijlen opperkoopman Coenraad Roze mond, 11000 van Ewoud van Dishoeck; 30 nov. komt uit patria de Raadhuis van Delft, 23 sept. waren de Barneveld en de Rijssel nog niet aan de Kaap verschenen)</remark>

<fnote>[=1] Karei XII was in dec. 1718 gesneuveld voor Fredrikshald in het zuidoosten van Noorwegen.</fnote>
</body>
</teiTrim>