<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="467"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, Huysman; Batavia, 26 maart 1720"/>
<meta key="rawdate" value="26 maart 1720"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1720"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, Huysman"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Anthony Huysman"/>


</header>
<body>
<pb n="467" />
<head>VI. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELISD'ABLEING EN ANTHONY HUYSMAN, BATAVIA 26 maart 1720.</head>
<folio>Kol. Arch. 1809,fol. 1366-1530, copie Kol. Arch. 1822, fol. 88-238.</folio>
<remark>«De voorafgaande retourschepen kwamen 30 jan. buiten Straat Sunda, ze konden bij hun<lb/>
vertrek van Batavia met de Anna van Malabar ontvangen brieven van 19 nov. nog meenemen;<lb/>
17 jan. kwam aan de Voorburg en 22 febr. de Mijnden, beide van Kamer Amsterdam en met<lb/>
vele zieken, 126 van de 361 aangebrachte koppen moesten dadelijk naar het hospitaal, terwijl<lb/>
ze 87 sterfgevallen hadden; de Mijnden doorstond met de nog niet aangekomen Loenerveen op<lb/>
40' Z.B. een zware storm, ook de Rijksdorf bleef nog uit, zomede de mogelijk verongelukte Barneveld;<lb/>
een Portugees schip bevestigde het vergaan op 14 aug. van de Slot van de Capelle gedurende<lb/>
een korte, maar hevige storm, 8 in Fu-t$jou te land gekomen schepelingen werden door<lb/>
den Portugees meegebracht; vermoedelijk zijn ook de Meeroog en de Catharina benoorden het<lb/>
nauw van Formosa vergaan, hoewel<lb/>
»</remark>
<para>
- het versinken van 3 wel gestelde schepen op een moment des tijds in volle<lb/>
zee andersints soude wesen een voorbeeld, waarvan in dier wijse misschien niet ligtelijck<lb/>
de weergade soude konnen worden aangetoond.
</para>
<remark>«Men schonk den Portugesen kapitein, die geen betaling vroeg, specerijen, een kelder gedistilleerd<lb/>
en een aam Spaanse wijn; de Anna Maria vertrok 27 jan. met de sloepen Buru en<lb/>
Speelman, 100 militairen en 12 ambachtslieden naar Amboina, het cargasoen beliep met dat<lb/>
van de vooraf vertrokken Ellemeet f. 386280; naar Banda vertrokken 27 jan. de Nesserak en<lb/>
Witsburg met 100 soldaten en 27 ambachtslieden, ze brengen o.a. 18000
ffi buskruit over; Bottendorp<lb/>
wordt met stilstand van gage opgeroepen en als gouverneur van Ternate vervangen door<lb/>
den visitateur -generaal Anthony Heynsius, de enige in aanmerking komende, die zich beschikbaar<lb/>
stelde, Willem van Putten was niet bereid Jacob Cloeck, die om verlossing vroeg, er als<lb/>
secunde te vervangen en werd vrijburger, ,,tot onse bijsondere ontstigting” bood alleen kapitein<lb/>
Jacob Christiaan Pielat zich hiervoor aan, hij werd benoemd; 8 febr. vertrokken naar Ternate<lb/>
de Raadhuis van Delft, het fregat Leidsman en om er te blijven het galjoot Bombar dier en de<lb/>
nieuwe pantjalang Verandering, derwaarts overbrengende Hasselaar, Heynsius, Pielat en de er<lb/>
aangevraagde militie; de Koning van Ternate steunt de tegen Tidore in opstand zijnde districten<lb/>
Maba en Patani niet, ook die van Tidore zal zich wel aan de V.O.C. schikkingen houden; Hasselaar<lb/>
moet o.a. de roverijen van kora-koras benoorden Ceram tegengaan, die vnl. van Patani<lb/>
komen en voorgeven door den Koning van Tidore uitgezonden te zijn, zo ook de onenigheid in<lb/>
de familie van den Koning van Ternate<lb/>
»</remark>
<para>De dissolute en ergerlijcke manieren van leven, onder de bedientens aldaar in swang<lb/>
gaande na het voorbeeld van haar hooft, maken alhier een bijsonder gerugt ten quade.
</para>
<folio>Fol. 1385v.</folio>
<remark>«Hasselaar kreeg 6 onderkooplieden mee om hem te helpen en evt. in Ternate geplaatst<lb/>
te worden, Abraham Douglas jr. moet onmiddellijk naar Batavia terugkomen, zo hij nog te Ternate<lb/>
is; men dient niet te familiaar met de Koningen te worden, daar weinig omgang met hen<lb/>
altijd het beste was; de Koning van Batjan mag niet naar Batavia komen; Bottendorp is achterop<lb/>
met de soldij boe ken en met de beantwoording der brieven van de Hoge Regering; de hoofden<lb/>
van Menado zijn vazallen van den Koning van Ternate en Menado is de rijstschuur van Ternate,<lb/>
waar men ten onrechte de inkoopsprijs van
<emph>was</emph> van 15 rsd. het pikol met
<emph>IVi</emph> rsd. verhoogde,</remark>
<pb n="468" />
<remark>terwijl men er Hollands bier te goedkoop verkocht; Hasselaar was 15 febr. pas tot Cheribon gevorderd;<lb/>
16 febr. vertrokken naar Makassar de Generale Vrede en het vaartuig Beschermer,<lb/>
8 maart de Gamron, samen met carg. van f. 133662, waaronder 15050 rsd. aan ducatons en<lb/>
15000
© buskruit, en met ds. Georgius Henricus Werndly, die in het maleis kan preken, 100<lb/>
militairen, 20 matrozen en 11 ambachtslieden; de Vrede moet snel met 8000 pikol sapanhout<lb/>
van Bima en met ds. Lambertus van den Bosch terug komen, de rest van het hout zal door de<lb/>
schepen, uit Ternate terugkomend, worden ingeladen; sjahbandar te Makassar wordt Rutger<lb/>
Erckelens; men schreef den Koning van Boni, dat men stond op het beëdigen van het contract<lb/>
door den nieuwen Koning van Wadjo, hoewel men van dat schrijven geen resultaat verwacht,<lb/>
evenwel beloofde Radja Boni Wadjo aan voldoening aan het contract te zullen houden; men<lb/>
heeft er ruim 300 last rijst over, daar het op Java weinig regent, zal die naar Batavia worden<lb/>
overgebracht door de Gamron; men kocht er was voor meer dan 18 rsd. het pikol, wat niet mag;<lb/>
een project voor een nieuw hospitaal wordt derwaarts gezonden; 27 febr. vertrokken de brigantijn<lb/>
Djambi en de pantjalang Bonerate naar Timor met carg. van f 22954; de onhandelbare<lb/>
sengadjis Bakar en Persico moeten naar Batavia worden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>De vier geligte stuckjes ijzer canon van het vervalle fortje Fredrik Hendrik
<note mark="1">Fort Frederik Hendrik op Solor, dat sinds lang geen bezetting meer had.<lb/>
</note>
weder<lb/>
derwaarts geschickt om den senghadje Samon buyten sijne bekommering te houden over<lb/>
het missen derselve.
</para>
<remark>«In beraad is<lb/>
»</remark>
<para>
- de separatie der ingesetenen van Bokay en Lilink1
<note mark="2">Mogelijk is bedoeld Loleh, men zie voor deze en de andere plaatsnamen deel IV.<lb/>
</note>
uyt de subaltemiteyt van<lb/>
Termane en Curbaffa.
</para>
<remark>«Er kwamen te Kupang alleen twee inlandse vaartuigen van Batavia en vier van Makassar<lb/>
met geringe lading; men mag er voor 50 rsd. een inlands vaartuig kopen, daar de laadboot niet<lb/>
in de ondiepe rivier van Kupang kan komen; ds. Nicolaas Kramer zal er de sacramenten bedienen;<lb/>
10 militairen werden derwaarts gezonden; personalia; Bisitane, voogd van den Koning<lb/>
van Kupang, mag met eigen vaartuig naar Batavia komen, maar zulke tochten moeten door het<lb/>
personeel voortaan worden tegengegaan; 17 jan. kwam uit Siam-de Bredehof met carg. van f.<lb/>
51343, vnl. 499773 sapanhout en 103711
® tin en een brief van Blom en raad van 30 nov.<lb/>
1719; er ontbreekt door de hoge waterstand nog hout voor de sapanhoutloods; het hof is niet<lb/>
tevreden over de geringe aanvoer van ducatons, de 10000 erheen gezondene, te Batavia op f<lb/>
40000 berekend, brachten er in de Siamse munt maar f 34286 op; op textiel, ingekocht voor<lb/>
f. 18229, werd erf. 11261 of61Vi% gewonnen; in Ligor werd verworven 214323 tin, waarvan<lb/>
103361 van Koningswege; 45168
® bedorven sapanhout werd in Siam verbrand; sinds de<lb/>
V.O.C. er geen huiden meer koopt, staat de handel daarin geheel stil; met een part. vaartuig<lb/>
werd op de 225 maart een brief van Van Suchtelen en raad uit Malakka ontvangen van 11<lb/>
maart<lb/>
»</remark>
<para>
Eenige rovers, menschendieven en vagebonden in de bosschen omtrent Malacca hun<lb/>
onthielden en dagelijcks toenamen in getal en assurantie, waardoor de goede ingesetenen<lb/>
<pb n="469" />
in haare huysen en thuynen niet langer veylig waren van gerooft, gespolieert en andersints<lb/>
geïncommodeert te worden.
</para>
<remark>«Daarom<lb/>
»</remark>
<para>
- na overleg met de hoofden der aldaar woonende inlandse natiën aan Intje<lb/>
Samsoeding, soon van den cap.n der Maleyers Intje Aron, op sijn versoek toegestaan een<lb/>
hooft te mogen aanstellen over Tanjongkling
<note mark="1">• Tandjung Kling, kaap en dorp even bewesten Malakka.<lb/>
</note>
Entanga1
<note mark="2">De eerste letter is onduidelijk, mogelijk staat er Nitanga, ik houd het er evenwel voor, dat<lb/>
bedoeld is: en Tanga Batu, wat in het maleis betekent: Trap Stenen, vgl. p. 177.<lb/>
</note>
Batoe.
</para>
<para>Ook had het hoofd off capiteyn der Nanningers Orangcaya Siry Radja Mara aan de Malackse<lb/>
regeering tot weiring van slaven- en andere dieverijen versogt, dat niemand, uyt haar<lb/>
land komende, aldaar mogte werden gedoogt sonder alvorens vertoond te hebben een verzegeld<lb/>
briefje van den capiteyn, alsmede dat de Malakse inwooners niet mogten derwaarts<lb/>
komen dan met een licentiebriefje van den sabandhar van dat gouvernement volgens oude<lb/>
usantie.
</para>
<remark>«Dit werd toegestaan, zo ook de aanstelling van Leladi radja tot hoofd van Tanga Batur<lb/>
»</remark>
<para>Wijders waren op Malacca gesanten gekomen van Jang du Pertuan
<note mark="3">Jang di Pertuan is geen naam, maar een gebruikelijke titel voor een Vorst, betekenend in het<lb/>
maleis: Hij, die heer is over.<lb/>
</note>
, Koning, en<lb/>
Radja Moeda, rijxbestierder van Andragiry, dienende alleen tot onderhouding van de<lb/>
vriendschap, midsgaders tot het inkopen van eenige goederen ten haren gebruyck, medebrengende<lb/>
een geschenckje, gewardeert op rd.s 81.
</para>
<remark>«Radja Ketjil voert nu de titel Sultan Abduldjalim Alam; het oude fiskaalshuis te Malakka<lb/>
stortte in, men vraagt een nieuw te mogen bouwen, zo ook éen voor den predikant, de materialen<lb/>
zullen f 5332 kosten; de schepen naar Padang kwamen daar goed aan; er bleek een vrij groot<lb/>
onderwicht te zijn in de zoutlading, vermoedelijk omdat een last zout in Rembang een andere<lb/>
maat is als te Padang; de Rijssel kwam, nadat ze te Pulau Tjingkuk hulp uit Padang had gekregen,<lb/>
daar 20 nov. aan, hebbende 83 man, onder wie de voornaamste officieren, verloren,<lb/>
zo goed mogelijk geholpen, vertrok ze met de Gamron naar Batavia; te Salida en omgeving werd<lb/>
textiel binnengesmokkeld door personeel van de Velserhoofd<lb/>
»</remark>
<para>Tol Baros hadden de Zuyderbatassers
<note mark="4">Bataks, zuidelijk van Baros in het binnenland wonend.<lb/>
</note>
eenige rebelliën aangeregt en al verscheyde<lb/>
Barosse ingesetenen om hals gebragt, tegens welcke Radja Baros in persoon meende op te<lb/>
trecken, dog desen sulx niet dervende ondernemen sonder geadsisteerd te wesen met ten<lb/>
minsten 10 of 12 Bouginesen tot een lijffwagt, soo was men voornemens hem daarmede<lb/>
bij te springen.
</para>
<remark>«Een geschil tussen twee penghulus te Tiku werd door V.O.C. personeel bijgelegd; daar diverse<lb/>
gezinnen weer naar Pauh terugkeerden, werd besloten<lb/>
»</remark>
<pb n="470" />
<para>
- weder een besending derwaard te doen, bestaan hebbende uyt den capn.-lieu-<lb/>
tenant Haasbroek en den fiscaal Van Hoogstraten
<note mark="1">Mattheus van Hoogstraten, 1717 fiskaal te Padang, 1719 onderkoopmaisrang, 1720 hoofd<lb/>
van Pulau Tjingkuk, 1721 in koopmansrang eerste administrateur te Padang, 1722 naar Batavia verlost.<lb/>
</note>
benevens 4 Padangse en meest alle de<lb/>
Paause pongoulous, geadsisteerd met 40 soo Europese als Bouginese militairen en 50 a 60<lb/>
gemeene Padangers, door welcke een getal van 1 1 2 woningen, die zedert de laatste visitatie<lb/>
aldaar weder geëxtrueerd waren, vernield sijn.
</para>
<para>Voorts hadden de Padangse bediendens op de klagten der Paauwers, dat bijna alle de<lb/>
rijsvelden, gelegen bij de twee plaatsen, die men haar tot verblijf hadde aangewesen, bij de<lb/>
Padangers waren geoccupeerd, besorgd, dat de helft daarvan was gerestitueerd en de resteerende<lb/>
helft aanstaande jaar mede overgegeven stond te werden, bijaldien men bespeurde,<lb/>
dat sij de contracten quamen te onderhouden.
</para>
<para>De bovenlanders continueerden daarentegen nogal in een algemeene verdeelh.*, sijnde<lb/>
den meesten tijd besig met elkanderen te beoorlogen, gelijck ook die van Songy Pagou, omtrent<lb/>
welcke volckeren de E. Comp. wel het meeste belang heeft ten opsigte van haaren<lb/>
handel en daarom had men geresolveerd de besendinge, die den panglima en poungoulous<lb/>
van Sillida versogt hadden derwaard te mogen doen om die volckeren tot hunne onderlinge<lb/>
vereeniging te noodsaken, in te willigen en haar daar te verstrecken 50® buskruyt, mits<lb/>
dat den panglima off ijmand van de zijne die besendinge als hoofd soude moeten bijwoonen.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Suruasso schreef de vriendschap met de V.O.C. te willen onderhouden, men zond<lb/>
hem een geschenk, waard 50 rsd. , voor de helft voor rekening der Padangse regenten<lb/>
»</remark>
<para>Na de vlugt van gem. natie1
<note mark="2">De Engelsen, uit Bengkulen.<lb/>
</note>
den inlander over de verdeeling van den buyt niet alleen<lb/>
onder den anderen oneenig geworden, maer ook tot feytelijckheden gekomen waren.
</para>
<remark>«De hoofden zonden peper ten verkoop naar Padang, maar twee barken fgingen bij Indrapura,<lb/>
een derde kwam met 45 bahar aan, men gaf den nachoda echter te kennen, dat, zo<lb/>
ze andere waren dan peper en goud aanbrachten, die zouden worden geconfiskeerd; te Pulau<lb/>
Tjingkuk brachten twee vaartuigjes 15 bahar peper aan van den Radja van Siranti, die passen<lb/>
aanvroeg om peper van Bengkulen te halen, die werden niet verleend èn ornaat dat tot sluikerij<lb/>
zou leiden èn omdat de Engelsen misschien zullen terugkomen, daar<lb/>
»</remark>
<para>- gerugt wierd, dat veele inlanders, die van geseyde natie plegen te bestaan, deden<lb/>
blijcken, dat sij na hun retour aldaar verlangden.
</para>
<para>Inmiddels had sig de Engelse besettinge van Banthal, bestaande ongevaar in 45 a 50<lb/>
blancke coppen, tot meerder securiteyt eenige mijlen noordelijcker getransporteerd na seker<lb/>
eylandje, gelegen in de rivier van Moeca Moeca, alwaar sij een pagger net diverse woonin&amp;jes<lb/>
hadden opgerigt.
</para>
<remark>«Zij zonden twee briefjes aan den gezaghebber te Padang met verzoek brieven voor hen door<lb/>
te zenden, wat Patras deed; slechts de brigantijn Madras werd ter Kuste in april waargenomen,<lb/>
ze voer naar Batavia door<lb/>
»</remark>
<pb n="471" />
<para>Weynig dagen na de ontmoetinge van gem. brigantin hadden de gesaghebbers der 2<lb/>
kruyspatchiallangs omtrent het eyland Taman
<note mark="1">Tamang, eiland ter Westkust, voor Batahan op 20' N.B.<lb/>
</note>
seker inlands vaartuyg, komende uyt de<lb/>
bhay Tapinoele en de wille hebbende na gem. Engelsen bodem, aangeslagen en nevens de<lb/>
daarin bevonden goederen tot Baros opgebragt,
</para>
<remark>«daar het benzoë smokkelde en het Engels textiel aan boord had, tegen de voorschriften<lb/>
in liet het personeel de opvarenden huns weegs gaan, de fiskaal had onvoldoende bewijzen om<lb/>
hen te kunnen vervolgen; het vermoeden,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de inlandse handel vaartuygen, die gewoon waren van Java na Bancaoulou<lb/>
te varen, vermits de retraite der Engelse van daar genoodsaackt souden wesen hunne voyagie<lb/>
na Padang off eenige andere plaatsen, onder het district van d’E. Comp. gelegen, te<lb/>
nemen, -
</para>
<remark>«bleek juist; een dgl. vaartuig met 12 kojang zout strandde bij Ulakan, een ander met textiel,<lb/>
waard 1200 rsd., werd door den regent van Sungai Papang geplunderd, van V.O.C. wege<lb/>
werd daarvan slechts weinig achterhaald; de verplaatsing van de V.O.C. post in Indrapura<lb/>
kwam gereed; de lastige zandbank in de rivier van Padang groeide nog aan, ofschoon men de<lb/>
afwatering deed toenemen; de tapnering werd er voor 1 720 voor 800 rsd. verpacht; de panglima<lb/>
van Salida betaalt weer 80 rsd. als recognitie voor de goudmijn,<lb/>
»</remark>
<para>
- onder versoek, dat hem sulx voor het aanstaande niet mogte verbinden, alsoo<lb/>
hij twijffelde, of gem. bedragen, tgeen hij seyde, dat voortkomen moest uyt degene, die<lb/>
daarin gepermitteerd wierden te arbeyden en ijder daarvoor maar
<special>Va</special> rd.s ter week betaalde,<lb/>
bij hem wel weder soude konnen ingesameld werden.
</para>
<remark>«4 Europese en 2 Boeginese militairen deserteerden, de eersten naar de Engelsen te Muko<lb/>
Muko, de laatsten vermoordden 3 inlanders bij Kota Tengah, waaronder een van voornaam geslacht,<lb/>
wat veel opschudding veroorzaakte; de koortsen heersen er nog steeds en veroorzaakten<lb/>
vele sterfgevallen, w.o. van Carolus Weyns, opperhoofd van Pulau Tjingkuk, en Pieter de Vos,<lb/>
resident te Baros; 21 Europese, 25 inlandse militairen en 6 ambachtslieden dienden hun tijd uit,<lb/>
men vroeg er 60 Europese, 20 inlandse militairen, 21 ambachtslieden en 30 matrozen aan en<lb/>
2 pantjalangs van 60 voet lengte; Patras verzocht om verlossing; de Huis te Foreest en Velserhoofd<lb/>
kwamen 16 en 17 jan. uit Bengalen te Batavia; de loods Cornelis Bastiaansz. werd bij<lb/>
vonnis inhabiel verklaard de V. O. C. te dienen met verbeurte van de helft van zijn gage; de pakhuizen<lb/>
te Hugly werden gerepareerd voor f. 19253; de makelaar Herrie Kirsten is de V.O.C.<lb/>
25000 ropia schuldig, voor zijn vrijlating aan Jafarkhan geschonken; bij de met de Huis<lb/>
te Foreest derwaarts gezonden 6571 markrealen waren 996 valse, bij de munt te Kasimbazar<lb/>
vond men b(j een vorige partij van 6418 markrealen voor 1020 ropia valse; de bovenlandse handelaars<lb/>
betoonden weinig lust zijde in te zamelen; defecte lakens en andere goederen gaven in<lb/>
Bengalen f. 5068 verlies; Van Dishoeck en raad durven wegens de onrust in het rijk Patna niet<lb/>
met contanten te voorzien, waar men slechts 20000 van 170000 er geleende ropias terug kon<lb/>
betalen, omdat<lb/>
»</remark>
<pb n="472" />
<para>- de meeste saraeffs off wisselaars niet te fieeren en andere van vermogen ongenegen<lb/>
waren wissels te verleenen.
</para>
<remark>«De verkoop van V.O.C. waren bleef in Bengalen slecht gaan, waarom het personeel geen<lb/>
nieuwe eis daarvan deed; met de laatste 4 schepen ontving men te Batavia 143 last tarwe en<lb/>
60 katjang; men heeft er 60 kayirutouwen uit Ceylon nodig; de geschenken aan den gouverneur<lb/>
en andere hoofden te Hugly werden in nov. gedaan tot f 2478; er werden<lb/>
»</remark>
<para>
- afgedanckt de hoofden en mindere pions, die ter beveyling van ’s Comp.s dorp<lb/>
ten tijde der quade dagen in dienst geweest sijn, midsgad.re na de scheepen terug bestelt<lb/>
de matrosen, die voor soldaten ter besetting der poorten van de logie g’ageert hebben.
</para>
<folio>Fol. 1436r.</folio>
<remark>«Benoemingen in Bengalen; de Haaften kwam 2 maart van daar met carg. van f. 355681,<lb/>
waarvan f 52138 voor patria, en een brief van Van Dishoeck en raad van 12 jan.; de waren<lb/>
uit Pat na werden door het aftredende opperhoofd Jacob Djkhoff te Hugly gebracht, geconvoyeerd<lb/>
door Golam Mohammad, wien men 5520 ropia uitbetaalde en anderen 1457; de nawab<lb/>
te Patna Khan Saman Bahadur dwong hei personeel 4000 sicca ropia af boven de 30000 reeds<lb/>
uit bet aaide; later kocht men aldaar nog in 454 man amfioen a 133 ropia de man van
72 Vi® ,<lb/>
te Hugly vraagt men voor slechte soort daarvan 400 ropia de kist of 2 man; de gewone geschenken<lb/>
te Patna beliepen in 1719 f 12674<lb/>
»</remark>
<para>De twee vaartuygen, met schenckagiegoederen voor ’t opgem. comtoir opgesonden en<lb/>
dus lange tot Ragiemahol verbleven, waren op ’t aannaderen van de Pattenase vloot met<lb/>
het geëligeerd opperhoofd den coopman Josephat Peesch
<note mark="1">Josaphat Peesch was in 1712 assistent te Hugly, eind 1719 in koopmansrang opperhoofd te<lb/>
Patna, hij werd wegens allerlei knoeierijen naar Batavia opgeroepen en stierf voor aankomst aldaar.<lb/>
</note>
op reys geslagen, dog door de<lb/>
Chandase rovers besprongen en afgeperst ropia 2400.
</para>
<remark>«T e Patna trok men 12 wissels ad 224500 ropia op Hugly met 2Vi% verlies, men betaalde<lb/>
er 80000 ropia aan interestschulden mee af en zette de rest in obligaties om; te Hugly moest<lb/>
men bij de aanbesteding de halve som vooruit verstrekken, de aannemers klaagden over de<lb/>
duurte der levensmiddelen en sterfte en verloop onder de wevers, het personeel had slechts contanten<lb/>
voor 25% van het totaalbedrag en zegde toe de volgende 25% bij aankomst der schepen<lb/>
te zullen verstrekken; te Kasimbazar stegen de prijzen van de zijde, daar die te Lahore en Agra<lb/>
zeer gewild was, bovendien was de katek of octoberteelt wel goed, maar schaars en alleen de<lb/>
agoni of novemberteelt opulent; het personeel moet er wegens de onrustige tijd niet te veel geld<lb/>
in voorschot geven; bijzonderheden over de zijdeïnkoop en over het onderzoek der markrealen<lb/>
in de munt te Karimabad, waarbij V. O. C. personeel controle uitoefende, maar toch veel verlies<lb/>
werd geleden op valse munten; de lasten bedroegen 31 aug. 1719 in een jaar te Hugly en Bellasore<lb/>
f. 212086, in geheel Bengalen f. 250621 tegen maar f. 107720 aan winsten, doordat er<lb/>
weinig verkocht werd; de regenten van Hinsely wilden de lading van de Kasteel Batavia niet afgeven,<lb/>
voor de nawab daartoe op verzoek van het personeel last gaf, de in arrest gestelde loods<lb/>
Barend Gerritsz pleegde zelfmoord door zich in de buik te verwonden, de andere, Albert Verdonck,<lb/>
werd ten onrechte op last van de fiskaal Joseph Looten, die zelf ook naar Batavia kwam,<lb/>
derwaarts gezonden; benoemingen te Hugly; 16 jan. ontving men uit Coromandel een brief van<lb/>
gouv. Adriaan de Visser en raad van 29 oct. met de Anna, hij had 1 oct. bericht van zijn ontslag<lb/>
gekregen, wegens zijn hoge leeftijd wil hij liever niet naar patria vertrekken; het was in Coro-</remark>
<pb n="473" />
<remark>mandei rustig, zo ook in Tandjore; in een jaar werd in Coromandel f. 8840 verschonken, f. 4800<lb/>
aan reparaties besteed en voor f. 1696 een thony gebouwd; in juni, juli en aug. werd erf. 110352<lb/>
bij de verkoop van V.O.C. waren gewonnen, maar koper was er tegen 68 pagoden de bahar<lb/>
onverkoopbaar; de essayeur Fredrik Eliot tracht het werk aan de munt te Negapatam te verbeteren;<lb/>
te Sadr aspat am bleef de textielinkoop nog slecht gaan en zal men een nieuw gezelschap<lb/>
kooplieden moeten aanstellen; bijzonderheden over de inkoop, men verwierf 4124<lb/>
pak, terwijl er nog 680 van 1718 resteerden, 1850 pak daarvan bleef nog ter kuste; voor Ceylon<lb/>
heeft men er 540 last rijst en 277 last nelly in voorraad; de sloepen werden gedurende het slechte<lb/>
seizoen naar Jafnapatam gezonden; met de Anna ontving men ook een brief van gouverneur<lb/>
Rumpff en raad van 30 november; 21 nov. vertrokken de 6 retourschepen van Gale, namelijk<lb/>
de Samson, Margaretha, Charlois en Strijkebolle en de schepen uit Mokka Amsterdam en<lb/>
Vrieswijk, allen samen met een lading van f 1672598 en voorzien van de geheime Kaapse seingegevens;<lb/>
3118 pak textiel bleef er over door het uit blijven van de Schoonenberg uit patrio, waarom<lb/>
men commandeur Hertenberg vroeg 2 schepen van 145 voet Gale te laten aandoen, ook omdat<lb/>
men 3000 baal kaneel voor verzending naar Batavia gereed had, en éen Tuticorin, waar<lb/>
1918 pak textiel gereed lag; te Gale is 3533598
® peper in de pakhuizen, men kan er nog 2<lb/>
miljoen pond uit Cochin in opslaan; gegevens over tekorten aan kaneel enz. in schepen, uit Gale<lb/>
te Batavia komend; de opperchirurgijns van Colombo, Gale en Mature moeten tegenwoordig<lb/>
zijn bij het verpakken van de kaneel; de laatste inkoop van parels had plaats in 1695, bij de visserij<lb/>
daarvan in 1697, 1698 en 1700 kocht de V.O.C. niets, daar ze te duur waren, men zal,<lb/>
zo Heren XVII dat gelasten, weer parels tegen redelijke prijzen zien in te kopen<lb/>
»</remark>
<para>Op den 18e november jongstleden kort na den middag was aldaar seer subit in den<lb/>
brand geraakt de Colombose kruytmolen, waarvan de vlam soo sterck de overhand had genomen,<lb/>
dat men door de swaare hette en rook buyten staat was daartegens eenige hulpe<lb/>
bij te brengen, maar in de uytterste verlegentheyt was geraackt, vermits de molen met de<lb/>
daaraan gehoorende gebouwen heel digt bij de punt Rotterdam en dies swaare kruydkelder<lb/>
stond en in den ommetreck van het in den brand staande gebouw gevonden wierd een kleen<lb/>
keldertje, waarin 1000® vers aangemaackt kruyt geborgen lag behalven nog een partij gesuyverde<lb/>
salpeter, swavel en ongekorld kruyt, daaromher insgelijcks geplaast, waarvan alle<lb/>
oogenblicken de slag wierd verwagt, wanneer God Almagtig door het spoedig en extraordinair<lb/>
opkomen van een westewind de dichte roock en langs de grond swevende vlam<lb/>
noordwaerds henendreeff en van het kruytkeldertje eenigsints separeerde, waardoor men<lb/>
gelegentheyt vond om de daarin opgesloten schietstoffe daaruyt te ligten en in het afgelege<lb/>
ammunitiehuys over te brengen, terwijl de kruytmolen in ’t geheel verbrande, sonderdat’r<lb/>
eenigh mensch bij dat geval beschadigt was geworden, gelijck integendeel twee personen<lb/>
om ’t leven waren geraackt in de Gaalse kruytmolen, die eenigen tijd bevorens mede vuur<lb/>
hadde gevat sonder aan ’t gebouw veel schade toe te brengen.
</para>
<remark>«Reparaties aan diverse gebouwen; de Anna bracht mede over een brief uit Mokka van 19<lb/>
aug. 1719 van de aftredende residenten Abraham Pantseren Gabriel Scholten en hun opvolgers<lb/>
Joan van Leeuwen en Pieter Zegers; de twee schepen van daar kwamen 20 sept. te Gale; de<lb/>
eerste twee verdedigen zich tegen de beschuldiging van dure inkoop van koffie met ,, stout moedige<lb/>
expressiën, misselijke termen en argumenten”<lb/>
»</remark>
<para>De bedientens op het erlangen van de sekere tijding des doods van den ouden Iman<lb/>
Elmohedi de brieven van den Iman Cassum Motokel Bilah en den grootvisir Sjeeg Saleh<lb/>
Horrebie hadden beantwoord.
</para>
<pb n="474" />
<para>Door het refus der aanbieding van den Iman Cassem Motokel aan Mansoer Bilah om<lb/>
met denselven te geraken tot een accomodement en vergelijck over het bestier, de on-ecnigheden<lb/>
en vijandschap tusschen dese twee nog continueerden, gelijck ook de ongeregeldheden<lb/>
en geweldenarijen binnen ’s lands en cruelliteyten in de stadsregeering nevens<lb/>
de vexatiën in opsigte der cooplieden, waardoor deselve niet alleen in getal verminderden,<lb/>
maar ook sorgelijcker wierden in haar credit.
</para>
<remark>«De V.O.C. had hiervan minder last dan de Europese en Aziatische concurrenten; de onrust<lb/>
belemmerde de koffieaanvoer uit Bait-al-fakih, opkoop door Turken deed de prijs daarvan<lb/>
stijgen, men contracteerde 29 jan. 500 bahar voor 82Vi reaal de bahar, later 1000 voor 90, 1000<lb/>
voor 93, 1000 voor 105, 516Vi voor IOOV2, samen 1626748 ft in 6409 balen voor f. 1241982;<lb/>
men kocht 6402
&amp; aloë; in 1719 kwam er voor de eerste maal een schip uit Oostende; de Engelsen,<lb/>
Fransen en Oostendenaren verwierven slechts 4708 balen, ofschoon de eerste twee te<lb/>
Bait-al-fakih zelf inkochten en de V.O.C. makelaars uit Mokka gebruikte; aan V.O.C. waren<lb/>
werden er o. a. verkocht 776277
® poedersuiker met 26Vi% winst, 415611
® peper, 71%, 50000<lb/>
&amp; Japans koper, 29%, 43308
® kandijsuiker, 4 IV '2%, 40000 ijzer, 42%; kaneel, Japans kamfer<lb/>
en spiaulter bleven onverkocht, deels door de Engelse concurrentie; men trok er wissels voor<lb/>
2 95 662 V
<emph>2</emph> Spaanse realen uit te betalen in Sur at te in ropias, waarop f. 73528 werd gewonnen,<lb/>
maar men verloor er in 1718 f. 8641 op 32003 ducaten en f. 1085 op 3200 markrealen.</remark>
<para>Noyt in Mocha tot 23/s rd.r de ducaat geld om geld verwisseld souden sijn, maar wel<lb/>
door de winckeliers op de bazaar, die dan haare wharen daartegens wederom in prijs verkoopen<lb/>
en cargeeren konnen.
</para>
<remark>«Men zal geen dukaten meer derwaarts zenden; 31 juli 1719 was er in een jaar gewonnen<lb/>
f. 126136 tegen f. 33994 aan lasten; na ontvangst van de V.O.C. geschenken<lb/>
»</remark>
<para>
- den Iman de regenten
<note mark="1">Te Mokka.<lb/>
</note>
ten scherpsten had aangeschreven en gelast in opsigte<lb/>
van ’s Comp.s bedientens stiptelijck te observeeren de vergunde privelegiën aan deselve,<lb/>
die laatst door hem waren gerenoveerd, maar seggen de bediendens daarop geen vaste staat<lb/>
voor het toekomende te konnen maken, doordien de eygenbaat in de regenten de overhand<lb/>
heeft.
</para>
<remark>«Er
<ref>was 14 </ref>man vaak ziek personeel, op de twee schepen waren er 21 sterfgevallen ; Kasim<lb/>
Torbetti is nog 12760 realen schuldig voor hem geleverde peper; de oude residenten droegen<lb/>
97452 realen of f. 321594 aan hun opvolgers over; vrees van het personeel,<lb/>
»</remark>
<para>- dat de toegeventheyt aan soodanige brutale en onredelijcke menschen, als aldaar<lb/>
de stadsregeering in handen hebben en de gemeente komen uyt te maken, haar te meer<lb/>
sal aanmoedigen om tegens de onse kleenigheden1
<note mark="2">Kleinachting.<lb/>
</note>
, smaat en baldadigheden te oeffenen,<lb/>
waarvan sij tegens de ordres en beveelen van den Iman al soo min als alle andere Christenen<lb/>
bevrijd bleven.
</para>
<remark>«Van de Kaap werden brieven van 17 oct. tot 16 dec. ontvangen; de voor de Kaap uit pat r ia</remark>
<pb n="475" />
<remark>gezonden smeekolen en kogels werden bij abuis ten dele naar Batavia doorgezonden; Radja<lb/>
Tambora stierf er; volgt over Java’s Oostkust het afgedrukte in
Opkomst IX, p. 65 r. 1 tot 3;<lb/>
het fregat Gelukkig Uur, bestemd voor Semarang, werd ter rede van Batavia lek en onbruikbaar,<lb/>
waarom men de Geertruid daarheen zond met o.a. 80000 rsd. in contanten; men is niet<lb/>
in staat Bergman de door hem aangevraagde militairen toe te zenden, in de oorlog ,,het Europese<lb/>
volck als weg smeld”, te Batavia heeft men maar nauwelijks voldoende soldaten voor de<lb/>
nodige posten; volgt ibid. p. 65 r. 4 tot p. 67 r. 1, men schrappe p. 65 r. 5 di-Ningrat, leze p.<lb/>
66 r. 15 v.o. voor ophouden: op hoeden, voege toe r. 11 v.o. na andersints: mogelijck en r. 9<lb/>
v.o.na den: west er, leze voorts r. 3 v.o. voor Guste Pandjsje Boeleling: GustiPandsje Boeleeling;<lb/>
het gerucht over het voornemen van Aria Djajapuspita is niet bevestigd; volgt ibid. p. 67 r. 2 tot<lb/>
slot; te Tegal ligt 225 last rijst gereed, men zal voor het vele daar gereed liggende hout 4 schepen<lb/>
nodig hebben; hoop, dat de aanplant van sapanhout op Java zal slagen, de prijs werd tot
<special>Va</special> rsd.<lb/>
per pikol verhoogd; Dewa Agung zond men in antwoord op z(jn aanbod van hulp een , , koel brief -<lb/>
ken”, de ,, stoutmoedige” brief van Gusti Buleleng beantwoordde men niet, 21 maart vernam<lb/>
men, dat hij,<lb/>
»</remark>
<para>
- nog met 400 coppen sig omtrent Bangil ophoudende, door Pourbaya was aan-<lb/>
gesogt om bij hem te komen in de Mattaram, maar dat dien Balijer sulx geweygerd, sijnen<lb/>
vrund Dewa Gedee de passeeban tot Passorowang verlaten hadde en buyten des ook 200<lb/>
Balijers na hun land waren teruggetrocken.
</para>
<remark>«De Susuhunan wil den gevangen genomen Maduresen rebel Judanagara ter dood laten<lb/>
brengen; Surabqja raakt beter bevolkt; Djaja<lb/>
»</remark>
<para>
- poespita, sig nog ophoudende in Djapan met weynig manschap, sig tans laat<lb/>
noemen Dipatti Panatagamma en veel moeyte doet om verscheyde mantries, die sig al begonden<lb/>
te bekeeren
<note mark="1">Bedoeld is, dat zij zich weer onder den Susuhunan wilden stellen.<lb/>
</note>
, tot een nieuwen opstand te brengen door allerhande verkeerde gerugten<lb/>
en uytstroyselen, hetwelck geen goed kan doen en al soo min dat sijnen broeder Soereengrana<lb/>
is getogen met 300 man na de Mattaram om aldaar te combineeren (soo het<lb/>
schijnd) met Poerbaya, die sig met sijn broeder Balitar in die gewesten langer hoe meer versterckt<lb/>
door paggers en schansen, mitsgaders na de Europese wijse hunne militie doen waken<lb/>
en trecken na clock- en tromslag, hetwelcke al wat opmerckelijck te voren komt en<lb/>
soo ook dat die 2 dwalende princen sig opnieuw versterckt vinden door een toevloey van<lb/>
3000 Mantsjenagaras, waaronder 70 Balijers, hetwelcke soo al wat commotie heefd gemaackt<lb/>
en de onse bewogen gehad om ten versoeke van den Soesohoenang eenige detachementen<lb/>
na de Mattaram te versenden uyt Cartasoera, hetwelcke met nog meerder manschap<lb/>
van de stranden is versterckt - . Den schralen regen de wegen niet onbruyck-<lb/>
baar schijnd te maken, midsgaders aldus den Vorst (dien gesegt word het werck ernst te<lb/>
wesen) in staat gesteld geworden is - ter occupeering en bewaking van Camalateen
<note mark="2">Vermoedelijk is bedoeld: Klatèn, groot dorp op ongeveer
<emph>lx/i</emph>° Z.B. en 110°8' O.L.<lb/>
</note>
<lb/>
tegens sijne rebelleerende broeders.
</para>
<remark>«T e Kartasura z(jn 549 Europese en 521 inlandse militairen uit 2015 en 2540, die ter Oostkust<lb/>
van Java dienen; Tjakradjqja en Kartanagara werden rijksbestuurders met de titels Adipati<lb/>
Danuredja en Adipati Mangkupradja, respectievelijk optredend oostelijk en westelijk van Demak,<lb/>
de V.O.C. vertrouwt den eerste weinig<lb/>
»</remark>
<pb n="476" />
<para>De vernedering van veele mantries ten hove soowel als van gemeene onderdanen nog<lb/>
dagelijx continueerd, hetwelck geen quade saak is en soo ook niet, dat Dipanagara
<note mark="1">Pangéran Dipanagara, broeder van Pangéran Lor-ing-Pasar, halfbroeder van de even verder<lb/>
genoemde rebellerende Pangérans; hij had zich nog voor de dood van zijn vader bij de rebellen in Surabaja<lb/>
gevoegd en hij kwam in 1721 om het leven.<lb/>
</note>
zuydwaard<lb/>
op gedreven en oversulx tot nog toe met Poerbaya en Baliter niet geconjungeert<lb/>
schijnd, maar dat Danoeredia haren vijand is, souden wij niet derven vaststellen.
</para>
<remark>«Voor het afhalen van houtwerk van Rembang zijn 8 schepen nodig, van De mak 3 a 4; kapitein<lb/>
Robert de La Haye stierf; men ontving 25 maart nog een brief uit Semarang van de IV<lb/>
»</remark>
<para>Den Pangirang Pourbaya in magt en aanhang niet alleen dagelijcks toeneemd, maar<lb/>
sig alsnog schijnd te mogen gerusten op sijnen heymelijcken vrund Sacradjaja.
</para>
<remark>«Om Kartasura te dekken, waar de bevolking begint te vluchten, zijn behalve de te Marbong<lb/>
kamperende kapiteins Roode en Rengers nog derwaarts gezonden majoor George van Spree met<lb/>
100 Europese en 53 inlandse soldaten; de Hoge Regering heeft kleine detachementen te midden<lb/>
der verraderlijke Javanen steeds onjuist geacht; de Susuhunan verleende den Maduresen regent<lb/>
Suroadiningrat de titel Pangéran Adipati Tjakraningrat; uit Cheribon ontving men brieven van<lb/>
resident Van Tets van 13 jan. tot 9 maart, het is er rustig; de Vorsten hadden niet eigenmachtig<lb/>
den sjahbandar Tansianko door Oei Enko mogen vervangen, maar men laat het passeren; de<lb/>
vanaf 15 jan. gevallen regens zullen verhoging van de rijstprijs vermoedelijk tegengaan; de<lb/>
Préangerhoofden zullen 150 man leveren voor het kappen van hout in het nieuw gevonden bos<lb/>
van Sumedang; door de droogte was de katoen- en de torn- of indigoöogst gering; door tegenwind<lb/>
vervielen te Cheribon 4 vaartuigen uit Palembang, Bengkalis en Siam; men zal er 14000<lb/>
rsd. heen zenden; de regent van Dajeuh-Luhur bleef den Susuhunan trouw, het is evenals Banjumas<lb/>
vrij van rebellen; 21 jan. en 13 febr. brachten de Haaksburg en Sanderhoef 36000 realen<lb/>
naar Bantam; de Koning schonk in ruil voor de hem gezonden karos 30 bahar witte peper; hij<lb/>
drong niet aan op verhoging van de suikerprijs; hij<lb/>
»</remark>
<para>
- liet reclameeren eenige sijner onderdanen, welcke a.° 1716 door een sijner<lb/>
zoonen, den Pangiran Tommangon of anders gen.‘ Poetraningrat
<note mark="2">Dit zal wel zo verstaan moeten worden, dat Putraningrat ’smans naam was en dat hij de functie<lb/>
van tumenggung uitoefende.<lb/>
</note>
, na Landack waren uytgesonden<lb/>
geweest om op Bomeo een incoop van diamanten te doen, dog, sulx volbragt hebbende<lb/>
en onlangs tot omtrent Siassem
<note mark="3">D.i. Tjiasem.
<super>1</super><lb/>
</note>
onder ’s Comp.s gebied van dese stad oostwaard<lb/>
hun vaartuyg verloren hebbende, tegens strand geraackt en in handen der onse vervallen<lb/>
waren.
</para>
<remark>«Een gemachtigde van den rijksbestuurder Purbanagara haalde hen en de diamanten 18<lb/>
febr. af, zij beweren, dat hun te Tandjungpura enige bezoarstenen zijn ontnomen; de Koning<lb/>
vroeg om textiel tegen zeer lage prijs; volgens gerucht z{jn<lb/>
»</remark>
<para>- in sijn wijvenhuys langs hoe meerder moeyelijckheden dagelijcks te ontmoeten<lb/>
ter oorsake sijner onnatuurlijke en vuyle manier van leven in hetselve.
</para>
<pb n="477" />
<remark>«Hij dient zelf tegen de Engelsen op te treden, zo ze in zijn gebied op Sumatra binnenvallen;<lb/>
de twee fluiten brachten 929250 peper aan; de Sultan staat nog slechts 1489 realen debet;<lb/>
Pangé ran Tumenggung is plotseling gestorven, wat ..bedencking kan geven bij degene, die de<lb/>
constitutie van dat hoff is bekend"
<note mark="1">Dit wijst op een vermoeden van vergiftiging.<lb/>
</note>
; de Raad van Justitie vraagt om toezending van nieuwe leden,<lb/>
wat de Hoge Regering steunt, daar vele raadsleden oud en ziekelijk zijn, 16 febr. stierf van<lb/>
hen mr. Johannes A beleven, het kost nu moeite steeds 7 leden ter criminele zitting bijeen te brengen;<lb/>
de opzichter van Edam Jacob Thijsz. werd vrijgesproken, zo ook de eerste stuurman van<lb/>
de Nesserak A braham Gideons, die zonder gage naar patria wordt gezonden; Van Dishoeck had<lb/>
de zaak tegen den loods Albert Verdonck in Bengalen moeten af doen en ze niet naar Batavia<lb/>
zenden; twee leden van de Raad van Justitie namen na enige moeilijkheden aan ouderling te<lb/>
worden, vgl.
Plakaatboek dl. IV, p. 141-142, 9 jan. 1720; het kapitaal der diaconie verminderde<lb/>
met 2705 rsd. , dat van de nederlandse en maleise kerk nam 2015 rsd. toe, dat der twee<lb/>
Portugese kerken 1719 rsd.; M au rits van Aarden en Fredrik Feyting werden na examinatie tot<lb/>
notarissen benoemd, daar er maar drie waren; kapitein Adriaan van Sorgen werd heemraad;<lb/>
andere benoemingen; de Barneveld,<lb/>
»</remark>
<para>
- sig eenigermaten op Madagascar hebbende gerefrecheerd gehad, wederom<lb/>
langs de wal van Afrika was afgeloopen en vervallen seer magteloos van volck en staande<lb/>
want in de Saldanhabay.
</para>
<remark>«De suikerschepen Loenerveen, Stad Leiden, beiden van Amsterdam, en Lakeman, van<lb/>
Enkhuizen, kwamen 6, 10 en 12 maart uit patria aan, de eerste masteloos, de eerste twee met<lb/>
vele sterfgevallen en zieken, men houdt ze bij gebrek aan suiker en wegens het ongunstige reisseizoen<lb/>
van maart tot september voorlopig aan<lb/>
»</remark>
<para>Het riet in de Jaccatrase ommelanden door de overmatige hitte en langduirigc droogte<lb/>
soodanig versengd en vermagerd is geworden, hetselve na de klagten der molenaars in geen<lb/>
staat is om eenige naamwaardige en veel min om eenige gewilde soort van suykeren uyt<lb/>
te geven.
</para>
<remark>«Men vernam met leedwezen, dat op de toch nodige toezending van meer schepen en manschappen<lb/>
niet te rekenen valt; tot het nieuwe zeevolk behoorden vele ..hockelingen”1
<note mark="2">Beginnelingen, onervarenen.<lb/>
</note>
en er waren<lb/>
vele sterfgevallen, zodat men Bengalese matrozen moest inhuren; de Jordaan en A vonturier<lb/>
zijn afgelegd; voorschriften over boedels van aan boord van schepen overledenen,
Plakaatboek<lb/>
IV,
<emph>p.</emph> 143-144, 5 maart 1720, opgemaakt naar een memorie der Bewindhebbers Willem Pieter<lb/>
de Witte en Nicolaus van den Berg; uit patria kwamen de predikanten Aron Dias da Fonseca<lb/>
en Wilhelmus Ligtevoort, ds. Petrus Kroonenburg stierf 20 maart; er kwam slechts éen Engels<lb/>
schip, van China, aan, een schip en twee sloepen uit Macao brachten thee aan, waarvan patria<lb/>
250000 eist, men verwacht nog 4 vaartuigen van daar; uit Manilla kwam een A rmenisch schip<lb/>
met 30000 realen, dat o.a. 440 baal kaneel kocht; oude opium, met nieuw aangevoerde verkocht,<lb/>
gaf vrij goede winst<lb/>
»</remark>
<para>Men de eene soort door de andere, dat is de gebreckelijcke
<note mark="3">Ontbrekende<lb/>
</note>
quantiteyt van groene of<lb/>
songloe en thee bing sal soeken vol te maken door thee boey
<note mark="4">Thee boei is de zwarte thee, thee bing of keizersthee een soort groene thee en songlo of witte<lb/>
thee een soort licht-groene thee.<lb/>
</note>
en dat voor de groene thee
</para>
<pb n="478" />
<para>sal betaald werden rd.s 45 per picol, midsgaders voor de thee boey cabessa rd.re 130.
</para>
<remark>«Een kistje van den gouverneur der Philippijnen wordt meegezonden; aldaar heerst<lb/>
»</remark>
<para>- een groote revolte en verandering, alsoo gerugt word, den wettigen gouverneur<lb/>
aldaar om hals gebragt en aldus de Spaance regeering is overgegaan aan handen van<lb/>
degene, die desel ve hebben geüsurpeerd en sig toeg’eygend gehad.
</para>
<remark>«Lastig was te Batavia de om geld verlegen gouverneur van Timor Francisco de Melo e<lb/>
Castro; aan de familie van wijlen Pangéran Dipakasuma is het stuk land in gebruik gegeven,<lb/>
dat vroeger aan Raden Astrawidjqja was uitgegeven, van haar wil alleen de halve zuster van Sultan<lb/>
Anom naar Palembang terugkeren; bij gebrek aan ambachtslieden moest men die onder de<lb/>
matrozen en soldaten zoeken, ook omdat er ter Java' s Oostkust veel werken onder handen zijn;<lb/>
de Vis brengt over cargasoen van f 243959, waarvan
ƒ. 140049 voor Amsterdam, f. 52029<lb/>
voor Zeeland, vnl. 109280
ffi thee, waard f 159172; in totaal ging in 26 schepen lading van<lb/>
f. 7413175 naar patria; 19 maart arriveerde uit patrio de Rijksdorf, waarmee maar 58, meest<lb/>
zieke, mensen aankwamen, zodat men ze andere zeelieden met de Anna moest tegemoet zenden,<lb/>
tussen de Kaap en Batavia stierven 147 opvarenden; men verzoekt om toezending van dubbele<lb/>
monsterrollen; er werd voor 55816 rsd. aan wissels op patria getrokken, meest van weesmeesteren).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>