<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="485"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven; Batavia, 30 november 1720"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1720"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1720"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing, Anthony Huysman, Laurens Tolling, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Diderik Durven"/>

</header>
<body>
<pb n="485" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0485"/>
<head>VIII. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE<lb/>
HAAN, SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, JOAN CORNELIS D’ABLEING,<lb/>
ANTHONY HUYSMAN, LAURENS TOLLING, CORNELIS HASSELAAR, JOAN<lb/>
ADRIAAN CRUDOP EN DIDERIK DURVEN, BATAVIA 30 november 1720 <fref ref="1"/> .</head>
<folio>Kol. Arch. 1824,folio 472-954.</folio>
<remark>«In Amboina kwamen aan 2 febr. de Ellemeet, 2 maart de Anna Maria, 20 maart en 6<lb/>
april de sloepen Speelman en Buru, 1 juni kwamen de eerste twee terug, 3 nov. de sloep Komkommer<lb/>
met brieven van 13 mei en 23 sept. ; het nagelgewas beliep 1448Vi bahar of 796738
&amp; ,<lb/>
in A mboina blijft nog 53 bahar, de waarde der te Batavia aangebrachte 1502 bahar is f 258301,<lb/>
de sloep bracht voor f 2279 aan diversen aan; de schatting voor 1721 is: aan het kasteel 339,<lb/>
Honimoa 208, Hila 40, Haruku 140, Larike 85 bahar; men vraagt er voor 1721 één groot schip,<lb/>
60000 rsd. en 150 soldaten; afgestorven waren bij het kasteel 1206, te Saparua 627 en te Hila<lb/>
1113 nagelbomen, er werden er 4 1845, meest zeer kleine en 438 notebomen geëxtirpeerd; men<lb/>
laadde er de schepen bij het kasteel; de hongitocht naar Zuid-Ceram duurde van 17 oct. tot<lb/>
11 nov. 1719, daarbij ontmoette men enige Chinese vaartuigen, waarom men besloot<lb/>
»</remark>
<para>- tot voorkoming der fraude en wegneminge van diergelijcke occagiën, waarvan<lb/>
die natie genegen is te profiteeren, de vaart na alle nagelcomtoiren voor ijdereen gesloten<lb/>
te houden van primo septb. tot uit.0 febr., sijnde den tijd, dat de specerijen werden<lb/>
ingesaamt.</para>
<remark>«De bevolking van Elpaputih is uit het dorp gevlucht; in het sagobos van Hennetele zijn 13<lb/>
a 14000, in het bosch van Luhu 20000 wilde bomen gekapt, het tweede was van 1 dec. tot 31<lb/>
juli geopend en bracht 5202 rsd. op, het eerste zal in oct. geopend worden; de verpachtingen<lb/>
hadden 31 aug. voor 1561 rsd. in een jaar plaats; de vendutie van overgebleven dranken gaf<lb/>
f 1228 of 111% winst; om speciale redenen had geen kruistocht langs zuid-Ceram plaats; men<lb/>
had<lb/>
»</remark>
<para>
- goedgevonden de geprojecteerde insinuatie aan den orangcay en orangtoeas<lb/>
ven Ketta1
<fref ref="2"/>  niet te laten werckstellig maken, tot voorkoming van ’t gevaar ’tgeen aan de<lb/>
exploicteurs van die insinuatie door gem. valshertige en moordsugtige natie, Cerammers<lb/>
off Kefïingers, soude kunnen overkomen.</para>
<remark>«De laatste kruistocht langs noord-Ceram mislukte door tegenwind; te Amboina kwamen<lb/>
maar 2 vaartuigen van Goram met sago en vis, op weg naar Banda, dat ze door tegenwind niet<lb/>
hadden kunnen bevaren<lb/>
»</remark>
<para>
Twee Europeaanse posthouders van Haroeko, tot opsigters over een Keffings vaartuyg<lb/>
geset geweest sijnde, met de champan niet waren te voorschijn gekomen en integendeel<lb/>

<fnote ref="1">Deze G. M. bevat o.a. in uitgebreidere versie, wat reeds in nr. VII is vermeld, gemakshalve<lb/>
zijn enige eigenlijk in VIII thuis horende aanvullende gegevens over de scheepsbeweging in de verbindingsstukken<lb/>
van G.M. VII ondergebracht. Het komt in den vervolge herhaaldelijk voor, dat men<lb/>
in de uitgebreide brieven van eind nov. en begin dec. mededelingen uit de korte Generale Missiven<lb/>
met meer bijzonderheden terugvindt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bij
<emph>Valentijn</emph> is Kedda-Kedda de naam van een kreek, die de zuidoostkust van Ceram van<lb/>
Groot-Ceram scheidt.<lb/>
</fnote>

<pb n="486" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0486"/>
niet alleen veele indiciën en presumtiën, maar oock diverse tijdingen en gerugten waren<lb/>
ingekomen, dat dese militairen tegens wil en dank op een Keffings negorijtje Salagoe <fref ref="1"/>  aan<lb/>
de wal geset en aldaar door de Alphoeresen vermoord oftewel overboord soude sijn geworpen.<lb/>
</para>
<remark>«Geschillen tussen gouverneur Van der Stel en kapitein Jacob Willem van der Bruggen; de<lb/>
lasten beliepen in Amboina 31 aug. in een jaar f 250140 tegen f. 40713 aan winsten en f. 21411<lb/>
aan landsinkomsten; er zjn 21 sloepen en 33 sampans van vrijburgers enz., men vraagt er toestemming<lb/>
om die alle te vergunnen naar Sula te varen en niet slechts 14, zoals nu is bepaald;<lb/>
de V.O.C. heeft er de 4 sloepen Komkommer, Lijnbaan, Buru en Speelman; de prijzen van<lb/>
V.O.C. textiel zijn zo gesteld, dat ze 50% winst geven, wat ook voor de andere oostelijke gouvernementen<lb/>
geldt; men telde er 3779 koffie- en 6447 sapanbomen, de vaandrig Jan Lamprecht<lb/>
is hoofdopziener hierover;
796® koffie werd naar Batavia gezonden, indigocultuur wordt alleen<lb/>
voortgezet op Buru en te Tommel bij Hila, waartoe men 50 metalen kookpotten, op Java gebruikelijk,<lb/>
aanvroeg, de cultuur leverde 305
® op; half juli dienden er 1028 V.O.C. dienaren,<lb/>
onder wie 611 militairen; er wonen 76228 zielen, waarvan er 19 aan ..d’Asiatische siekte”1
<fref ref="2"/> <lb/>
tijden; het diaconiekapitaal liep 239 rsd. terug; er werd voor 16206 rsd. aan wisssels op Batavia<lb/>
getrokken; men had er een zeer zwaar regenmoeson; 22 nov. bracht de Pompelmoes nog een<lb/>
brief van Van der Stel en raad van 2 oct. aan; uit Buru kregen ze de onjuiste tijding, dat daar<lb/>
2 vreemde schepen en een sloep gezien waren, die vlaggen met witte kruisen voerden, een brief<lb/>
van 5 oct., door de Speelman overgebracht, leerde, dat het de Raadhuis van Delft, Leidsman en<lb/>
Achilles onder Hasselaar waren, sedert te Batavia aangekomen; Van der Stel stierf 13 oct. aan<lb/>
,,een soort van apoplexie”, die hem de 8e beving, de secunde Rochus Hollaar volgde voorlopig<lb/>
op; van Banda kwamen 1 juni de Cats en Witsburg met brieven van 1 en 12 mei van Gabry en<lb/>
raad en de Nesserak met een van 15 aug., samen overbrengend cargasoen van f. 209492, vnl.<lb/>
796029
ffi notemuscaat, 1690 sokkel foelie en 7420
® was; een vrijburger bracht nog een brief<lb/>
van 27 sept. aan; te Grien bleven nog 25787
® noten achter en op verschillende plaatsen 210<lb/>
sokkel foelie; men vraagt voor 1721 weer drie schepen aan; Gabry bezocht de perken, over het<lb/>
algemeen waren ze regelmatig beplant en schoongehouden, op Ai en Batu Welanda staan de<lb/>
bomen te dicht op elkaar; ds. Hermus Ens kwam 11 oct. 1719 met de sloep Neira van zijn reis<lb/>
naarde Zuidwestereilanden terug, ds. Johannes Boekenberg 19 mei van de Zuidoostereilanden,<lb/>
de toestand van kerk en school is er redelijk; volgens het rapport der gecommitteerden was korporaal<lb/>
Alexander Ravenu vermoord op last van orangkaja Ailero Sero door Paireh, Wirta en<lb/>
Nonnewira, die met de dood zijn gestraft, het hoofd werd voor z(jn leven in de ketting geklonken,<lb/>
korporaal Vink was onschuldig, maar werd gestraft wegens het achterhouden van de nalatenschap;<lb/>
de Neira verwierf 8890
® was en 300
® schildpad; Radja Salomons zag in 1719 b{j Wetar<lb/>
5 lorrendraaiers van Moslims, op zijn berichten valt echter niet te vertrouwen, evenmin<lb/>
op wat Radja Bakker meldde, nl.<lb/>
»</remark>
<para>
- de verschijning van drie vaartuygen van Groot-Timor op ’t eyland Kisser met<lb/>
93 voortijds gevlugte Oeyratters, die om de tirannije der Portugeesen weder teruggekomen<lb/>
en berigt hadden, dat de resteerende hunner mackers door de Portugeesen om ’t leven gebragt<lb/>
off als slaven verkogt waren.</para>

<fnote ref="1">Selagor, dorp ter oostkust van Ceram op 3° 40' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lepra.<lb/>
</fnote>

<pb n="487" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0487"/>
<remark>«Bakker is gelast ze voorgoed weg te zenden ter voorkoming van morserijen ; de orangkqjas<lb/>
Tampati en Pot van Babar blijven vermist, Sigerau, die van Nila, beschuldigde de soldaat<lb/>
Dirk de Pot van moord in juni 1718 op korporaal Hendrik van Leeuwen en soldaat Jan Dias,<lb/>
de bewijzen zijn niet voldoende; bij Damar zag men een onbekende sloep passeren; van 21<lb/>
december tot 25 maart bekruiste de pantjalang Intree de Zuidoostereilanden, van 21 dec.<lb/>
tot 10 april de Kisar de Zuidwestereilanden; de<lb/>
»</remark>
<para>
- Kisser, die, op Roma berigt erlangd hebbende van drie aldaar gepasseerde<lb/>
vaartuygen, na Sermatta met de sijne deselve vervolgt en met behulp van eenige gewapende<lb/>
Sermatters met orembays het eerste vaartuyg gemackelijck overmeestert had met drie<lb/>
gevangenen, maar het tweede vaartuyg wierden sij niet magtig dan na een schermutseling,<lb/>
welcke twee van de Sermatters en ses man van het geabbordeerde vaartuyg het leven koste<lb/>
en aldus daarvan almede maar drie gevangenen wierden verovert, dog het derde vaartuyg<lb/>
was haar ontsnapt.</para>
<remark>«Het betrof<lb/>
»</remark>
<para>- onderhoorige van den Koning van Bony en Goa, die clandestin uyt hunne negorijen<lb/>
Bonthain en Mangaray omtrent 4 a 5 maanden bevorens waren vertrocken na de<lb/>
Zuydwesterey landen ten geen anderen eynde dan om te vissen en taripans <fref ref="1"/>  te vangen en<lb/>
dat op het ontvlugte vaartuyg was eenen anachoda Angajetti van Maccassar.</para>
<remark>«Een der gevangen genomenen stierf, drie vluchtten; de Maleier bracht van de Zuidoostereilanden<lb/>
3 juni aan 138
® schildpad en 4048 kan lampolie, het was er rustig; de twee pantjalangs<lb/>
vertrokken 25 juni nogmaals voor een dgl. kruistocht; de vaart van Keffingers naar Banda<lb/>
is onontbeerlijk, daar ze sago en zoute vis aanbrengen; ds. Anthonius Pastorius stierf op Ai;<lb/>
andere sterfgevallen en benoemingen; het opperhoofd op Lonthoir Reynier van Putten is ,,memorieloos”<lb/>
geworden en voorlopig vervangen door den fiskaal Beernink met behoud van zijn<lb/>
oude functie; de secunde Balthasar de Bruyne vraagt verlossing; de lasten bedroegen er 31 aug.<lb/>
1719 in eenjaarf 153125, de winsten f 57702; 30 juni dienden er 802 V.O.C. dienaren, onder<lb/>
wie 382 militairen, waarvan men er 150 aanvroeg; de sloep Neira is afgelegd, er zijn 2 oude<lb/>
V. O. C. sloepen en 4 hechte pantjalangs, men vraagt er een sloep met een lastpont aan; er zijn<lb/>
13 burgervaartuigen; men telde er 7462 zielen; er is 26515
® buskruit; het kapitaal der onbekende<lb/>
wezen nam 3006 rsd. door interest toe, dat van de diaconie 588 rsd. tot 50580 rsd. ; er<lb/>
werd voor 13645 rsd. aan wissels op Batavia getrokken en men eist er 40000 rsd. aan payement;<lb/>
11 nov. kwam uit Ternate de Raadhuis van Delft met Hasselaar zomede een brief van 31 aug.<lb/>
en 23 oct. de brigantijn Achilles, ook kwam met een burgervaartuig een brief van gouverneur<lb/>
Heynsius van 21 sept. aan; Bottendorp was schuldig aan ..continueele debauches en agteloosheyd”;<lb/>
23 november kwam van Makassar de sloep Pompelmoes, die met de twee voorafgaande<lb/>
schepen carg. van f. 26136 aanbracht, vnl. 300 last rijst, 3640 pi kol sapanhout en 6250
® was,<lb/>
en brieven van gouverneur Sipman en raad van 14 april tot 21 oct. en van den resident in Bi ma<lb/>
Abraham Walburg van 29 mei en 24 sept.; de Koningen<lb/>
»</remark>
<para>
- van Bima, Dom po en Sumbawa - hebben verklaart, dat hunne landen<lb/>
door de jaarlijckse besorginge van rijp sappanhout voor d’E. Comp. tans daarvan geheel<lb/>

<fnote ref="1">Tripang, maleise naam van de zeekomkommer, vnl. aan Chinezen verkochte lekkernij, tevens<lb/>
versterkend middel.<lb/>
</fnote>

<pb n="488" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0488"/>
ontblood en zij niet vermogens waren buyten de 6000 p.ls, die men reets in voorraad hadde,<lb/>
vooreerst eenige naamwaardige parthijen te doen kappen, soo lange de jonge spruyten hun<lb/>
wasdom en dickte niet souden erlangd hebben, hoewel dien resident van gevoelen is, dat<lb/>
de afgelegene bosschen in ’t land van Sumbawa nog wel rijp sappanhout souden konnen<lb/>
uytgeven, indien dat Koningje wat ernst omtrent sijn volck wilde gebruyken.</para>
<para>Groot getal Johorse rooffvaartuygen, die hun in junij omtrent de bhay van Bima souden<lb/>
vertoond gehad hebben, dewelcke nogtans soo door de 18 vaartuygen, die ’t Koningje<lb/>
van Bima tegens deselve onder ’t gesag van een sijner voorname ministers Djenely Loema<lb/>
oostwaard na Mangaray hadde uytgesonden, als door eenige vaartuygen, van Makassar tot<lb/>
ontdeckinge der rovers afgevaardigt, niet wierden vernomen, dog den gouverneur Sipman<lb/>
en raad sijn voor ’t naaste van gevoelen, dat het eenige verloopene Balijers en ander geboefte<lb/>
van Java sal sijn geweest, die met gestolen vaartuygen hun tot den rooff hebben begeven</para>
<folio>Fol. 506r-v.</folio>
<remark>«Bewering van den Boeginees Tosiri,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat die swervers de negorije Gorontale <fref ref="1"/>  aan de zuydkant van Mangeray op<lb/>
het eyland Floris na het verjagen van dies regent souden ingenomen hebben.</para>
<para>Het Koningje van Sumbawa, met sijne krijgstroepen na Alias getrocken wesende om<lb/>
de Balijers tot Salamparang aan te tasten, hadde nog niets uytgevoerd en sijn volck wierd<lb/>
door haare bekende slaphertigheyd niet veel gevreesd.</para>
<remark>«Hij voldeed aan de opdracht geen slaven naar Batavia te zenden, de Koning van Bima<lb/>
mocht er 24 aanbrengen en verkopen, deels voor 25 a 35 rsd. aan de V.O.C., de gezanten van<lb/>
Gowa en Buton brachten er wat meer over, de andere aanbrengers werden met 10 rsd. per slaaf<lb/>
beboet, ze mochten de slaven na betaling daarvan echter verkopen, vgl.
Plakaatboek IV, p. 149,<lb/>
19 nov. 1720; de Koning van Dompo kwam nog niet te Makassar<lb/>
»</remark>
<para>
- om eenige stribbelingen door de vlugt van een sijner rijxgrooten, gen.' Dain<lb/>
Tololo, en het verlopen sijner onderdanen na Bima.</para>
<remark>«Men dwong de naar Makassar gevluchte Dompoërs niet naar hun tand terug te keren, de<lb/>
groten aldaar willen den Vorst door Daëng Tololo vervangen, de kwestie zal te Bima door de<lb/>
gezamenlijke Vorsten van Sumbawa worden behandeld; de Koning van Buton wees het aanbod<lb/>
van Boni tot assistentie tegen Bungku van de hand, de V.O.C. leverde hem 160 musketten tegen<lb/>
betaling met 20 slaven, gecommitteerden troffen er geen specerijbomen aan, er kwamen geen<lb/>
Cerammers of andere vreemdelingen, de bekruising zal er worden voortgezet; gezanten van daar<lb/>
brachten ter begroeting van den nieuwen Gouverneur-G ener aal 12 slaven over, de Gowase gezant<lb/>
Kraëng Bontopanno 4, de dank overbrengend<lb/>
»</remark>
<para>
- voor de verkregene negorij Topidjawa1
<fref ref="2"/> , door de Bonyse Koninginne Krain<lb/>
Laikan
<fref ref="3"/>  geduurende haar leven beseten en onlangs met haar afsterven door den gouver-<lb/>

<fnote ref="1">Juister: Gunungtalo, plaats gelegen ter westkust van Manggarai op ruim
8'/2° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Topedjawa is een naam voor de hoofdplaats van Kadjang, vgl. dl. VI, p. 13, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">. Zij was
6 mei 1720 gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="489" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0489"/>
neur Sipman aan Sijn Hoogheyt getransporteert, als gelegen sijnde op het landschap Kadjang,<lb/>
dat nevens Soladja bij de leenbrieff van a.° 1704 aan dit rijck is afgestaan.</para>
<remark>«De rijksbestuurder vroeg om de dorpen Mapilawe en Tarutu in Bonthain; tot het vervangen<lb/>
van den Koning van Boni, hier Soleman genaamd, door Ismaël<lb/>
»</remark>
<para>
- de Bonyse aroepitos off keurprincen schijnen getreden te zijn, omdat de eer-<lb/>
stgen. wat eygensinnig begon te heerschen en alles na het goedvinden van sijn schoonvader,<lb/>
den pangawa <fref ref="1"/>  off rijxbestierder Pakampi, te dirigeeren, tot sooverre dat sijn zuster<lb/>
Dato Risita
<fref ref="2"/> , die de Bonyse kroon in den jaare 1715 aan hem hadde afgestaen en naderhand<lb/>
tot Koninginne van Loeboe was verkoren, ten uyttersten verdruckt en met haar man<lb/>
Aroe Djalling in ballingschap naar Bony gesonden wierde, onder voorwendinge dat op het<lb/>
leven van Sijn Hoogh.' hadden toegelegt, ’twelcke nogtans bij de Bonyers en andere wierd<lb/>
aangesien vooreen verdigtsel van den rijxbestierd. om Dato Risita van de Loeboese kroon<lb/>
te versteeken en sijn dogter, die met de tsjaming, genaamd To Sapela
<fref ref="3"/> , is getrouwt, op<lb/>
den throon te brengen.</para>
<remark>«De groten van Sopeng kozen 1 maart 1720 den nieuwen Koning van Boni evenzo tot Koning,<lb/>
den nieuwen Vorst betitelen zij Dato Bonto, zij gingen dus niet in op het advies van Sipman<lb/>
hem niet te kiezen, tot ongenoegen van de Hoge Regering gaven Boni en Sopeng in één brief<lb/>
kennis van de regeringsverandering, daarbij 8 slaven uit Boni en 2 uit Sopeng aanbiedend<lb/>
»</remark>
<para>Den nieuwen Koning was in Bony nog niet voorgestelt ende den veldheer Aroe Oedjang<lb/>
bleeff het bestier van ’t rijck aan hem behouden tot ongenougen van sommige grooten,<lb/>
die nu met berouw ontwaarden, dat door dien h.r waren misleyd.</para>
<para>Extremiteyten der Bonyers in de landen van Maros en Boelekomba tegens ’s Comp.s<lb/>
dienaren, insonderheyt door den Bouginees Tosora, hooft over 's Conings ploegers tot Bontokadotto<fref ref="4"/> ,<lb/>
tegens den sergeant Louis Elsevier en den tolck Willem Mulder aangeregt.</para>
<folio>Fol. 514v.</folio>
<remark>«Het is niet zeker, of het hof hier achter zit, satisfactie is gevraagd, naar Maros zijn 13 militairen<lb/>
gezonden; gelast is<lb/>
»</remark>
<para>
-■ - den weerbarstigen Tobole, opperjagermeester van den Bonysen Vorst, als een<lb/>
Comp. onderdaan sijnde, te doen opvatten en na het casteel te senden, indien het sonder<lb/>
merkelijke opschuddinge sal konnen geschieden, dog onse ministers hebben integendeel<lb/>
oock haare toegeventheyt getoond in de overgave van 50 vlugtelingen, die hun bij den galarang<lb/>
der Tamatanen begeven en geklaagt hadden, dat nevens nog 150 andere menschen<lb/>
uyt de bogt van Tomini door de Bouginesen waren gerooft - welke menschen egter,<lb/>
op voorwendinge dat sij onderdanen van een der Mandarese Koningjes, gen.1 Maradea
<fref ref="5"/> <lb/>

<fnote ref="1">De titel van den Bonischen rijksbestuurder is tumailalang, „hij, die binnen is”, punggawa<lb/>
is een algemener term voor hoofd, vaak een districtshoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tenrechte Datu-ri-Tjitta, een der titels van Arung Timuru.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">To Sappe-ile werd begin 1 720 door een deel der groten tot Vorst van Luwu verkozen als echtgenoot<lb/>
van een andere vrouw, Batara Tungke, die in juni 1 719 als Vorstin van Luwu was afgezet, vgl.<lb/>
p. 418.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bonto Kadotto, plaats noordelijk van Maros op 4° 58' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Maradia is geen naam maar een titel, vgl. p. 418, noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="490" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0490"/>
off Toeboe sijn geweest en voormaals al aan den laast gestorven Koning van Bony geschonken,<lb/>
dog naderh.' gevlugt en onlangs door afgesondene in de bogt van Tomini agterhaalt<lb/>
waren, wegens het Bonyse hoff gereclam.1 en op het sterck aandringen van den Bonysen<lb/>
veldh/ sijn overgegeven - . Het rijck van Loeboe blijft nog in verwarringe door de<lb/>
verdeeltheyt der grooten, den tsjenning To Sapela, die reets door het vermogen van sijn<lb/>
schoonvader, den Bonysen rijxbestierder Pakampi, tot Koning was verheven, wierd na de<lb/>
opgekomene verandering omtrent de kroon van Bony door veele grooten verlaten, die tot<lb/>
de partije van de Koninginne Dato Risita over vielen en haar op de Loeboese throon wilden<lb/>
bevestigen, waartoe sij ook op 27e februarij deses jaars uyt Bony derwaart geconduiseert en<lb/>
vervolgens in het besit van het hoff gestelt is, dog na het gevoelen onser ministers soude<lb/>
sij nogal wat stribbeling en tegenstand te verwagten hebben, vermits haar tegendinger, die<lb/>
hem met sijne magt in het geoergte onthielt, de bergvolckeren tot sijne belangens hadde<lb/>
overgehaalt.</para>
<remark>«T ot geruststelling van het hof van Gowa verklaarde de nieuwe Koning van Boni op verzoek<lb/>
der keurvorsten, dat hij niet terug zal komen op zijn afzetting in 1712 van de kroon van Gowa;<lb/>
26 nov. kwamen gezanten uit Bandjarmasin aan; uit Timor werden van Van der Swaan en raad<lb/>
brieven van 3 mei tot 24 sept. ontvangen; behalve de geschillen met Amarassi is het er rustig;<lb/>
Van der Swaan bezocht Roti, Sawu en Solor naar jaarlijkse gewoonte; van de sengadjis Bakar<lb/>
en Persiko op Solor liet de eerste zich niet vangen, de tweede vertoeft op Alor en de andere sengadjis<lb/>
helpen de V.O.C. niet, zij verzochten aan de Makassaren de vaart op Solor geheel te verbieden;<lb/>
de hoofden op Timor kunnen geen sandelhout leveren, daar zij zich uit vrees voor de<lb/>
Portugese toepassen niet naar de in het binnenland gelegen bossen durven begeven; onvervalst<lb/>
goud is er moeilijk verkrijgbaar; de verkoop van textiel blijft er gering; de verpachting van arak<lb/>
en suiker bier geschiedde 1 sept. voor 160 rsd. voor een jaar; er verscheen maar één vreemd vaartuig,<lb/>
uit Macao via Batavia gekomen, voorts 8 inlandse vaartuigen met weinig lading<lb/>
»</remark>
<para>Onregtmatige pretensie off aanspraak, die door den g’eligeerden tenenty Homay gemaakt<lb/>
werd op de vlackte van Ponay, leggende binnen de limiten van de Comp., maar oock<lb/>
sijne verdere rodomontades en bedreyging van met geweld te sullen komen halen de weduwe<lb/>
en soon van den Keyser van Sonnebay, soo se selver het aanstaande jaar niet in Liffao<lb/>
overquamen, ter saké denselven door den doop het Christendom was ingelijft en met desselfs<lb/>
moeder bij d’onsen na sijn seggen onregtelijck aangehouden wierd.</para>
<remark>«Dit zijn maar snoeverijen; 31 aug. 1719 was er in een jaar uitgegeven f. 14 139 tegen f. 62 70<lb/>
aan ontvangsten ; met de Bonerate kwam 3 oct. van daar carg. van f. 12461, vnl. 11582<lb/>
was en 6000
® sandelhout, voorts ds. Nicolaas Kramer; Van der Swaan vraagt wegens ziekte<lb/>
om aflossing; er werd voor 311 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; uit Palembang kreeg men<lb/>
brieven van 9 maart tot 20 aug.; de Huis ter Leede en Loenerveen brachten 30 april carg. van<lb/>
f. 131197 derwaarts, 8 juni de Sleewijk van f. 2625; ze kwamen 3 en 7 juli en 4 aug. van daar<lb/>
terug met carg. van resp. f. 56260, f. 42463 en f. 48784, bovendien de sloep Langerak, carg.<lb/>
f 19290, vnl. in (samen) 1068354
@ peper en 189458
® tin van Bangka; in Palembang bleef<lb/>
nog 497028
<ref>ffi </ref>peper, waartoe de Mossel 15 sept. werd derwaarts gezonden met carg. van<lb/>
f 9166; 22 particuliere vaartuigen vertrokken naar Batavia onder Ngabéhi Nitisedana, éen,<lb/>
toebehorend aan Pangéran Aria Kasuma, verongelukte met 500 pikol peper, zodat men ontving<lb/>
29316 pikol<lb/>
»</remark>
<para>
Den Koning deses rijx, bedugt geweest sijnde voor een onverwagte invasie der Joho-<lb/>

<pb n="491" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0491"/>
resen, die volgens de gerugten doenmaals in den zin souden hebben gehad sulx met 100<lb/>
vaartuygen te doen en revenge te komen nemen van de Palembangers over het geweld, dat<lb/>
sij op Lingy en andere eylanden, onder Johoor sorteerende, souden hebben gepleegd, sig<lb/>
tegens dien gevreesden aanval ter defensie tragtende te stercken, de vaartuygen sijner onderdanen<lb/>
soude hebben verboden gehad buyten ’s lands te versenden en, hoewel dese gevreesde<lb/>
swarigheden van oorlog kort daaraen door ’t verschijnen van 3 Johoorse gesanten<lb/>
aan ’t Palembangse hoff en hun gedaan versoek om met den anderen in vrundschap te mogen<lb/>
leven, - waren verdweenen, soo dede sig weder een andere oorsake op wegens<lb/>
schaarsheyt van rijs off levensmiddelen, waardoor de peperplanters niet in staat souden sijn<lb/>
geweest haaren peperougst na behooren te konnen waarnemen.</para>
<remark>«Men verwierf slechts 11102
® witte peper, d.i. een kwart van de eis; voor tin wil de<lb/>
V.O.C.. er per pikol van 125
&lt;6? f. 35.14.8 betalen, naar het model van Malakse zgn. inktkokers;<lb/>
men kwam met den tumenggung mondeling tot een accoord voor 10 rsd. per pikol, mits<lb/>
alle tin van Bangka voor de V.O.C. zou zijn; de door overtreders te betalen boete is voor<lb/>
de helft voor den Koning, voor de rest voor de V.O.C. , het personeel stond den Vorst niet<lb/>
toe eens in de 3 jaar 500 pikol naar elders te zenden; het is rustig in Palembang; een brief<lb/>
van 30 april van de Hoge Regering werd den Sultan door het personeel aangeboden; den<lb/>
»</remark>
<para>
- ouden Koning op de gedane vrage der bedientens opentlijck hadde verklaart,<lb/>
het rijck met desselfs bestier vrijwillig, ja met bewilliging en in presentie der princen en<lb/>
grooten des rijcks aan sijnen successeur, den rijxbestierder Mancoboemy, volkomen afgestaen<lb/>
en overgegeven te hebben, item hoe Sijn Hoogh.' al te dier tijde oock wegens die overgave<lb/>
aan den gewesen Palembangs secunde Hendrik Verburg behoorlijcke advertentie binnen<lb/>
’s Comp.s logie had laten geven en wijders hoedat Sijn Hoogh.' van sustenue was, het<lb/>
d’E. Comp. indifferent most sijn, wie aldaar als Coning quam te regeeren, als hij maar daarvoor<lb/>
in ’t rijck wierd erkend en de contracten, met gem. Comp. aangegaan, wierden onderhouden.<lb/>
<lb/>
Men aan dien ouden Vorst geen lichamelijcke gebreken had konnen bespeuren, dan eenelijck<lb/>
dat hij over hardhorentheyt klaagde en daarbij aan sijn eene oog blind was.</para>
<remark>«Het personeel schrijft zijn antwoord toe aan zijn vrees voor den nieuwen Koning, die de<lb/>
regering tot genoegen van onderdanen en vreemdelingen voert, deze betoonde geen ongenoegen<lb/>
over het niet als koninklijke gezanten te Batavia ontvangen van de door hem afgezondenen, terwijl<lb/>
h{j de brief van daar met groot genoegen openlijk ontving, wegens de verklaring van den ouden<lb/>
Koning besloot men 4 juli zijn brief niet meer als die van een regerenden Vorst te ontvangen;<lb/>
de oudste zoon van Pangéran Dipakasuma is op verdachte wijze te Batavia gestorven; de Johorse<lb/>
gezanten werden op 12 maart in de loge te Palembang onthaald, in hun brief werd het V.O.C.<lb/>
personeel om hulp gevraagd, zo zij in moeilijkheden mochten geraken; ook de Koning van Djambi<lb/>
zond dat personeel een geschenkje, hij vroeg<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige geabsenteerde strandvolckeren van Jamby, die hun tot Palembang<lb/>
quamen te onthouden, met behulp van dat hoff te mogen erlangen.</para>
<remark>«30 juni was in Palembang 119 man V. O. C. personeel, waarvan 6
7 zeelieden, 30 april werden<lb/>
14 militairen en 5 zeelieden derwaarts gezonden; het opperhoofd Pieter Kesteloot stierf 8<lb/>
juli, 15 sept. werd Cornelis Groen[s]veld als opvolger daarheen gezonden, die het bedrijf van den</remark>

<pb n="492" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0492"/>
<remark>secunde De Bevere moet overnemen; uit Djambi kwamen brieven van 17 april tot 21 juli; de<lb/>
Koning beloofde bij zijn vertrek uit Batavia goed te regeren en de raad en vermaningen van de<lb/>
V.O.C. te volgen, op zijn verzoek heeft men er de V.O.C. vestiging op de oude voet aangehouden;<lb/>
het houden van Pangéran Nataningrat in zijn bediening is bedenkelijk, o.a .<lb/>
»</remark>
<para>- daar Sijn Hoogh.’ op den 16c octob/ des voorleden jaars - aan de residenten<lb/>
had versogt, dat dien Pangerang met sijn zoon van Jamby mogte gedimoveert<lb/>
werden, uyt vreese dat sijl. den ondergang sijns rijcks al verder souden tragten te bewercken,<lb/>
gelijck niet duysterlijck, maar omstandig genoeg was gebleken uyt de over en weder<lb/>
gewisselde brieven tussen den Palembangsen Pangerang Mancoboemy ende den overleden<lb/>
Sultan Gedee nevens Pangerang Nattaningrat en die van sijnen aanhang om al in die tijd<lb/>
het Jambyse rijck aan Pangerang Mancoboemy, tans bekend met de naam van Sultan<lb/>
Anum, te transporteeren, hoewel dat vuylaardig desseyn door de dood van Gedee was verijdelt<lb/>
en geen voortgang had konnen nemen.</para>
<remark>«Het personeel mag den Vorst het ongenoegen der Hoge Regering niet laten merken en<lb/>
moet de intrigues van het hof in het oog houden; abusievelijk schreef het met , , trotse en onbruyckelijke<lb/>
dreygementen" aan zekeren Raden Ko me ring; het besluit tot opheffing der vestiging is<lb/>
slechts voorlopig geschorst, waarom er niet veel aan de loge mag worden besteed; de Vorst<lb/>
schreef de pepercultuur te zullen aanmoedigen, hij zal daartoe zelf de bovenlanden bezoeken;<lb/>
hij vraagt om de erfstukken van het rijk, die in de loge berusten, waar Kjahi Gedé ze in pand<lb/>
had gegeven voor zijn schuld vanf 5042; verwijzing naar een ,,soo genaampt” contract, afgedr.<lb/>
<ref>Corpus IV, </ref>nr. DCC XXXV, dec. 1719; de Vorst vraagt om Nederlandse dranken, ,, als daarvan<lb/>
van der jeugd aan een liefhebber geweest sijnde "; de berichten van Van der Stoppel over Djambi<lb/>
zijn onduidelijk<lb/>
»</remark>
<para>Den haat der inlanderen tegens de gewesene bijsit van den overleden Koning Kiay Gedee,<lb/>
genaamt Simatty <fref ref="1"/> , den oorspronck schijnt geweest te sijn van al de onlusten en opschuddingen,<lb/>
die daaruyt zijn opgevolgd.</para>
<remark>«Astra Ingal aga<lb/>
»</remark>
<para>
- een geschrift - had gepasseert en onder sijn zegel aan de residenten ter<lb/>
hand gesteld, sig daarbij verbindende ende onderwerpende, dat, indien hij in sijne conversatie<lb/>
met Simatty quam te continueeren, sij alsdan vermogens souden wesen hem van den<lb/>
Jambysen throon te verstooten, dog [ook] werd genoteerd gevonden, hoe gem. Koning berouw<lb/>
scheen te hebben gekregen over het passeeren van soodanig een verbandschrift, midsgaders<lb/>
hoe hij dat vrouwmensch als gedwongen most verlaten onder een gefingeert voorgeven,<lb/>
dat sij van hem bevrugd soude sijn en - [later] adviseeren sij, dat desen wis-<lb/>
peltuurigen Vorst tegens sijn eed en voorn, geschrift dese Simatty weder tot sig had genomen,<lb/>
’tgeen de residenten vreesden van quaad gevolg te sullen wesen, indien die vrouw<lb/>
niet bijtijds buyten het rijck wierd gebannen, sijnde [ook] geadviseert, hoe men met de terugkomste<lb/>
van Pangerang Nattaningrat uyt de bovenlanden een begin sag van het complot,<lb/>
'tgeen hij met de bovenlanders had gesmeet om door haar behulp pangerang depatty, dat<lb/>
is rijxbestierder, te werden, den zoon van den overleden Ko. Kiay Gedee, gen.' Pangerang<lb/>

<fnote ref="1">Wellicht tenrechte: Si Mati.<lb/>
</fnote>

<pb n="493" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0493"/>
Depatty Soerianagara, tot Ko. op te werpen en hij, alsdan met Njay Ratoe, wed.6 van den<lb/>
evengem. vorst trouwende, het gansche bestier des rijcks in handen te krijgen en, sig vervolgens<lb/>
van de inkomsten m.r gemaakt hebbende, den Vorst arm te houden ende de gemeente<lb/>
uyt te putten, dog bij sooverre hem desen aanslag quam te mislucken, soude hij<lb/>
voorgenomen hebben gehad naar de rebellige Mangondjajars te vlugten, inmiddens scheen<lb/>
desen Pangerang oock een tentamen te hebben willen doen op 's Comp.s logie, werwaarts<lb/>
hij eerst drie persoonen afsond, op een gefingeert pretext alsoff sij uyt den naam van den<lb/>
Koning aldaar quamen om de residenten te versoeken en voor te slaan, dat hij, Nattaningrat,<lb/>
tot pangerang depatty mogte verheven werden, dog sij wierden door de onse na den<lb/>
Koning gewesen, opdat hij daarontrent soude mogen doen, ’tgeen hem best oordeelde, soo<lb/>
tot welstand van sijn rijck als ’s Comp.s handel te sullen strecken en soude haaren toeleg<lb/>
op ’s Comp.s logie geweest hebben om eerst in der minne alle de verpande goederen en<lb/>
schietgeweeren van den overleden Sultan Gedee, aldaar berustende, af te vorderen en bij<lb/>
weygering alle deselve met geweld daaruyt te halen en weg te voeren, dog desen aanslag<lb/>
was haar misluckt, doordien de residenten, daarvan onderdehand, selfs van des Pangerangs<lb/>
soon Radeng Damang en den sabandhaar Kiay Aria, verwittigt sijnde, op haar hoede waren<lb/>
geweest om het gewelt van Nattaningrat af te keeren.</para>
<remark>«Pangéran Nataningrat had vervolgens Njai Ratu en den zoon van Kjahi Gedé in het huis<lb/>
van Raden Demang doen gaan; toen zijn poging de bovenlanders in opstand te brengen mislukte,<lb/>
trachtte hij om zijn doel te bereiken het V. O.
C. personeel om te kopen en ook, tevergeefs,<lb/>
een pagar tegenover de loge te doen bouwen en daarna twee versterkingen voor het hof van den<lb/>
koning op te richten<lb/>
»</remark>
<para>Sekere Radja Itam versogt hadde den Koning met sig na de bovenlanden te voeren en<lb/>
hem daar te houden in erkentnisse der singuliere genegenth.', die des Konings vader hem.<lb/>
Radja Itam, had toegedragen, apparent uyt een vooruytsigt om hem te bevrijden van de<lb/>
lagen, die hem tot sijn ondergang door de malcontenten wierden gelegd.</para>
<remark>«Het personeel had dit voorkomen<lb/>
»</remark>
<para>De bovenlanders, door Pangerang Nattaningrat tot sijn devotie gebragt sijnde, te kennen<lb/>
gaven <fref ref="1"/> , dat sij dengeenen voor Koning souden erkennen, die voorn. Pangerang daartoe<lb/>
quam te verkiesen en desen Pangerang verklaarde sig daarop hem na het begeeren der<lb/>
gemeente te sullen voegen, midsdat alvorens drie van ’s Konings getrouwste ministers buyten<lb/>
het rijck mosten gebannen werden, want hij voorsag, dat alsdan de gemeente, sig van<lb/>
voorsz. drie welmeenende hoofden en haaren goeden raad versteken vindende, vanselfs<lb/>
den Koning souden verlaten en tot den meesten hoop der malcontenten overhellen off haar<lb/>
daartoe door geld laten corrumpeeren, midsgaders, dat de saken dusverre na sijn sin gebragt<lb/>
sijnde, hij dan wijders wel kans soude sien om den Vorst des te gemacklijcker onder subjectie<lb/>
te houden en middelerwijlen over de regeering den meester te speelen.</para>
<remark>«De residenten,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Chronologisch en ook anders is het verslag over Djambi verward, wat thans wordt vermeld,<lb/>
had vroeger plaats dan veel, dat al eerder werd medegedeeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="494" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0494"/>
<para>
- op het hooren schieten aan ’s Conings hoff op den 23c may soo uyt het canon<lb/>
als handgeweer geallarmeerd geworden sijnde, hunsselven soo binnen ’s Comp.s logie als<lb/>
op de chialoup Langerack ter defensie hadden geprepareert.</para>
<remark>«Z(j schrijven verder niets over dat schieten; Pangéran Nataningrat zond Kulup Putih met<lb/>
de boodschap aan hen, dat hij zich met den Koning zou verzoenen, zo zekere Kjahi Senapati<lb/>
Setiajuda werd verbannen, zij zonden den bode naar den Koning, die<lb/>
»</remark>
<para>- voorgenomen hadde Raden Daman, die, soo ’t ons voorkomt, sijn voorm. vader<lb/>
in desselfs quaad voornemen om geensints ’s Conings presentatiën aan te nemen, nog<lb/>
oock Sijn Hoogheyts begeerte in te willigen, quam te stijven, met sijn geschut daartoe te<lb/>
noodsaken, latende aan de residenten meteenen versoeken om handgranaden en vier Europeanen,<lb/>
die deselve wisten te werpen, dog dit hadden sij egter ontsegd.</para>
<remark>«Zij wilden de militairen ook niet naar het hof sturen, daar die de V.O.C. loge tegen brandstichters<lb/>
moeten beschermen; enige bovenlandse hoofden onderwierpen zich weer aan den Koning,<lb/>
waarop op 2 juni Nataningrat en zijn zoon dat ook deden door tussenkomst der residenten,<lb/>
z(j blijven ten hove gedetineerd, omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- een wet onder de Jambynesen soude leggen, dat geene nakomelingen van het<lb/>
geslagte des Pannabahans Bassawo <fref ref="1"/>  aan ’t leven mogen gestraft, maar wel gebannen werden,<lb/>
inmiddens vertoefden de bovenlanders tot Jamby, totdat de sententie tegens den persoon<lb/>
van den Pangerang soude wesen uytgesproken.</para>
<remark>«De Vorst vraagt toestemming Nataningrat naar Batavia te mogen verbannen, die deze conspiratie<lb/>
met de bovenlanders bij Muaratebo had aangegaan, de Koning vroeg het personeel hulp<lb/>
om de bovenlanders ten onder te brengen, wat werd geweigerd; des Konings zachte aard veroorzaakt<lb/>
dergelijke ongeregeldheden; op 17 mei werd een geschrift door Tumenggung Maharadja<lb/>
overgebracht, waarin door de rebellen is uiteengezet, waarom ze in verzet kwamen, vermoedelijk<lb/>
een verzinsel van Nataningrat<lb/>
»</remark>
<para>Nattaningrat bevorens bij het leven van Kiay Gedee den eersten belhamel soude sijn<lb/>
geweest, die dien Vorst had willen verwerpen om Astrawiedjaja tot Koning te maken en<lb/>
hij nu selfs dengeenen is, die den laatstgen. als Koning niet had willen erkennen ende de<lb/>
bovenlanders tegens Sijn Hoogh.1 tot vijandlijckheden had aangeset.</para>
<remark>«De wispelturige Vorst zag later af van zijn besluit hem en zijn zoon naar Batavia te verzenden).<lb/>
</remark>
<para>
Den Koning dag en nagt met eenen Radja Itam en Kiay Rango Namin met uytsluyting<lb/>
van de andere princen secreten raad hield, den gedetineerden Pangerang Nattaningrat als<lb/>
tersluyck daar wierd bij geroepen om haar in die vergaderingen met sijnen raad te adsisteeren<lb/>
en sulx aan de residenten quaad vermoeden gaff, wijders den sabandhaar Dulganie,<lb/>
door den Koning naar Johor gesonden geweest zijnde, van daar met een brieff en geschenckje<lb/>
van sekeren Jang de Pertuan, aan Sijn Hoogh.1 Astra Ingalaga gerigt, was terug-<lb/>

<fnote ref="1">Panembahan Bawah Sawoh was volgens de overlevering omstreeks 1560 Vorst van Djambi<lb/>
en de stamvader van het Vorstenhuis, waartoe ook Pangéran Nataningrat behoorde.<lb/>
</fnote>

<pb n="495" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0495"/>
gekomen en Sijn Hoogh.' daarom een brieff met een geschenk weder derwaarts stond te<lb/>
laten afgaan.</para>
<remark>«Nataningrat liet de residenten door een vrouw in het geheim weten,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat tusschen den Koning, het Manicaboesch hooft en Kiay Rango Namin<lb/>
(van wiens slaafagtigen afkomst en verheffing in eernamen aan dit hoff tot groot ongenoegen<lb/>
en jalousie der princen en den gemeenen man mede werd mentie gemaakt) een discours<lb/>
soude geweest hebben om de verpande goederen van den overleden Kiay Gedee uyt<lb/>
’s Comp.s logie met gewelt weg te halen en in cas van weygering off vrijwillige overgave<lb/>
’s Comp.s dienaren te vermoorden.</para>
<remark>«Mede hierom zond het personeel 10000 realen, die gemist konden worden, naar Batavia<lb/>
met de Langerak; de Vorst zond na het zogenaamde contract, afgedrukt
Corpus IV, nr.<lb/>
DCC XXXV, nog een ander met bepalingen over de handel aan de residenten, die niet gemachtigd<lb/>
waren met hem te onderhandelen, beide ontwerpen zijn vol ..misselijcke articuls ”; de Koning<lb/>
ontving de brief en geschenken uit Batavia van 31 mei in dank; Pangé ran Nataningrat bedient<lb/>
zich van het zegel van den Koning o.a. in zijn brieven aan de bovenlanders on die te misleiden<lb/>
en af te raden met den daarheen gezonden secunde Willem Daams te spreken, hij beloofde<lb/>
hen in hun voorrechten te handhaven, later echter herriep hij deze brieven en gelastte<lb/>
hen naar Djambi te komen; geheel onzeker is, of zij, wat de residenten meldden, 250000 peperranken<lb/>
langs de rivier van Djambi hebben geplant; de sloep Uitgang bracht 4 juni voot f 5800<lb/>
aan behoeften naar Djambi, waar enig textiel verkocht werd, de Langerak bracht 21 juli 183<lb/>
pi kol peper, waard f 2521, van daar; 30 juni was in Djambi 28 man V.O.C. personeel, op de<lb/>
Langerak en de Uitgang dienen voorts 33 zeelieden; de punten van de loge kunnen het geschut<lb/>
niet langer dragen; 26 maart kwam van Siam de sloep Rembang met brieven van 10 en 14 febr.<lb/>
en carg. van f 19423, vnl. 50000
ft? tin; ze vertrok derwaarts weer op 20 juni met carg. van<lb/>
f 6592, via Ligor vertrok toen ook derwaarts de Sanderhoef met carg. van f 931, 6 aug. gevolgd<lb/>
door de Limburg en Beverwaard met het nieuwe opperhoofd Henrik Ver burg en den secunde<lb/>
Rogier van Alderwerelt en carg. van f. 143672, w.o. 24000 ducatons; men dient er op last van<lb/>
Heren XVII liever tin en ivoor dan sapanhout in te kopen; de Koning en de berkelang schonken<lb/>
42374 tin en 621487
© sapanhout, waard f. 27579 of f 2508 meer dan het hun geschonkene,<lb/>
thans zond men hun geschenken, waard f. 10117, w.o. 107 kanonnetjes, uit patria voor<lb/>
den Vorst ontvangen; de Siammese paardenkopers kochten 50 paarden te Batavia, ze kregen<lb/>
1800 rsd. in voorschot tegen notariële obligatie; het textiel, in 1719 in Siam aangebracht,<lb/>
werd met 61Vi % winst aan de hofsfactors geleverd; f 48960 van 's Konings schuld zal in tin<lb/>
terubetaald worden; men heeft er 1414917
® sapanhout in voorraad, men zal de levering met<lb/>
22000 pikol ’sjaars vergroten, zodat ’s Konings schuld geheel vereffend zal zijn, de totale schuld<lb/>
van den Koning wasf. 333106, maar zal weldra door zijn leveranties verminderd zijn tot f. 24614<lb/>
aan contanten, f. 60050 aan tin enf 103447 aan sapanhout; Heren XV II gelastten 27 juli 1719<lb/>
jaarlijks niet meer dan twee schepen naar Siam te zenden en niet te veel sapanhout in betaling<lb/>
te aanvaarden, is meer nodig, dan kan het van Java en Bima komen, de Hoge Regering schreef<lb/>
reeds in 1710, dat het voor het stuwen der retourschepen nodig is ter bescherming van de specerijen,<lb/>
enz. tegen zeewater, bovendien varen slechts oude schepen naar Siam, die na october<lb/>
toch niet meer naar Java’s Oostkust kunnen worden gezonden, de Hoge Regering was dus niet<lb/>
negligent, men zou op Bima en Java het sapanhout met contanten moeten betalen en daarvoor<lb/>
twee schepen extra moeten gebruiken, bovendien gaat de opbrengst van sapanhout in die eilanden<lb/>
achteruit; het personeel in Siam drong aan op hervatting van de huidenhandel, waarop</remark>

<pb n="496" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0496"/>
<remark>men niet ingaat; uit een klacht van den berkelang bleek, dat een Armenisch vaartuig met zout<lb/>
uit Malakka in Siam ter rede kwam, zowel Van Such telen als het personeel in Siam moeten<lb/>
zich hierover verantwoorden; 31 aug. 1719 bedroegen de lasten er in een j aar f. 30914 tegen<lb/>
f. 20147 aan winsten; van de in 1719 naar Japan vertrokken Meeroog en Catharina werd nog<lb/>
niets vernomen; 20 juni vertrokken derwaarts de Commerrust en Noordwaddinksveen met het<lb/>
opperhoofd Roelof Diodati en cargasoen van respectievelijk f 318930 en f 314261, vnl. textiel;<lb/>
in plaats van door misgewas ontbrekende suiker zond men 298232
1? peper, ook ,,eenige snakerijen<lb/>
als jagthonden, casuarisvogels” enz. ; een derde schip, geschikt voor de vaart naar Japan,<lb/>
was niet beschikbaar; 27 oct. ontving men met een burgervaartuig een brief van Van Suchtelen<lb/>
en raad uit Malakka van 27 sept. ; de Huis ter Leede en de er te gebruiken sloep Sleuteldrager<lb/>
kwamen er, 6 aug. van Batavia vertrokken, 28 aug. aan met carg. van f 104970, 50 soldaten,<lb/>
8 ambachtslieden en 10 slaven; er is 243000
® tin in voorraad; men zal er met de gezanten van<lb/>
den afgezetten Koning van Johore laten vertrekken zijn vrouw en den bandahara met zijn familie,<lb/>
die onbetrouwbaar zijn; hoewel geen aanval van Atjeh op Malakka verwacht wordt, moet<lb/>
men er op zijn hoede blijven, zo ook tegen Europese concurrenten; het contract van 15 aug.<lb/>
1641,
Corpus 1, nr. C XXXVI II, geeft de V.O.C. niet het recht hoofden in Naning aan te stellen;<lb/>
een woning voor den predikant mag worden gebouwd; de zieke secunde Gerrit Voogt is verlost<lb/>
en vervangen door den sjahbandar Johannes Bernard, opgevolgd door mr. Joannes Sibersma;<lb/>
men moet er den gesuspendeerden fiskaal Johannes van Strijen in zijn ambt herstellen en het<lb/>
geschil met hem in der minne bijleggen, hij moet daartoe meewerken, dit had succes; ter Westkust<lb/>
van Sumatra is het rustig, ook te Pulau Tjingkuk neemt de handel toe, de noordelijke bovenlanden<lb/>
zijn wel in geschil, maar vechten niet, wat men er voor het binnenkomen van de oogst<lb/>
nooit doet; naar Toboh en Ulakan werden<lb/>
»</remark>
<para>
- gesonden 30 Bouginese militairen onder haren vendrig en even sooveel Pa-<lb/>
dangers onder 2 hunner pongoeloes, benevens diverse regenten der naburige negorijen,<lb/>
welke de bovenlanders van daar verdreven en - wel 60 lootsen, in ijder van welcke<lb/>
wel 50 mannen huyshielden en 6 a 10 pannen <fref ref="1"/>  gestookt wierden, geruïneerd hadden.</para>
<folio>Fol. 603r.</folio>
<remark>«Volgens geruchten uit Baros zou een , , abouchement ’ ’ hebben plaats gehad tussen den Koning<lb/>
van Atjeh en Radja Minangkabau; bij een kruistocht in het noorden van 12 dec. tot 13<lb/>
maart werd alleen een Engels schip waargenomen, dat Padang aandeed, men haalde drie inheemse<lb/>
vaartuigen aan van gering belang, het hoofd van een daarvan kwam, toen hij zich verzette,<lb/>
om; in maart vertrokken weer 2 pantjalangs van Padang voor zo ’n tocht, nog een tweede<lb/>
Engels schip deed Padang aan, beide waren bestemd voor Muko Muko; de ter Westkust heersende<lb/>
ziekten namen af; 31 maart dienden er 361 Europese V.O.C. dienaren en 129 inlandse<lb/>
militairen; in plaats van de slecht bevaren Uitgang vroeg men er een andere pantjalang van 60<lb/>
voet aan; men zond 60 Europese en 27 Ambonnese militairen, 22 ambachtslieden en 30 matrozen<lb/>
derwaarts; men eist van daar 12000
® eerste soort benzoë, 50000 2e en 75000 3e soort;<lb/>
de tot visitateur -generaal benoemde Abraham Patras werd als gezaghebber vervangen door Nicolaas<lb/>
de Groot, als
7e administrateur opgevolgd door Vincent Born; andere benoemingen aldaar;<lb/>
de bergmeester Nicolaas Mettenius ging met 5 bergwerkers derwaarts om een proef te nemen<lb/>
met de goudmijn te Salida; voor gebruik in Bengalen vertrokken de sloepen A mfioenkramer<lb/>
en Tweede Gelui en als proef de pantjalangs Wiranama en Lijdzaamheid; men moest te Hugly</remark>

<fnote ref="1">Zoutpannen.<lb/>
</fnote>

<pb n="497" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0497"/>
<remark>de helft van het bedrag der aanbestede waren, d. w.z. 200150 ropia of f 300225, vooruit betalen;<lb/>
opdracht van Batavia betere waren te leveren dan de laatst ontvangene<lb/>
»</remark>
<para>De slegte procure der zijde tot Cassembasaar niettegenstaande de gevallen
<fref ref="1"/> , waardoor<lb/>
deselve veroorsaakt soude sijn, meermalen bekommeringe bijgebracht hebben en al egter<lb/>
door ’t wijs beleyd van den h.r nabab Jafferchan spoedig verijdelt en uyt den weg geruymt<lb/>
zijn.</para>
<remark>«Ondanks de vele bezwaren zal men het bedrijf te Pat na voortzetten; bijzonderheden over<lb/>
de inkoop; de verkoop van V.O.C. waren neemt in Bengalen af, hoop, dat een welgevestigde<lb/>
regering in het rijk dat zal verbeteren; ondanks het derwaarts zenden van een kapitaal van<lb/>
f 3637837 was men er 24 febr. nog een bedrag van f 1440482, waarvoor rente verschuldigd<lb/>
is, ten achteren en had men nogf 423152 voor de inkoop nodig; 31 aug. 1719 waren de lasten<lb/>
in Bengalen in een jaar f 250621, de winsten f 193421; de reparaties aan gebouwen te Hugly<lb/>
beliepen f 19253; men vond te Karimabad nog geen geschikt persoon om als hockil op te treden<lb/>
bij den nawab Jafarkhan; het personeel mag met den koopman Golam Mameth niet weer een<lb/>
contract aangaan voor de afvoer der goederen uit Patna, men moest den nawab en den duan<lb/>
34000 sicca-ropias betalen om de goederen afgevoerd te krijgen, de door Farrukh-Siyar in 1712<lb/>
als subahdar afgedwongen f 192746 mogen worden afgeschreven; de naar Bengalen gezonden<lb/>
essayeurs moeten als permanente residenten bij de munt gebruikt worden, daar men overtuigd<lb/>
is, dat het personeel daarvan knoeit; in Bengalen meer cauris te kopen, daar die op Ceylon en<lb/>
elders niet voldoende voor de aanvraag uit patria kunnen worden ingekocht; het lichten van goederen<lb/>
uit de gestrande Kasteel Batavia bracht f 10330 onkosten mee, waarvan f 1296 ten laste<lb/>
van wijlen onderkoopman Piet er Hofmeester gebracht zijn, daar ze onnodig werden uitgegeven,<lb/>
die bij het vergaan van de Brug beliepen f 5095; de overlast door de landregenten neemt niet<lb/>
af<lb/>
»</remark>
<para>De gedugte afkomst van den nabab Heyder Choelichan na de Bengaalse benedenlanden<lb/>
om de h.r nabab Jafferchan van daar te doen delogeeren.</para>
<remark>«Men zond daarom derwaarts 50 Nederlandse en 25 Ambonnese Christen-soldaten, er<lb/>
moet tegen gewaakt worden, dat er bij de hoofdregenten over hen geklaagd kan worden; er van<lb/>
1717 overgebleven 158 kisten kruidnagelen zijn nog in goede conditie; de loods Albert Verdonk,<lb/>
die schuldig is aan de ramp van de Kasteel Batavia, is naar Bengalen teruggezonden ter<lb/>
afdoening van zijn proces; Van Dishoeck moet daar, hoewel hij raad-extraordinair werd, nog<lb/>
doordienen, maar de secunde Alexander Urwijn mag terugkomen, opgevolgd, tevens als opperhoofd<lb/>
te Kasimbazar, door Jacob Sadelijn, als pakhuismeester te Hugly vervangen door Daniël<lb/>
van der Maas; andere benoemingen, Jochem van Gent wordt secretaris; bij de verwarde<lb/>
staat van het Mogolse ryk dient men er op zijn hoede te blijven; uit Coromandel werden<lb/>
brieven van 15 en 21 aug. ontvangen; te Sadraspatam had men bij het zuiveren van peper een<lb/>
onderwicht van 35111 op een partij van 322257, d.i. vee! meer dan gebruikelijk; in het jaar,<lb/>
eindigend 31 oct. 1719, werd in Coromandel f. 8840 verschonken, vooral in het noorden zijn<lb/>
de regenten veeleisend; er werd voor f 4800 aan gebouwen gerepareerd; 31 aug. 1719 waren<lb/>
de winsten er in een jaar f 302432 tegen f. 97095 aan lasten, van 1 sept. 1719 tot 31 mei werd<lb/>
er in de handel f 264225 gewonnen; ondanks verlaging van de koperprijs tot 66 pagoden de bahar<lb/>
van 480
® nam de verkoop niet toe door de aanvoer door de Engelsen uit China en Tonkin;</remark>

<fnote ref="1">Voorvallen, omstandigheden.<lb/>
</fnote>

<pb n="498" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0498"/>
<remark>men kocht in Trankebar 708 mark baarzilver a 6.20 pagode de mark, daar die in de munt nodig<lb/>
waren; bij het vermunten van goud en dukaten tot pagoden werd er f 129174 of llVi% gewonnen,<lb/>
maar door een verlies van f. 39677 bij het vermunten van kobans verminderde dat tot 8%,<lb/>
de winst bij het Westkustgoud schommelde daarbij tussen bijna 44 en 16%, begrijpelijk als men<lb/>
de wijze van verwerving kent; door den essayeur Frederik Elliot is te Negapatam het gehalte der<lb/>
pagoden op 20 karaat 8V
2 grein, dat der fanums op ruim 7 karaat 10 grein gebracht; men behoeft<lb/>
bij het raffineren van zilver niet 5 a 6% te verliezen, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- de 3060 p.s ligte Japanse coebangs, die reets in de munt waren gebragt, met<lb/>
toelating van den gewesen gouverneur De Visser door Eliot <fref ref="1"/>  ten sijnen particulieren huyse<lb/>
buyten kennisse van andere en misnoegen van de inlandse assayeurs als de bediendens van<lb/>
den landheer uyt de munt genomen en tot soodanigen vermengden specie gebragt hadde,<lb/>
dat deselve in de munt tot fanums konden verstempelt werden, sulx ter voorkoming van<lb/>
verdere rusie, ’tgeen daaruyt ten regten soude hebben kunnen ontstaan en wegneming van<lb/>
alle quaade suspiciën, goedgevonden wierd Eliot te gelasten voortaan wel de assayen op sigselven<lb/>
en in sijn wooning te mogen trecken, dog dat na de bekome gehaltens en uytreekening<lb/>
van dies waardijen de vermenging en versmelting van de volle massa voortaan zoude<lb/>
moeten geschieden in Comp.s munt in presentie van de ordinaris gecommitteerdens en<lb/>
bediend.s van den landregent, mitsdat Eliot zoowel na de vermenging en versmelting als<lb/>
verstem pel ing, des nodig vindende, weder een nieuwe proeve soude mogen nemen, of de<lb/>
massa wel ten regten ware vermengd.</para>
<remark>«Van Westrenen moet beter dan De Visser letten op de goede inzameling van textiel, bijzonderheden<lb/>
over de levering daarvan, waartoe te Negapatam twee gezelschappen van inlandse<lb/>
kooplieden werkzaam zijn, men zal de prijs van grove doeken dienen te verhogen, daar de leveranciers<lb/>
er op verliezen, te Sadraspatam nam men het gezelschap weer aan, dat De Visser<lb/>
verkeerdelijk ontsloeg, in Noord-Coromandel ligt 2000 pak textiel gereed, het personeel te Datcheron<lb/>
en te Negapatam moet schade vergoeden, door zijn zorgeloosheid ontstaan; hoop dat<lb/>
»</remark>
<para>
- de rusie, met den dessay Ramma Rasoe opnieuw ontstaan in het district van<lb/>
Palicol, afgedaan en de schade, ruym op 1240 pagod, begroot, - vergoed zal werden<lb/>
door hem off de zijne, vooral ter saké de ingesetenen van Palicol reets anno pass.° wel 340<lb/>
pagoden nadeel geleden -</para>
<remark>«hebben; men zond van Ceylon 3360® van de door Negapatam geëiste verfwortel mandosti<lb/>
derwaarts, terwijl van daar 660 last rijst naar Ceylon werd gezonden; er werd 82 12 pagode<lb/>
ontvangen voor de opkopers van olifanten op dat eiland; Van Westrenen nam 12 maart het gouverneursambt<lb/>
van De Visser over, van wien de achterstal der Tegenapatamse kooplieden ad<lb/>
4044 pagoden in de V.O.C. kas gesequestreerd bleef, hij vertrok 16 maart via Manaar naar<lb/>
Gale, Paulus Verrijn vertrok 8 april als opperhoofd naar Masulipatam, Gosewijn Maire werd<lb/>
administrateur der pakhuizen te Negapatam, andere benoemingen in Coromandel; aan 15 van<lb/>
Coromandel te Batavia teruggekomen Boeginese militairen werd 1826 rsd. aan soldij betaald;<lb/>
uit Ceylon werden 10 brieven van 28 febr. tot 26 juli ontvangen, zomede 3000 baal kaneel en<lb/>
2438 pak textiel van Madura, met enige andere goederen waard f 680536<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De essayeur Frederik Elliot was in 1730 secunde te Masulipatam.<lb/>
</fnote>

<pb n="499" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0499"/>
<para>Het retourschip de Hopvogel door twee vrijbuyters na alle apparentie een gevaarlijck<lb/>
lot soude hebben ontmoet, ingevallen het grootste van die twee gem. fluyt hadde konnen<lb/>
opzeylen.</para>
<remark>«De 31 juli vertrokken schepen brachten 326 last rijst naar Ceylon; op 440 canaster suiker<lb/>
werd er 50% gewonnen; men liet er in 1718 ten onrechte het koffieschip Linschoten naar Amsterdam<lb/>
varen en niet naar Zeeland, ofschoon tweederde van de lading daarvoor bestemd was;<lb/>
men verving er 18 zeelieden van de Hof-niet-altijd-Zomer door 27 Bengaalse toepassen; de er<lb/>
gebouwde sloep Hottentot kostte f 5668, men mag er twee sloepen van 45 voet en 60 voet lengte<lb/>
bouwen ter vervanging van de Negombo en de te Trincomale gebruikte Eliphant; desloep Edam<lb/>
van 72 voet kan 400 baal kaneel vervoeren, sloepen van 60 voet 200; de Koning van Kandi bevestigde<lb/>
de vrijstelling der gravetten niet met een publiek mandement, men moet hem in een<lb/>
goede luim houden, het op zijn last tol heffen van de Jafnapatamse barkiers, die nelly in zijn<lb/>
gebied kochten, is een gerechte zaak, hij vordert die niet van de V. O. C. ; men deelde te Colombo<lb/>
den Kandischen gezanten mede, dat men niet voornemens was Kalpitya en andere havens weer<lb/>
te openen; de verkoopprijzen van koper moeten in Ceylon en Coromandel met elkaar in overeenstemming<lb/>
worden gebracht; te Kalpitya diende een pakhuis voor de vele aangevoerde areca<lb/>
te worden gebouwd, om de grote hoeveelheid te kunnen verkopen verlaagde men de prijzen tot<lb/>
6 rsd. per ammanam te Colombo en 5Vi te Kalpitya, door 3 Putelanse Wannias werd aldaar<lb/>
500 ammanam van ,, 's Conings schat -ar reek” aangebracht en voor 3 rsd. verkocht, er is daar<lb/>
25429 ammanam, waarvan men een gedeelte naar Batavia mag zenden; te Gale bleef in dec.<lb/>
3533598
ffi Malabarse peper, waarbij uit de Beverwaard en de Limburg nog 1885460® kwam;<lb/>
er is te Tuticorin maar 2125 coer chancos, omdat de verkoop in Bengalen daarvan slecht gaat,<lb/>
zal men geen schip voor de overbrenging derwaarts gebruiken; ook dit jaar zullen 6000 balen<lb/>
kaneel van Gale naar de twee grote Kamers gezonden worden, voor de vier kleine moet men<lb/>
er 2000 naar Batavia sturen en 1000 voor verkoop in Azië; de eis van Ceylon uit Bengalen moet<lb/>
te Batavia worden ingediend; de er resterende 150936 ® cauris moeten naar Nederland worden<lb/>
gezonden; mogelijk zal de verkoop van olifanten toenemen door de troebelen in Hindoestan; de<lb/>
Wannias zijn
<special>229Va</special> (sic) olifanten aan tribuut achterop, dit dient te verminderen; men ontving<lb/>
er rijst van Malabar en kon ook op Ceylon een partij inkopen; de vaart van Jafnapatam naar<lb/>
de oostkust van het eiland is tijdelijk verboden; er is goed overleg tussen het personeel van Ceylon<lb/>
en dat van Malabar; de er aanwezige V.O.C. zeelieden slaan er kayirutouw; in de boedel van<lb/>
wjjlen Modé zijn geen vendu rollen van landerijen aangetroffen; de twee ,, Moorse tempeltjes”<lb/>
te Warnampanne bij Jafnapatam mogen ten gebruike der olifantkopers blijven staan; Becker<lb/>
gaf in 1711 onbevoegd toestemming te Tuticorin een , , papekerck ” van steen en met dakpannen<lb/>
op te richten<lb/>
»</remark>
<para>De paters Paulisten ter custe Madure eyndelijck waren gekomen in submissie en aldus<lb/>
door het accepteeren der conditiën, welke hun door de onse waren voorgesz., afstand hadden<lb/>
gedaan van hun ingebeeld regt ten opsigte harer kerke, sonderdat de parruwas door die<lb/>
Roomse priesteren daarover eenige kerckelijke mulcten waren opgelegd.</para>
<remark>«Het personeel moet de brief van den Onderkoning van Goa over de scheepsstrijd<fref ref="1"/>  naar<lb/>
omstandigheden al of niet beantwoorden; de kruitmolens in Gale en Jafnapatam zijn resp. hersteld<lb/>
voor f. 27 13 en f. 1303; Noodt moet na voleinding van zjjn werk in Malabar de forten</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 437.<lb/>
</fnote>

<pb n="500" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0500"/>
<remark>op Ceylon inspecteren; Heren XVII vroegen, of te Colombo geen tweede kruitmolen moet<lb/>
worden gebouwd; daar bij gebrek aan water eventueel met trekdieren te werken; 31 aug. 1718<lb/>
overtroffen de lasten van Ceylon in een jaar de winsten met f 29326<lb/>
»</remark>
<para>
Bijsonderen aanwasch der inlandse scholen en de daarin geoeffend werdende inlande-<lb/>
ren, - tot Negombo soowel als in de Alutcoer- en Happetigam Corle woonagtig,<lb/>
welcke tot dien tijd toe de heydense afgodendienst en het pausdom hardneckigst hadden<lb/>
aangehangen, bijna geheel tot inkeer begonden te komen en haar nog buyten de 60 persoonen,<lb/>
die reets tot ledematen waren aangenomen, 103 inlanderen en 18 Europeërs aangegeven<lb/>
hadden om haare vorige dwalingen af te sweeren, midsgaders dat sulx, voor sooveel<lb/>
het menschelijcke betroff, wel meest was toe te schrijven aan den onvermoeyden ijver van<lb/>
het hoofd tot Negombo, den vaandrig Pieter Marot.</para>
<remark>«Ds. Mozes Her mani stierf waarom ds. Petrus Sinjeu bereid was rector van het seminarium<lb/>
te blijven; de bedragen, toebehorend aan onbekende erfgenamen, moeten uit de kas van de<lb/>
weeskamer in die van de V.O.C. worden overgebracht, zoals ook te Batavia geschiedde ,,ad<lb/>
opus jus habentium”; intrekking der bepaling op het afschaffen van arresten op maandelijkse<lb/>
tractementen, vgl.
<ref>Plakaatboek IV, </ref>nr. 145, 14 juni 1720; benoemingen; de commandeur te<lb/>
Gale Nicolaas van Heuvel verzocht verlossing; de Anna moest wegens stormweer 3 juli in Billigam<lb/>
binnenlopen; in juni werden 61 olifanten verkocht voor 27073 rsd.; in de Rayigamkorale<lb/>
ving men er 50, waarvan er 25 werden aangehouden, zo ook 9 in Mature<lb/>
»</remark>
<para>
In may was den Maduresen Vorst Visea Renga Moetoe Sjockelinga Naik <fref ref="1"/>  na sijne<lb/>
benedenlanden afgekomen met een talrijck gevolg van hofsedelen, ruyterij en voetvolck<lb/>
in het dorp Meloer, alwaar hij door het Tutecoryns opperhoofd Johannes Jenner1
<fref ref="2"/>  ’s<lb/>
Comp.s wegen begroet en benevens sijne principaalste grooten beschonken was geworden<lb/>
met verscheyde goederen en rariteyten - ten bedragen van f. 3784.</para>
<remark>«Hij liet zijn toenemende vriendschap betuigen, op zijn verzoek werd de hofskoopman Sonderdas<lb/>
Ajen tot de textiellevering toegelaten, deze man vertelde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Oostendenaar, jongst op Colletje aangeweest, 100000 pardaus aan de<lb/>
Vorst geboden hadde voor de licentie van op Collesequepatnam een sterckte te mogen extrueeren,<lb/>
dog dat hem sulx was afgeslagen en door Sonderdasje wel soude besorgd werden,<lb/>
dat sulx geduurende sijn verblijff aan dat hoff niet wierde toegelaten.</para>
<remark>«De parelbanken bleken na onderzoek niet voor 1720 bevist te kunnen worden; de schipper<lb/>
van de Meervliet<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In het contract van 11 juni 1711,
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCLXXXVII wordt hij vermeld als Visea<lb/>
Renga Moetoe Chocalinge Naik.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Johannes Jenner, 1702 als assistent tweede pakhuismeester te Colombo, 1708 onderkoopman,<lb/>
1715 koopman, 1720 opperhoofd te Tuticorin, 1722 opperkoopman en administrateur te Colombo,<lb/>
1729 gezaghebber te Gale, kort daarna naar Colombo opgeroepen, 1730 naar Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="501" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0501"/>
<para>
- Jan van den Tempel in ’t gepasseerde jaar op de reyse van Gale na Cochin aan<lb/>
een Oostendes schip, gen.1 de Marquis del Campo <fref ref="1"/> , eenige vaten water overgegeven en<lb/>
daarvoor weder genoten hadde een vat roode wijn, ’tgeen gesz. schipper rondborstig bekend<lb/>
hadde geschied en daartoe door dreygementen genoodsaakt te zijn.</para>
<remark>«Uit Gale werd met twee gehuurde barken 74000
&lt;8? peper naar Negapatam gezonden; De<lb/>
Vriest preekte te Negombo in het malabaars; 30 juni was te Kalpitya 28969 ammanam areca,<lb/>
waarbij in juli met 12 tonys uit Put elan nog een partij kwam; te Colombo kwamen van 2 mei<lb/>
tot 26 juli 13415 mensen
<fref ref="2"/>  uit Kandi en 209 benedenlanders met 2 181 ammanam; Knesu Ajen<lb/>
is in het kasteel J af napatam gevangen, te Trincomale was hij namens den Koning opgeëist; men<lb/>
stookte 55
© olie uit oude kaneel, er is nog 21387
© kaneel uit 1707, die ook tot olie verwerkt<lb/>
zal worden; benoemingen; men behoeft van Ceylongeen peper meer naar Coromandel te zenden;<lb/>
uit Malabar werden met diverse schepen brieven van 27 januari tot 26 juni ontvangen van<lb/>
commandeur Johannes Hert en berg en raad, de Beverwaard bracht in twee tochten 1297284
©<lb/>
peper van Cochin naar Gale, voor een derde tocht was geen gelegenheid meer; de uit Perzië<lb/>
komende Limburg bracht van Malabar naar Gale 5881 76
© over; men verwierf in Canara 400<lb/>
last rijst, a 18 pagoden het last ingekocht, zo ook
9500© cardamom, a 97 dukaten de candyl<lb/>
van 500
© ingekocht voor patria; de Horstendaal bracht 26 juni van Cochin 523134
© peper<lb/>
en
5/575© curcuma te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>De provisioneele aanstellinge van den vrijman Dirk Plemp Fonteyn, die uyt Europa<lb/>
over Persia te lande was aangekomen en sig doenmaals op het schip Horstendaal bevond,<lb/>
tot boekhouder van dien bodem -</para>
<remark>«is onjuist; men mag te Cochin uit de drie van Perzië te verwachten schepen de benodigde<lb/>
dukaten lichten, maar men mag er geen payement meer eisen en dient zich met fanums te behelpen;<lb/>
de V.O.C. vervoerde van Malabar in totaal 2408594
© peper; men bestelde in de zuiderkan<lb/>
toren 1200 candyl a 12
<special>Va</special> tot 11
<special>Va</special> dukaat de candyl van
500© , daarbij zal het nodige<lb/>
te Cochin gekocht worden, de oogst was goed, de Engelsen zullen in Anjenga niet veel peper<lb/>
machtig worden; het personeel moest op 1 sept. de eed aan Zwaardecroon afleggen; men mag<lb/>
er peper met 25% winst aan inlandse handelaren verkopen; men kon de eis van
20000© cardamom<lb/>
van patria niet geheel machtig worden, daar<lb/>
»</remark>
<para>- de Engelsen, tot Tollachery resideerende, de onse daarin traverseerden, vermits<lb/>
sij aldaar m.^ waren geworden van seker fortje Coenjenairo
<fref ref="3"/>  met behulp der princen<lb/>
van Berkelangkoer en bijgevolge meteenen van de rivier, langs welcke den cardamom uyt<lb/>
de bovenlanden moet werden afgebragt.</para>
<remark>«Men mag er daarom de marktprijs volgen, ook voor de 12000
© , nodig voor Perzië; men<lb/>
kocht 24316
© cauris voor patria in, hierbij zijn de Engelsen te Anjenga concurrenten; 31875<lb/>
© curcuma van de geëiste 50000 kocht men te Ponnani a 9Vi dukaat de candyl<lb/>
»</remark>
<para>
Het Canarase rijck nog al even getroubleert blijft en nu jongst aldaar weder een gene-<lb/>

<fnote ref="1">De Marquis del Campo, vroeger Hannover-Galley geheten, kwam uit onder commando van<lb/>
Pulinck, ze werd in november 1719 door zeerovers genomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit aantal lijkt bovenmatig groot, niet onmogelijk is het aantal der door hen meegebrachte<lb/>
ammanam areca bedoeld en is door slordigheid iets in de zin uitgevallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het fortje werd genoemd naar den man, die het had opgericht.<lb/>
</fnote>

<pb n="502" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0502"/>
ralen opstand was verweckt door seker quaadaardige weduwe van den overleden rijxbe-stierder,<lb/>
soo tegens het leven van den Coning als den tegenwoordigen cancelier, waardoor<lb/>
gecauseert was, -</para>
<remark>«dat de inscheping van de voor Ceylon bestemde rijst vertraagd werd; de Koning van Kolattiri<lb/>
klaagde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat
<sub>sijne</sub> krooning door de rijxprincen uyt vreese en bedugtinge voor hun eyge<lb/>
verkleyning quamen op en tegen te houden en van dewelcke onder anderen den Prince van<lb/>
Berkenlangcoer als de quaadaardigste en hoogmoedigste werd besz.</para>
<remark>«Men onthoudt hem wegens zyn hulp aan de Engelsen de gebruikelijke eerbewijzen en het<lb/>
jaarlijkse geschenk<lb/>
»</remark>
<para>Onderentusschen is dit rijck <fref ref="1"/>  met de dood van den regent der Moren tot Cananoor,<lb/>
Adiragia gen.‘, meteenen van de machinatiën, die denselven in ’t werck stelde om door het<lb/>
foveeren van dien tweespalt sig aldaar groot te maken, bevrijd geraakt, indien maar des<lb/>
overledens neve, Coenje Mamaly gen.1, in desselfs plaats als regent gesuccedeert sijnde,<lb/>
denselven gang niet kome in te slaan.</para>
<remark>«De Sammoryn, teleurgesteld over de weigering van de Hoge Regering hem Paponetty terug<lb/>
te geven, wil weer daarom vragen, hij vertrok naar Calicut om geschillen tussen de Nairos en<lb/>
Robert Adams by te leggen, in verband waarmee de Engelsen de stad hadden verlaten om naar<lb/>
Talchery te gaan; de commandeur hield op zyn klacht het bouwen van een , , nieuw hoff tot Waraddy”,<lb/>
buiten het gebied van Cochin gelegen, door den Cochinsen Koning tegen; men sloeg<lb/>
de pretenties van den Sammorynsen veldoverste Mangat Achen op landen bezuiden de Chetwayrivier<lb/>
af, de inkomsten ervan zyn voor de V.O.C.; het personeel mag slechts passen voor<lb/>
pepervervoer over zee verlenen aan die Vorsten, die tot dusverre die gunst genoten, allen in zuidMalabar,<lb/>
het is daarom goed, dat men er geen aan den balnoor gaf, men gaf dezen by zyn bestuursaanvaarding<lb/>
een geschenkje, zo ook aan den nieuwen Caymaal van Carnapuli bij zyn intrede<lb/>
in het nambiarschap; er is niets op tegen, dat de 3 nambeddys een vaste , , triple alliantie
"<lb/>
vormen, waardoor een goede qfscheiding tussen de ryken van Cochin en Calicut zou ontstaan;<lb/>
de nelly uit de landen der
<emph>18Vi</emph> dorpen by Paponetty komt de V.O.C. en niet den Koning van<lb/>
Cochin toe, die ze wederrechtelijk liet bezaaien; men gaf een geschenk aan den nieuwen Radja<lb/>
van Belanga en Airur; de Koning van Cochin blijft zich slecht gedragen zowel in het rijk als tegen<lb/>
zyn buren, de tweede prins, de vermoedelijke troonopvolger, gedraagt zich nog slechter; te Cannanore<lb/>
zijn bij hoge zee ,,sekere bewegingen ” in het fort te bemerken, het personeel liet daarom<lb/>
de gescheurde Portugese toren afbreken, het stelt voor met een redoute en bemuurde loge genoegen<lb/>
te nemen, ook omdat de handel er weinig betekent, ook het grote fort Coylan lydt van<lb/>
het geweld van de zee, bouw van een nieuwe vesting zou minder kosten dan reparatie, de Hoge<lb/>
Regering besloot Hertenberg en raad te machtigen de twee oude vestingen af te breken en van<lb/>
het materiaal twee andere, kleiner en op voldoende qfstand van de zee, te bouwen, Noo(d)t zal<lb/>
de nodige ontwerpen opmaken van deze ,, schansen of redouten", Heren XVII stelden
<emph>13</emph> dec.<lb/>
<emph>1717</emph> een instructie voor dezen directeur-ingenieur op; in het nieuwe fort Wilhelmus te Chetway<lb/>
worden pak- en wachthuizen en woningen gebouwd; het nieuwe kruithuis in Cochin kostte f<lb/>
<emph>6469;</emph> een nieuw hospitaal is in aanbouw, een sloep Cornelia staat op stapel;
<emph>30</emph> juni
<emph>1719</emph> waren</remark>

<fnote ref="1">Kolattiri.<lb/>
</fnote>

<pb n="503" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0503"/>
<remark>in Malabar 1100 man aan Europees en mesties personeel, voorts 209 inlanders, te Cochin dienen<lb/>
daarvan 300 militairen, in Chetway 167, waar maar weinig deserteurs voorkwamen door<lb/>
het goede beleid van den commandant; volgens Hertenberg zouden er 148 man te weinig zijn<lb/>
om ook de pagar van den Cochinsen Koning te Innemaka te kunnen bemannen, waar o.a. 40<lb/>
door de V.O.C. uitgeleende militairen liggen; benoemingen in Malabar; de verpachting werd<lb/>
1 sept. 1719 voor een jaar voor 3061 rsd. gedaan, waarbij de pacht van de Coylanse baai voor<lb/>
7500 fanum radja of f. 7200 aan den ouden pachter NarnaAnta is verleend; men lichtte de heffingen<lb/>
er nog niet voldoende toe; men zal de beschrijving der nieuw verworven Paponettyse landen<lb/>
inrichten naar het model der Jafnapatamse tombos; Kanhoji,<lb/>
»</remark>
<para>
- langs Mallabaar kruyssende, sig voor de eerste maal met 9 en dan nog eens<lb/>
met 15 sijner vaartuygen afT en aan Cannanoor had vertoond, midsgaders twee Mallabaarse<lb/>
barquen weggenomen, dog omtrent seker Engels schip, komende uyt Europa en de wil hebbende<lb/>
naar Bombahia, soodanigen wederstand gevonden, dat hij ’tselve most verlaten en<lb/>
terugdeynsen, hebbende aldus sijne gemaackte vreede met die natie weder opnieuw gebroken<lb/>
en - soude desen roover de lugt hebben gekregen van de Oostendenaars, waar¬<lb/>
om hij oock sijne vaartuygen op deselve laat kruyssen.</para>
<remark>«Men vernam van Malabar, dat de Oostendenaren zich in Travancore bij kaap Comorin<lb/>
willen vestigen; men stond in 1719 aan een Engels schip, dat tevergeefs trachtte naar de Rode<lb/>
Zee te varen, niet toe in de Modderbaai te overwinteren; de Vice-Rey wierp de schuld voor de<lb/>
aanval der Portugese schepen op Nederlandse op de sedert te Bandar Kong gestorven vlootcommandant,<lb/>
ook uit zijn antwoord op de klacht over het aantasten van een scheepje van Ali Radja<lb/>
blijkt de onbetrouwbaarheid der Portugezen; gunstig is voor de scheiding tussen de ThomasChristenen<lb/>
en de Rooms-Katholieken het<lb/>
»</remark>
<para>- voorstel en het versoek van den bischop Mahar Gabriel aan [den] commandeur<lb/>
gedaan om bij de Mallabaarse Vorsten te bewercken, dat aan sijne priesters toegestaan<lb/>
mogte werden om na de ordening hunner kercken sig in den huywelijcken staat te begeven.</para>
<folio>Fol. 757r.</folio>
<remark>«De Vorst van Tekkenkur liet dit aan den commandeur over ,, nevens het verder bestier<lb/>
hunner kerckelijcke saken
' zijn Christenonderdanen moesten zich op zijn last aan Mar Gabriel<lb/>
onderwerpen; Hertenberg ging er daarop toe over<lb/>
»</remark>
<para>
- den nieuwen vicarius in de hooftkerck Mouton te bevestigen - [en] den<lb/>
Roomschen bisschop van Warapoly <fref ref="1"/>  te verbieden sig voortaan met dese Suriaanse Christenen<lb/>
en haare kercken te bemoeyen.</para>
<remark>«Een brief van Mar Gabriel aan Carolus Schaaf wordt overgezonden; aanmerkingen op de<lb/>
handelingen van de Raad van Justitie te Cochin, die excessen pleegde; 470 soldijrekeningen,<lb/>
met een tegoed vanf 12764, werden door de eigenaren aan de leprozerie geschonken, machtiging<lb/>
van Heren XVII gevraagd tot uitbetaling daarvan, de diakenen schoten haar f 5700 voor;<lb/>
31 aug. 1719 beliepen de lasten in Malabar in een jaar f 615699, de winsten f 114451, de onkosten<lb/>
van de oorlog bedroegen daarvan f 288852, terwijl men te Batavia Malabar daarna nog<lb/>
67673 rsd. aan soldijen aanrekende, die aan van daar teruggekomenen of hun erfgenamen</remark>

<fnote ref="1">Verapolay, plaats even in het binnenland van Malabar ten noordoosten van Cochin op 10° 7'<lb/>
 
 N.B.<lb/>
 </fnote>

<pb n="504" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0504"/>
<remark>werden uitbetaald; men moet er nu trachten de vrede te bewaren; er werd voor f. 2059 aan Vorsten<lb/>
en groten verschonken; Malabar hielp Ceylon o.a. met 292 last Canarase rijst en 1090 corge<lb/>
huiden voor emballage van de kaneel, Ceylon Malabar met o.a. 10000
® buskruit, Penië hielp<lb/>
Malabar o.a. met 60 ,, kassen” claretwijn, dergelijke hulp dient te worden voortgezet; reeds 40<lb/>
jaar geleden is voorgeschreven, dat men slechts bij noodzaak fanums mag aanmunten; men deed<lb/>
het in 1717<lb/>
»</remark>
<para>
- om de Canarijnse woekeraars de pas af te snijden ende de goude ducaten in<lb/>
waarde wederom te doen steygeren.</para>
<remark>«De Koning van Cochin genoot hieruit z(jn gerechtigheid, een essayeur is er niet nodig, de<lb/>
Koning zou hem mogelijk niet in zijn munt toelaten; uit Suratte werden 12 juni brieven van 25<lb/>
maart van directeur Philip Zaaien raad ontvangen; elk der 3 daarheen vertrokken schepen moet<lb/>
direct na te zijn volladen naar Batavia varen, één ervan via Cochin; de verkoop van V.O.C. waren<lb/>
viel er ondanks de onrustige tijden nog mee, er bleef o.a. 33526 ivoor door de concurrentie<lb/>
van anderen onverkocht, Japanse kamfer gqf er slechts 12Vi% schade, laken 1%; bijzonderheden<lb/>
over de inkoop van vnl. textiel; men kon er de eis van patria pas 30 sept. via Malabar naar toe<lb/>
zenden; 31 aug. 1719 was er in een jaar gewonnen f. 368716 tegen f. 92106 aan lasten; de gewone<lb/>
geschenken beliepen er f. 7633, de buitengewone f. 1945; de V.O.C. tuin leed zeer door<lb/>
slecht weer, herstel zou 7000 ropias kosten, waarom men de opstallen verplaatste, o.a. de directeurswoning<lb/>
naar het in 1707 gekochte erf van de weduwe Pollant, onkosten ongeveer 2100<lb/>
ropia, de stadsloge leed ook en werd voor 424Vi ropia hersteld, men hoopt, dat men nog een<lb/>
erf naast het zo even bedoelde zal kunnen kopen, de verwerving van de door Haidar Kulikhan<lb/>
toegezegde grond en de verkoop van de oude loge worden steeds onwaarschijnlijker; het is niet<lb/>
zeker, of de schuld van het in 1718 te laat afzenden van de indigo uit Ahmadabad wel geheel<lb/>
bij het opperhoofd Engelbert van Assendelft ligt, hij is daarom slechts met 493 ropia belast; voor<lb/>
de wissels uit Mokka moest men in Suratte 500844 ropia uitbetalen, die men deels niet kon lenen,<lb/>
zelfs niet tegen
<super>s/s%</super> per maand; de interestschulden vermeerderden tot 933000 ropia; men<lb/>
verwacht door de laatste geldzending uit Batavia, dat men<lb/>
»</remark>
<para>
- op een effen bodem sal konnen raken en blijven buyten een ergerlijck aansien<lb/>
voor de Moren en alle andere, die haar tot vermindering en nadeel van ’s Comp.s agting<lb/>
in dese landen daaraan souden mogen stooten, hetwelck aldaar, nog nergens, dienstig wesen<lb/>
kan.</para>
<remark>«De interesten en lasten te betalen op de wissels uit Mokka zullen voortaan op de generale<lb/>
rekening en niet op die van Suratte worden gesteld, zo ook de winsten, in Mokka daarop behaald;<lb/>
uit Suratte moeten jaarlijks de koffieprijzen daar en in Mokka worden opgegeven; men<lb/>
moet alsnog Haidar Kulikhan een olifant en Japanse ,,comtoiren” schenken om zijn ongenoegen<lb/>
weg te nemen,</remark>
<para>
- alsoo tans van sijn vervallen aansien en agting ten hove weder herstelt en zeer<lb/>
apparent scheen in het een off ander bewind te sullen geraken.</para>
<para>
Terwijl men hopen mag niet alleen, dat op het verkregen appostil door den heyden<lb/>
Dekniram van den heer Hassenalichan niet meer gehoort sal werden van de beweging, dewelcke<lb/>
jongst door den duan, den chalsa <fref ref="1"/>  Deanetchan, was gemaakt omtrent het nasien<lb/>

<fnote ref="1">Chalsa, vermoedelijk: schatmeester.<lb/>
</fnote>

<pb n="505" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0505"/>
der tollen en woningen t'sedert eenige jaren van alle de hoededragers <fref ref="1"/> , alsoo dat maar<lb/>
nieuwe commotiën soude veroorsaken, maar dat ook na de verwachting der bediendens<lb/>
wegens eene nieuwe ambassade, waarop de hovelingen al lang hadden gedoeld, niets verders<lb/>
sal wesen vernomen, midsgaders omtrent directe geluckwensingen off versoeken, soo<lb/>
aan den nieuwen Koning Mameth Sjah dan wel aan het hoff, niet sal werden getreden, omdat<lb/>
alles nog wankelbaar schijnd te staan.</para>
<remark>«Aan Dekniram wordt 1000 ropia geschonken, Riksigdas zal als makelaar de volle courage<lb/>
van 1% ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>De Engelsen met haare zaken nog als voorheen staan en geen grond krijgen en vooreerst<lb/>
wel van den tol vrij bleven door spendatiën aan den stedehouder, maar bij verandering<lb/>
van regenten welligtelijk daarover sullen werden aangesproken.</para>
<remark>«De Fransen kregen in Suratte geen schepen aan; men nam er 5 deserteurs van de 3 schepen<lb/>
van Oostende in dienst en gaf geen gehoor aan de klachten hierover van een der kapiteins,<lb/>
die zijn Keizer wil inlichten, zij gaven grote geschenken aan den stadhouder van den gouverneur;<lb/>
de fiskaal Elias Trip en zijn opvolger Simon Diodati stierven; Philip Zaal volgde wijlen Hurgronje<lb/>
als directeur op, provisioneel is Engelbert van Assendelft secunde, H armen Bruyning fiskaal, als<lb/>
opperhoofd in Broach vervangen door Piet er Laurens Phoonsen, die als secretaris is opgevolgd<lb/>
door Johannes Groenegraft; andere benoemingen; de Hoge Regering benoemde Jan van der<lb/>
Upwig tot fiskaal en herplaatste Bruyning in Broach, tot koopman bevorderd, de directeur kan<lb/>
Phoonsen anders gebruiken; men moet de dure inkoop van koffie te Mokka door Pantser en<lb/>
Schol ten verder laten rusten; zoveel koffie, als in twee schepen van 145 voet kan worden geladen,<lb/>
moet er worden ingekocht, zomede 4000 ié aloë van Socotra, de genoemde oud-residenten<lb/>
moeten voor hun vertrek naar patria het voorschot ad 12760 realen aan Kassim Torbetty in de<lb/>
V. O. C. kas storten; het personeel mag er aan den A rabier A bdullah terugbetalen, wat men hem<lb/>
nog schuldig is voor verstrekkingen in 1711 aan het personeel van de Schoonouwen, bij de Fransen<lb/>
op Anjouan in gevangenschap, vermoedelijk 360 of 260 realen; brieven en geschenken ad<lb/>
f 904 en f 457 worden aan den Imam Kassim Matokil Bilha en rijksbestuurder Sjech Saleh<lb/>
Horrerbi gezonden; hoop op herstel van de rust wegens de bij gerucht vernomen dood van den<lb/>
tegen-Imam Mansur Bilha; uit Perzië werden brieven van directeur Jan Oets ontvangen<lb/>
van 25 nov. 1719 en 29 febr. 1720; de vijf schepen van daar brachten carg. vanf 660739<lb/>
over; de handel verliep er voorspoedig ondanks de oorlogen binnen- en buitenslands; 31 aug.<lb/>
1719 was er in een jaar f. 660086 gewonnen tegen f. 59840 aan lasten, vooral fijne specerijen<lb/>
hadden goede aftrek; de makelaars waren slechts f 55376 achterstallig, bewaard in de V.O.C.<lb/>
schatkist, totdat er wissels voor zouden zijn gegeven op Ispahan, die nu op drie maand tijd worden<lb/>
gesteld; moeilijkheden bij de inkoop van wol in Kirman<lb/>
»</remark>
<para>- door de invasie der rebelleerende Achwanen1
<fref ref="2"/>  in dat district en het overmeesteren<lb/>
van dien met de vlugt van daar na Spahan van ’s Comp.s Armenise factooren met<lb/>
namen Auwames en Ghodja Toer (sooals dat de Engelsen oock te beurd gevallen was).</para>
<folio>Fol. 797r.</folio>
<remark>«Voorf 2968 wol moesten zij in Kirman achterlaten, terwijl die mensen tegen de voorschriften<lb/>
in nogf 9103 hadden voorgeschoten, men ontving slechts 2 1060 af 5. 15.5 of 13Vi mah-</remark>

<fnote ref="1">Europeanen, Christenen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Afghanen.<lb/>
</fnote>

<pb n="506" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0506"/>
<remark>mudi de man van 6 &lt;tè ; de kans op teruggave door den vorigen hertog Ibrahim Khan van het<lb/>
door hem in Kirman afgedwongen bedrag is klein; men moest te Gamron het recognitiegeld ad<lb/>
f 6600 op aandrang van den sjahbandar betalen; uitslag van de door den tolk Sahid gedane<lb/>
»</remark>
<para>
- versoeken over de zijdeleverantie, den tolvrijen uytvoer der goude ducaten<lb/>
uyt Spahan, het afleggen der geleende hofschult en de restitutie en intrecking van het<lb/>
hoofdgeld der benjanen, daarop uytkomende namentlijck in opsigt der zijdeleverantie, dat<lb/>
er weynig apparentie toe was, terwijl den rijxbestierder sig eenelijck besig hield om geld te<lb/>
versamelen tot den oorlog, maar indien men een vertrouwt persoon ’s Comp.s wegen wilde<lb/>
aanstellen om de zijde na het monster in de zijdequartieren te ontfangen tot voorkoming<lb/>
van disputen, dat dan ordre gesteld soude werden om 100 cargas van de soort ketchado pes-<lb/>
sent na Spahan te senden, -</para>
<remark>«wat werd afgewezen, men meent, dat op zijdelevering in Perzië niet valt te rekenen, wat<lb/>
Mirza Reffia, secretaris van den rijksbestuurder toegqf, die ook verklaarde, dat het hof zijn<lb/>
schuld aan de V. O. C. niet zou terugbetalen, zijde zou alleen geleverd worden, als men den rijksbestuurder<lb/>
2000 a 2500 toman of f. 85000 a f 106250 schonk, daar het hof anders schade zou<lb/>
lijden door de hoge zydepr'tjs in het binnenland; hij verbood zijn personeel echter hoofdgeld van<lb/>
de beryanen te eisen,
Corpus IV nr. DCCXXXIV 1 oct. 1719, hij wil ook tolvrije uitvoer van<lb/>
dukaten tijdelijk toestaan, ibid. nr. DCCXXXI; voor kwijtschelding van de hofschuld zal ze misschien<lb/>
voor altijd verkregen kunnen worden, het opperhoofd te Ispahan Adriaan van Biesum ziet<lb/>
dit optimistisch in, voor de tijdelijke vrijdom van tol schonk men 1308 Moorse dukaten of f. 8338;<lb/>
de slechts verworven 10000 Venetiaanse dukaten kostten 15Vi mahmudi of f. 6. 12.6, later bood<lb/>
men tot f. 6.15.6; men dient geen Perzische dukaten aan te nemen, maar Venetiaanse in te<lb/>
kopen,<lb/>
»</remark>
<para>
- al soude men ter bemagtiging der Europese munt een hooge marct moeten<lb/>
volgen, als het niet anders wesen konde, om de gelden maar niet vrugteloos in Persia te<lb/>
laten overleggen, nadien er geen ander middel bij ons bekend is om het provenue der coopmanschappen<lb/>
met minder nadeel of verlies alhier te erlangen tot wel wesen van den handel,<lb/>
die overal moet rondstaen.</para>
<remark>«Mahmudis en abbassis zijn slecht van gehalte en koopt men niet in, er worden zilveren abbassis<lb/>
aangemunt, die een kwart minder zilver bevatten dan de vorige, de zibverprijs steeg van<lb/>
PU tot P/s mahmudi, Spaanse realen gelden er 9, leeuwendaalders 7 mahmudis, uitvoer van<lb/>
zilver werd er verboden; de onderhandelingen der Engelsen met den Sjah over hulp tegen Mascate<lb/>
liepen op niets uit<lb/>
»</remark>
<para>De Francen schenen in een slegt credit te staan, soo omtrent den stedehouder in Gamron<lb/>
als bij het gemeen, de besending der Portugesen ter adsistentie van de Persianen tegens<lb/>
de Masquetse Arabieren was wederom vrugteloos uytgevallen en sij waren ook uyt Congo<lb/>
al vertrocken, sijnde de vaart in de golph door de Masquetse Arabieren wederom vrij- en<lb/>
opengesteld.</para>
<remark>«In Gamron kwamen via de landweg de oud-procureur te Batavia Richard Munniks en de<lb/>
oud-onderkoopman Dirk Plemp Fonteyn, die transport naar Batavia kregen, de eerste stierf op<lb/>
de reis naar Cochin, zo ook de oud-vrijburger Pieter Roos, mede over land uit Nederland gekomen;<lb/>
benoemingen te Gamron, Oets moet er nog doordienen, Van Biesum mag via Batavia</remark>

<pb n="507" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0507"/>
<remark>repatriëren, Nicolaas Schorer volgt hem op, als negotieboekhouder vervangen door Alexander<lb/>
Faber; uit de Kaap ontving men van gouverneur Pasques de Chavonnes brieven van 27 febr.<lb/>
tot 10 juli; men kocht er 28 slaven a 36 rsd. , er door de Barneveld van Madagascar aangebracht;<lb/>
de graanoogst was er slecht, de Risdam bracht te Batavia maar 2 last tarwe en 20 mud rogge<lb/>
aan; de cultuur van indigo, tabak en , , zijdewurmeyeren ' ' slaagt aan de Kaap niet; de bekwame<lb/>
bouwkundige Hendrick Collong
<fref ref="1"/>  bouwde de kerk b{j Drakestein; een brief uit Wirasaba van<lb/>
19 oct. van Bergman werd 6 nov. ontvangen; 50 impotente soldaten werden uit Pasuruhan naar<lb/>
Semarang ter genezing gezonden; de Pangé rans Purbaya en Blitar<lb/>
»</remark>
<para>- sig in dat gebergte
<fref ref="2"/>  hebben vervougd gehad bij Jajuda en Maas Ibrahim, soo-</para>
<para>nen sijnde van den omgebragten moordenaar Soerapatti en - [scheen het], alsofï die</para>
<para>Balijse gasten (welke op desen eylande, ten tijde haren vader sig voor 30 jaren had meester<lb/>
gemaakt van Passoroewang en Bangil, midsgaders die landstreken genoegsaam als Souvrain<lb/>
regeerde, gewonnen en geboren sijn) in efïecte sig ongenegen hadden getoond ter hulpe<lb/>
van de Cartasoerase Princen, wanneer se daartoe van haar wierden versogt en off selfs<lb/>
een uyt de haare wel genegen was sig den Soesohoenan en d’E. Comp. te willen komen onderwerpen,<lb/>
sooals er wierd voorgegeven en nu op het eynde ook verstaan, dat het voorm.<lb/>
volck sig nogal met medelijden off trouw voor die princen schijnd te willen laten sien en<lb/>
waarbij men oock wel mag tellen de regenten van Madioen en Kamagetan
<fref ref="3"/>  benevens die</para>
<para>van Jaggaraga - , want dese sijn nog niet afgekomen ter vernedering, soo wel als ver-</para>
<para>scheyde andere uyt de Mantsjenagaras - , den overwalsen Balijer Gusti Pandsje off</para>
<para>Boeleeling, die ten versoeke der misnoegde Soerabayers voor 3 jaren tot haarder hulpe met<lb/>
goede krijgsbenden was overgekomen, altans na Bolemboangang met sijnen soone Gusti<lb/>
Lanang en 70 a 80 van sijne nog overgeblevene soldaten was voortgetogen over Padjarakan<lb/>
<fref ref="4"/>  en aldus opgebroken van Bangil, alwaar hij in de laatste 2 jaren niets bijsonders heeft<lb/>
uytgeregt en soo wat voor den onzijdigen gespeeld om te observeeren, werwaards de kans<lb/>
sig soude willen wenden, hetsij voor de rebelleerende princen van Cartasoera, dan voor de<lb/>
wapenen van d’E. Comp. off mogelijck ook wel voor de malcontente Sourabayers, dog siende<lb/>
den goeden voortgang van onse saken en het verloopen der Sourabayers, waarvan tans<lb/>
alleen Soereengrana nog maar overig was, heeft hij de principaalste vrouwen en juweelen<lb/>
van den gesturven Aria Poespita geconsidereerd als eygen goed en een concept gekregen<lb/>
om sigselven als Koning off successeur van Soerapatti terneder te setten tot Bangil, dog<lb/>
siende mogelijck langs hoe meer, dat oock dit niet soude willen succedeeren, schijnd hij<lb/>
dan in voegen voorm. den aftogt te hebben geblasen en de princen Poerbaya en Balitar, die<lb/>
met hunnen halven broeder Diepanagara tans geconjungeerd sijn, in groote verlegentheyd,<lb/>
omdat se gesegd werden een besending met presenten van goudwerk te hebben gedepêcheerd<lb/>
na Balij aan Gusti Agong ten versoeke van assistentie, omdat sig gem. Pandsje met<lb/>
hun sig niet had willen bemoeyen, dog wij en konnen niet denken, dat se bij dien Balijsen<lb/>
Coning veel sullen opdoen, want desen is denselven, die nu 2 jaren aan malkanderen door<lb/>
gesandschappen van vrundelijckheyd gesogt heeft een alliancie met ons te maken om sig<lb/>
over sijnen soone Dewa Anom, onder wien Pandsje sig heeft begeven, te wreeken over aff-</para>
<para>val en rebellije - ; men niet nagelaten heeft de bekende ordres tot wantrouwen tegens</para>
<para>de Balijers en die van Balemboangan soowel als tegens de Javanen niet te vergeten,</para>

<fnote ref="1">In de marge staat: Coolong.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dat van Malang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Magetan, regentschap bewesten Madiun, op ongeveer 7° 40' Z.B. en 1 1 1°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Padjarakan, plaats nabij de kust van Oost-Java op ongeveer 7°47' Z.B. en 113°24' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="508" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0508"/>
<para>ter occasie nog eenen anderen soone van Soerapatti, met namen Soeradilaga, al soowel als<lb/>
Gusty Pandsje sijne genegentheyd tot het meesterschap over de gronden van Passoroewang<lb/>
openbaarlijck had te kennen gegeven en binnen het hofT tot Cartasoera het kruythuys van<lb/>
den Soesohoenang was in den brand geraakt en den aucteur van dat spel onbekend gebleven.<lb/>
</para>
<para>Den capn. 1.‘ Geelskerken met een detachement van manschap voor het laatst nog<lb/>
sijnde geprojecteerd geweest een assault te gaan doen op Bangil en het Malangse gebergte<lb/>
ter destructie van dorpen, huysen en vee, kort daaraan sulx was gecontramandeerd geworden,<lb/>
ter oorsake van Passoroewang middelerwijlen wierd advijs bekomen, hoe dat den inlander<lb/>
daaromtrent sig had vernederd en selfs opnieuw gesegd wierd, dat de nasaten van<lb/>
Soerapatti ijts goeds voor den Soesohoenang en d’E. Comp. scheenen te willen bewerken,<lb/>
maar hieraan sullen wij niet veel mogen defereeren voor sigtbaarder blijken.</para>
<para>De vijanden niet langer na te setten sijnde geweest in haren vlugt na Malang en dat<lb/>
wel te min om den regen, die op handen was, als oock omdat de militie begonde te versmelten<lb/>
en nog wel 100 Europeen impotent en onbequaam waren geworden, om allen desen<lb/>
resolutie was genomen om afT te sacken na de stranden en het gefatigeerde volk te laten<lb/>
cantonneeren in de winterquartieren.</para>
<remark>«De keuze der winterkwartieren is aan Bergman overgelaten; onduidelijk is, waarom Tjakradjaja<lb/>
door den Susuhunan in rang werd verhoogd, terwijl men den Vorst uit Batavia had gemeld,<lb/>
dat hij de rebellerende prinsen was toegedaan; men schonk den Vorst een olifant, 2 Perzische<lb/>
paarden en 5 muilezels uit de Philippijnen, hij gaf een tegengeschenk in contanten, goudwerken<lb/>
en geweren; men dient<lb/>
»</remark>
<para>- de ruste van Java te bewercken ten voordeele van d’E. Comp. en sulx ten principalen<lb/>
tot nog toe door den dwang der wapenen sal moeten haaien en aldus tegelijck een<lb/>
verpligting ten lasten van den Vorst veroorsaken, die hij niet dan door weldadigheden in<lb/>
der tijd sal konnen balanceeren, tenwaare hij handelen wilde na de Javaanse wijse, dat is<lb/>
sig besoetelen met een onbeschaamde ondankbaarheyt, waarvan sijnen vader Paccoe Bowana<lb/>
a.° 1718 en in den beginne van a.° 1719 niet vrij scheen.</para>
<remark>«Men heeft te Batavia geen rijst uit Java’s Oostkust nodig, de Susuhunan leverde 118 kojang<lb/>
recognitierijst en men sloeg te Semarang 220 last voor het leger in; het bleek, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- den Samarangsen regent Soeriadimangala - en meer andere met Poer-<lb/>
baya, Danoeredja en de Ratoe hebben leggen morssen.</para>
<remark>«De Susuhunan<lb/>
»</remark>
<para>
- aan sijne legerhoofden had ordre gegeven de onse in alles te velde gehoorsaam<lb/>
te wesen, hetwelke alhier is aangesien als vrij wat speculatijff en gantsch niet aangenaam,<lb/>
dat sijne Javase soldaten niet seer veele sijn geweest in getal.</para>
<remark>«Aan Pangéran Adipati Tjakraningrat werden tegen betaling geweren en buskruit verstrekt,<lb/>
de regent Djajadiningrat vertrok naar het hof, hij schonk 20 pikol koffie uit Pekalongan; te Rembang<lb/>
kwam o.a. een vaartuig van 60 voet gereed; in Tegal ligt 600 last rijst klaar<lb/>
»</remark>

<pb n="509" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0509"/>
<para>Den Vorst het vellen van kiateboomen <fref ref="1"/>  in het bosch van Panaroekan, hetwelke voormaal<lb/>
als betoverd wierd besz., hebbende toegestaan, dit werck tans fray aan de gank is gebragt.<lb/>
</para>
<remark>«De inkoop van Javaans sapanhout werd gestaakt; er stierven vele officieren, o.a. kapitein<lb/>
A lexander R engers, bij Bergman en den majoor Van Spree zijn nog slechts de oud -gediende kapiteins<lb/>
Roode, Vogel en Keesjong, te Batavia zijn alleen Dirk van Domburg, Adriaan van Sorgen<lb/>
en Herman van Bayen; sinds 30 sept. ontving men van de Oostkust cargasoen van f 130363,<lb/>
vnl. hout, 1925867
® rijst, 280600
® katjang, 46719 djatiplanken, daarheen ging dit jaar carg.<lb/>
van f. 483797, w.o. f 357000 aan contanten; de Cheribonse Vorsten schonken enige rijst en<lb/>
paarden, wat met een tegengeschenk werd beantwoord; de in april te Batavia gekomen modderaars<lb/>
werden op hun terugreis met het oog op zeerovers door twee V. O. C. pantjalangs geconvoyeerd;<lb/>
enige Bantammers kwamen te Cheribon slechts voor een bedevaart; resident Arnoldus<lb/>
van Tets besliste voorlopig enige geschillen tussen Préangerhoofden; nadat zwervende Javanen<lb/>
uit de Oostkust daarheen waren teruggekeerd, konden 27 Mandarese soldaten van Cheribon<lb/>
terugkomen; Van Tets werd 22 oct. opperhoofd in Bantam en in Cheribon opgevolgd door<lb/>
Willem Tersmitte; de katoenoogst in Cheribon was slecht; van daar zond men 6 houtvlotten naar<lb/>
Batavia; de pareloesters in de SegaraA nakan zijn door ,,een aanwasch van wilde mosselen verstikt”;<lb/>
de suikeraanvoer van Cheribon nam iets toe; 31 aug. was het nettoverlies in een jaar er<lb/>
f 12026; men ontving van daar sinds maart cargasoen van f 89136, vnl. hout, 1030400
ffi rijst<lb/>
en diversen, derwaarts ging voor f 117809, vnl.f 1 14000 aan contanten; de Sultan van Bantam<lb/>
was zeer tevreden over het V.O.C. optreden inzake de diamanten uit Landak; Vuyst werd 19<lb/>
juni naar Bantam gezonden ter opeising van den Balisen moordenaar Si Lodra; hij had geen<lb/>
succes, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- wierd door den Sultan kort na sijn depart een Figuur geslagen ter opvatting van<lb/>
dien moordenaar, dog desen bood een dappere resistentie, welke 3 dergeenen, die tegens<lb/>
hem waren uytgesonden, het leven koste.</para>
<remark>«Hij werd niet gevat, mogelijk heeft de Vorst redenen hem liever dood dan levend uit te leveren,<lb/>
Vuyst achtte het nodig in verband hiermee het opperhoofd Emond Buyck te vervolgen,<lb/>
deze is opgeroepen; te Bantam werd enig textiel aangehouden, daarheen door Chinezen gebracht,<lb/>
de rijksbestuurder Pangéran Purbanagara klaagde daarover, maar de V.O.C. heeft hier<lb/>
volgens de contracten het recht toe; men is niet bereid 30000 realen voorschot op peperlevering<lb/>
te geven, wel leverde men den Sultan tegen betaling 70 last rijst en enig Coromandels textiel<lb/>
en schonk hem Perzische ..fruytagen” en rozewater, beantwoord met 15 bah ar witte peper; de<lb/>
Sultan heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- niet geaccepteerd een brieffken van submissie, (sooals er gesegd word) aan<lb/>
Sijn Hoogh.1 geschreven door de familie van sijnen op Ceylon gebannen oom Poerbaya tot<lb/>
relaxatie, want omdat die luyden alwederom opnieuw ons quamen moeyelijck vallen met<lb/>
diergelijcken bede, soo had men haar op dese wijse oock -</para>
<remark>«beantwoord ; Njai Sjarifa keerde eigener beweging naar Bantam terug en huwde naar de<lb/>
zin van den Vorst; hij zond enige diamanten voor verkoop naar Batavia, ,,want hij is dog continueel<lb/>
in sulke wurmerijen besig”; hij is minder uit op suikerlevering na een , , mesnageuse” be-</remark>

<fnote ref="1">Djatibomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="510" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0510"/>
<remark>taling, die gelijk is aan die aan de leveranciers te Batavia, toch is 2000 pikol van hem te verwachten;<lb/>
Melis Hendriksz. Vermeulen werd te Bantam wegens manslag ter dood veroordeeld;<lb/>
sinds 29 oct. ontving men van daar 873000
® peper, waard f. 118631; sinds maart zond men<lb/>
109000 realen derwaarts, sedert die tijd ontving men van daar 2701125
ffi peper; in Bantam<lb/>
was 31 aug. 1720 f. 2026 in een jaar meer verloren dan een jaar vroeger; men nam maatregelen<lb/>
om het schrijfwerk ter secretarie niet achterop te doen geraken, vgl.
Plakaatboek IV, 6 aug.<lb/>
1720, p. 148; Durven bleef nog enige tijd in de Raad van Justitie werkzaam wegens de ,,swackheyd<lb/>
der leden
” tot de komst van mr. Hendrik van Baarle; intrekking van het besluit over arresten<lb/>
op de tractementen, ibid. 14 juni p. 145, men zal voortaan geen bevelen opvolgen, gegeven<lb/>
door ,, particuliere heeren off Cameren" in Nederland; de gevonniste Hofman werd 11<lb/>
oct. naar de Kaap gezonden, zijn medeplichtige Van Santen zal naar Banda moeten gaan; bepaling<lb/>
op het in de ketting klinken,
Plakaatboek IV, 18 oct. 1720, p. 148; uitgegeven werd 3712<lb/>
rsd. voor verbetering der gevangenissen uit het fonds voor het stadhuis; mr. Isaac M assis werd<lb/>
scholarch en censor van de stadsdrukkerij als opvolger van Durven; beperking van de inkomsten<lb/>
van den secretaris van de Raad van Justitie, ibid. 10 mei 1720, p. 144; de Raad van Justitie<lb/>
klaagde weer over opzending van onvoldoende processtukken van de buitenkantoren, zo moest<lb/>
nu de loods Albert Ver donk daarom naar Bengalen worden teruggezonden; alle slaven, op drie<lb/>
vaartuigen wederrechtelijk binnengebracht, werden voor de V.O.C. geconfiskeerd, ook moest<lb/>
anachoda To A bas van Bima zijn beste slaven tegen lage prijs aan haar af staan, een en ander<lb/>
tot tegenga ng van ,, negotie in menschenvleesch
’ de rest moest hij weer meenemen<lb/>
»</remark>
<para>Men tegens een andere kunst der overkomende inlandse traffiquanten van Macassar,<lb/>
die haare slaven op de pasporten aldaar hadden doen aangeven, alsoff se waren vrije luyden<lb/>
en passagiers, een ordre onder de penaliteyt van confiscatie beraamd en gestatueerd heefd.<lb/>
<folio>Fol. 866</folio><super>v</super>.</para>
<remark>«Men ontdekte 3 19 kruidnagelen in een hutje aan het strand; Vuyst vraagt terugbetaling<lb/>
 van 387 rsd., waartoe hij door de Raad van Justitie werd veroordeeld, als<lb/>
»</remark>
<para>
- voorgevallen sijnde in een saak, waerin hij het regt sijner Meesters had gesogt<lb/>
te bewaren na sijn meening tegens een inlands mardijcker, met name Gillis Nicodemus,<lb/>
over diefte van garioffelnagulen, alsoo denselven op de delatatie van sekeren Moor Amdja<lb/>
Corim was gebragt in gevankenisse uyt dien hoofde, maar door den regter ontslagen en<lb/>
voorm. Moor daartegens in sijn plaats gebragt en gehouden met ordre aan den waterfiscaal<lb/>
m.r Cornelis van Beerendregt <fref ref="1"/>  tot het formeeren van actie tegens desen nieuwen gevangen.<lb/>
</para>
<remark>«De uitslag wordt afgewacht, alvorens over Vuysts verzoek te beslissen, een ander verzoek<lb/>
betreffende 5 rsd. werd hem toegestaan, daar hij in opdracht van de Hoge Regering optrad; Si<lb/>
Lodra was<lb/>
»</remark>
<para>- gehuurd - om sekeren lijffeygen1
<fref ref="2"/>  - uyt dese wereld te helpen.</para>
<remark>«Vuyst vraagt<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mr. Comelis van Berendregt kwam in 1699 uit als lid van de Raad van Justitie, in oct. 1702<lb/>
voorlopig, nov. 1705 definitief advocaat-fiskaal, van oct. 1707 tot jan. 1721 waterfiskaal te Batavia, hij<lb/>
was een zwager van Zwaardecroon en stierf jan. 1731 te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Bapa Anthony, vgl. p. 483.<lb/>
</fnote>

<pb n="511" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0511"/>
<para>
- incarceratie van den gewesen sjabandaar Jacob Torant en Barent Blocké<lb/>
- , omdat hem bij de stucken was gebleken, voorm. 2 persoonen met een bijsonderen<lb/>
ijver en heymelijck beschick de oversending en bestelling van Bappa Anthony na Bantam<lb/>
aan handen van den oppercoopman Buyk <fref ref="1"/>  hadden besorgd.</para>
<remark>«De Raad van Justitie is het tot dusverre met Vuyst in deze kwestie niet geheel eens;<lb/>
A braham Douglas vertrekt buiten kwaliteit naar patria, , , voor India is h{j een last, voor sigsehen<lb/>
en andere vol gevaar, mitsgaders voor de rest on waardig de contanten van de leprozerie liepen<lb/>
met 1068 rsd. op tot 14778 rsd.; twee nieuwe Chinese luitenants werden benoemd wegens het<lb/>
vertrek van Ho Lienko naar Tonkin en de hoge jaren van Lie Onkwa; 12 aug. volgde Willem<lb/>
Maurits Cruse wijlen Hendrick Cros als baljuw op; 1614 rsd. uit 's Heren Gerechtigheid werd<lb/>
besteed aan het uitdiepen der grachten<lb/>
»</remark>
<para>Geresolveerd van weesmeesteren op intresse te nemen boven hun vorig capitaal, ten<lb/>
lasten van d’E. Comp. staande, rd.s 200000, want andersints soude men de Bangaalse schepen<lb/>
van de eerste besending deses jaars niet hebben konnen versenden met een behoorlijck<lb/>
contingent van silvere specie, dog men heefd van haar eerw.5 niet meer konnen krijgen dan<lb/>
rd.s 100000.</para>
<remark>«Afneming van het aantal suikermolens, o.a.<lb/>
»</remark>
<para>- door het uytmergelen der gronden, wanneer die al te lang met zuykemet worden<lb/>
beplant, ongerekend nog het wegcappen der bosschen om de wille van het brandhout,<lb/>
hetwelke soo door de zuykerkokers als arraxbranders seer gretelijk word verbruyckt.</para>
<remark>«Ook de arakbranderijen namen af; het kapitaal van heemraden nam toe met 2026 rsd.<lb/>
tot f. 43773; sedert maart kwamen uit patria de predikanten Wilhelmus Ligtevoort, Johannes<lb/>
Wentink, Philippus Capelle, Johannes Wilhelmus Marinus en Wesselius Wijbranda; de eerste<lb/>
stierf 18 mei; ds. Capelle<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige swarigheyd in kerkenrade [heeft] gecommuniceerd over sekere twee<lb/>
gedoopte kinderen tot Tagal, alwaar se door hunne Javase moeders waren verpand onder<lb/>
Mahumetanen na de wijse van desen landaard.</para>
<remark>«Ds. 't Hoen Hogendorp is te Batavia beroepen op f. 130.- per maand, wat ook ds. Pars<lb/>
verwierf; ds. Krul is ,,caduc”; te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn geweest gesanten van den Coning tot Solock1
<fref ref="2"/> , een eyland sijnde niet<lb/>
verre van Magindanao, want desen Vorst, in geen 40 jaren met Batavia hebbende communicatie<lb/>
gehouden, schijnd de vrundschap weder te willen ophalen en vernieuwen.</para>
<remark>«Hij schonk ,, eenige scheeve paarlen, wasch, schildpadshoorn” , mogelijk deed h(J het om<lb/>
sterker te staan tegen Mindanao of de Spargaarden; de Bridgewater, kapitein Edward William-</remark>

<fnote ref="1">Emond Buy(c)k, 1707 secunde te Palembang in onderkoopmansrang, dec. 1708 opperhoofd,<lb/>
1710 naar Batavia, administrateur te Bantam, 1712 koopmansrang, 1716 tot eind 1720 gezaghebber aldaar,<lb/>
1 723 door de Raad van Justitie tot een boete van 1000 rsd. veroordeeld, 1 724 opperhoofd ter Westkust<lb/>
van Sumatra, 1730 met afgeschreven gage naar Batavia opgeroepen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sulu.<lb/>
</fnote>

<pb n="512" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0512"/>
<remark>son, en de King George, kapitein William Warden, mochten op weg naar China verversingen<lb/>
kopen, de tweede kwam echter daarna voor Semarang, zogenaamd wegens gebrek aan water,<lb/>
op weg naar Bandjarmasin; voor Batavia kwam ook het Portugese schip St. Francisco Xavier<lb/>
met den Fransen kapitein Jean la Rivière, die militie naar Macao overbracht, hij nam den door<lb/>
de Portugezen verlaten de Melo e Castro mee; de Portugese en Chinese handelaars uit Macao<lb/>
werden voorzien met enige scheepsbenodigdheden, zoals lichte ankers, maar men<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft doen waken tegens de Roomse ondercruypingen onder onse ingesete-<lb/>
nen, alsoo het paapsgesinde van Macao onmogelijck is daarvan te desisteeren onder hun<lb/>
aanwesen alhier.</para>
<remark>«, ,De frequentatie der vreemdelingen alhier hoe langs hoe meer begint te dunnen”; de Engelse<lb/>
brigantijn, kapitein William Shotbold, is waarschijnlijk een particulier schip van gouverneur<lb/>
Francis Hastings van Madras, men stond toe het schip te vertimmeren op voorwaarde van visitatie<lb/>
achteraf, wat werd geweigerd, het moest daarom 19 nov. vertrekken; het kleinzegel bracht<lb/>
31 aug. in een jaar 6114 rsd. op; in de financiële stukken van 31 aug. 1719 is Coromandel voor<lb/>
twee jaar opgenomen; de retouren beliepen fi 9789821, het uit patria plus het voor wissels ontvangene<lb/>
fi 5405010, de lasten beliepen fi. 7116873 tegen f. 5607952 aan winsten en inkomsten,<lb/>
aan voorjarige verliezen komt daar fi. 639531 bij; het ,,waare fonds” beliep daardoor f.<lb/>
38961431; 23 juli 1 701 schreven Heren XVII verkoop van peper in het oosten voor met minstens<lb/>
25% winst, dat geschiedt alleen in Cochin in het klein, elders overal met 50 a 100%; men verwerft<lb/>
steeds meer peper uit Palembang, Malabar en Bantam, zodat men in october en nov. 5568730<lb/>
naar patria kon zenden, echter kon men b(j het ontbreken van Chinese jonken maar 70000<lb/>
aan de Macaose handelaars verkopen<lb/>
»</remark>
<para>d’Europese peperwinsten van 3 capitalen <fref ref="1"/>  indisputabel vrij verre surmonteeren de advancen<lb/>
van India.</para>
<para>
Uw Ed.c Hoog Agtb. ons gelieven toe te seggen een vergrooting van contanten ten in-<lb/>
saam van dien peper - , desen penn. kan men soo haast niet aan de hand off tot ge-<lb/>
bruyck hebben als wel het provenue van gelden uyt coopmanschappen in het land, die men<lb/>
aanstonds aan de leveranciers van Indische retouren voor het vaderland wederom kan uytgeven<lb/>
en aldus perfectelijck laten rondstaan den inkoop en verkoop, waaruyt alles moet<lb/>
voortvloeyen en bestaan, midsgaders daartoe ook wel eenigen voorraad van coopmanschappen<lb/>
en voornamentlijck van peper in India diend bij de packhuysen aan de hand te<lb/>
blijven na ons begrip om de comtoiren na haare eyschen en na de iterative recommandatiën<lb/>
van Uw Ed.c Hoog Agtb. te konnen gerieven, maar nadien tans den aangroey des pepers<lb/>
soo verre gesteygerd is, men Mallabaar en Ceylon heeft moeten te hulpe komen in hun gebrek<lb/>
van genoegsame bergplaatsen en uyt dien hoofde permissie is gegeven een gedeelte<lb/>
herwaard aan te voeren, soo sal men dan ook sooveel bequamer konnen voldoen het begeeren<lb/>
van Uw Ed.c Hoog Agtb. ter oversending van meerder peper na Nederland, alsoo<lb/>
de magasijnen alhier bijsonder wel van dien corl sijn voorsien en dusdanig dan ook wat ont-<lb/>
ruymd sullen konnen werden - , onaangesien onses bedunckens den peper alleen de<lb/>
boodschap niet wesen soude ter verwecking van aantreckelijckheyt in onse competiteuren<lb/>
op de magasijnen van dese plaats, waarvan de dierbaarheyt ons niet onbekend sijnde, wij<lb/>
ook niet nalaten sullen onder den zegen des Alderhoogsten deselve volgens eer en eed na<lb/>

<fnote ref="1">300%<lb/>
</fnote>

<pb n="513" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0513"/>
vermogen te beveyligen en het waare intresse dergeene, die wij dienen, van herten te besorgen<lb/>
med den vereyschten ijver, wanneer dat mogt van nooden sijn; dog nu in opsigten<lb/>
van den peper alsnog tot rescriptie op Uw Ed.e Hoog Agtb. missive vinden open te staan<lb/>
den Mallabaarse vercoop van dien corl tot 25 perc.‘° advance aan de Moren uyt Souratta<lb/>
om haar aldus van de Engelse en den Sammorijn uyt de rheede van Calicoet te doen overkomen<lb/>
na die van Cochim, waarvan het resultaat wat lang soude vallen, indien men van<lb/>
den beginne sulx soude moeten gaan ophalen - . Die (in het kort gesegd) eeniger-<lb/>
maten uyt nood wierd geconcipieerd, niet alleen ten affbreuke van gem. Engelse en den<lb/>
Sammorijn, die in sijn rijk geen peper magtig is, dog groff en groot deselve uyt de landen<lb/>
van Cochim en Teckenkoer door de noorderfrontieren selfs tot op Chettwa wist te doen affvoeren<lb/>
en sluycken, maar wel voomamendlijck om de inlandse Ragias niet te doen klagen,<lb/>
wanneer men na de contracten hunnen peper (waarvan men doenmaal maar een matelijcke<lb/>
quantiteyt voor de Ceylonse retourschepen en den Cormandelsen handel jaarlijcks wilde<lb/>
doen incoopen) niet quam aan te nemen en egter oock niet wilde toelaten, dien corl aan<lb/>
andere Europeën navolgens dieselve contracten verkogt wierd, hetwelke men dan aldus op<lb/>
een geweldadige wijse, sooals se oock sijn verkregen, soude telckens hebben moeten doen<lb/>
stand grijpen en daarom best scheen tot voorkominge van lastige oorlogen liever alle den<lb/>
peper aan te nemen, die maar tot Cochim mogte werden afgebragt en uyt den overvloed<lb/>
sooveel te verkoopen, als men soude willen missen tegens bovengem. winst, die wel gering<lb/>
scheen, maar in den beginne nodig was ter inlocking van Moorse scheepkens ten eynde dan<lb/>
naderhand bij succes van dien desen vercoopsprijs al gaandeweg te verhoogen en aldus sonder<lb/>
assistentie van hier off uyt Persia door datselve middel de stad Cochim meteenen te<lb/>
doen bestellen sooveel geld, als tot den dagelijcksen nieuwen peperinsaam soude requireeren,<lb/>
maar dit project is noyt van succes geworden door het woelen van de Cannarijns, die,<lb/>
gewoon sijnde als voorkoopers in het land den peper te gaan insamen en dus, haar voordeel<lb/>
verloren siende, hetwelcke sij tusschen den peperboer en d’E. Comp. wisten te winnen, alle<lb/>
devoiren aanspanden bij den inlander in het gebergte, bij de Princen van den lande en mogelijck<lb/>
oock wel bij de ministers van Uw Ed.e Hoog Agtb. ter vernieteging van dit concept<lb/>
ten eynde de peperboeren, sijnde meest Syriaanse Christenen, te diverteeren van en uyt de<lb/>
stad en ’s Comp.s packhuysen, waardoor sulx noyt regt aan de gank is gebragt, en daarin<lb/>
bestaat dan aldus de contramine tegens dit werck.</para>
<remark>«Nadere orders worden afgewacht, daar thans de peperaftrek in Europa zo is gestegen en<lb/>
de Engelsen uit Calicut zijn vertrokken; de in 1697 naar Cochin gezonden commissaris
<fref ref="1"/>  hield<lb/>
een brief aan den Koning achter, omdat hij vreesde, dat daardoor de contracten hun krachten<lb/>
zouden hebben verloren, die voor de peperinzameling nodig waren, wat hem nooit kwalijk werd<lb/>
genomen; zolang de Macaosvaarders tamelijk veel thee aanbrengen, zal men niet ingaan op de<lb/>
voorslag van Heren XVII van 28 sept. 1719<lb/>
»</remark>
<para>- een schip off 2 na China ter afhaal van thee tegens peper, manufactuuren, specerijen<lb/>
en silvere muntspeciën van hier te depêcheeren.</para>
<remark>«De wederkomst der jonken is wenselijk, maar de vraag is,<lb/>
»</remark>
<para>
- off de Chinesen tans, verlockt door den gretigen inslag van den thee, goud<lb/>
en andere wharen van hun land door den kragtigen vaart van Engelse, France, Portugesen<lb/>

<fnote ref="1">Dit was Zwaardecroon zelf.<lb/>
</fnote>

<pb n="514" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0514"/>
en lorrendrayers van Oostende, de moeyte wel sullen willen nemen hunne coopmanschappen<lb/>
alhier te komen veylen.</para>
<remark>«Men kocht 31 aug. 1720 van de Macaosvaarders in voor 130474 rsd., waarvan 137143<lb/>
® witte thee a 49571 rsd. en 112901 thee boei a 77440Vi rsd. , men kon tegen de door Heren<lb/>
XVII vastgestelde prijzen slechts voor 102055 rsd. aan hen verkopen, vnl. 618 baal kaneel,<lb/>
49440 rsd. , voorts aan textiel en karnfer voor 44498 rsd. ; men vreest te Batavia voor gebrek aan<lb/>
contanten in de V.O.C. kas, ook omdat slechts voor f. 98711 aan geld voor wissels werd ontvangen,<lb/>
nl. 3140 ducatons, op last van Heren XVII a 66 zware stuivers berekend, en 16361 dukaten,<lb/>
id. a 2
<special>Va</special> rsd. , volgens een berekening van Castelijn is een contant kapitaal van f. 6700000<lb/>
nodig, die men nu in plaats van de gebruikelijke 36 a 40 ton aanvraagt; rijnwijn wordt vooral<lb/>
aangevraagd ten gebruike van de leden der Hoge Regering, nl. 15 leggers ,,in een goede, oude<lb/>
en lijvige soort”; men zendt 116587 Javaanse koffie naar patria; Heren XVII vernamen, dat<lb/>
enkele perken op Banda in handen van V.O.C. dienaren zouden zijn, wat Gouv. -Gen. en raden<lb/>
echter onbekend is; vanouds worden de contanten en andere effecten twee maal ’s jaars opgenomen,<lb/>
ook op de buitenkantoren; men vraagt 4 jachtjes, 100 voet lang, aan, ze dienen tot kruisers<lb/>
of tot het overbrengen van spoedberichten, één bovendien als voorzeiler van de retourvloot;<lb/>
Heren XVII menen, dat op Pulau Kondor hout voor masten verkrijgbaar is, men antwoordde<lb/>
in negatieve zin reeds in 1705 en 1707<lb/>
»</remark>
<para>Wij ten allen tijde en gelegentheyt ons best doen om de mindere op te wecken ter bewaring<lb/>
van het verschuldigd ontsag omtrent de gereverendeerde persoonen en bevelen van<lb/>
Uw Ed. Hoog Agtb.</para>
<remark>«Anders dan Heren XVII menen, maakt men zich daarbij nooit schuldig aan ,, indecent ie<lb/>
off steekelagtigheyt ’ ', men schreef allerminst, , , dat sulke kramerijen meer onder de affaires van<lb/>
Uw Ed. Ho. Agtb. dan van dese Tafel souden behoren”; Van Kervel deed door ziekte te Semarang<lb/>
meer dan twee jaargeen dienst; de oude administrateur der medicinale kamer Lamberti<lb/>
werd op zijn verzoek ontslagen, andere ontslagen en verloste personen; daar Pieter Andries Torant<lb/>
weigerde als opperhoofd naar Siam te gaan, werd h(j vrijburger te Batavia, men kende toen<lb/>
het verbod van Heren XVII van 27 juli 1719 nog niet tegen het geven van dergelijke vrijdom aan<lb/>
verlost personeel der buitenkantoren, maar zal het gevolg niet zijn, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- sommige daardoor sullen worden aangeset om in haare jonge jaren sooveel bij<lb/>
den anderen te rucken uyt een overmaat van schraapsugt, als nodig zal wesen om haar van<lb/>
de vaderlandse reyse in den ouden dag dan wel van een altoos duurende continuatie onder<lb/>
Moren en heydenen te konnen bevrijden en opstaan, wanneer het hun sal lusten en gelieven,<lb/>
buyten het gebreck, ’twelke men dan hier in verscheyde burgercollegiën sal gewaar<lb/>
worden, wanneer geen fatsoenelijke off eenigsints gegoede luyden daartoe te vinden sullen<lb/>
wesen?</para>
<remark>«Afgelegd zjn de schepen Carthago, Bredehof, Rosenburg en Meervliet; Joseph Looten is<lb/>
commandeur van de retourvloot, vice-commandeur schipper Arij Bogaard; andere repatriëren -<lb/>
den en benoemingen; de baas- timmerman op Onrust Cornelis van der Wall krijgt ,,tot encouragement”<lb/>
gage van f. 130- per maand; de baas- kaartenmaker bracht de zandbanken voor<lb/>
de Grote Rivier en de Noorderkil in kaart, de Oost er kil is ,, geheel verlopen”, wat de andere<lb/>
kil ten goede komt; o.a.de Zuiderbeek werd grondig gerepareerd; men heeft geen rondhout voor<lb/>
masten der grote schepen meer in voorraad; bij gebrek aan voldoende suiker en salpeter voor</remark>

<pb n="515" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0515"/>
<remark>ballast der retourschepen zal men oud kanon ter zwaarte van 304 last gebruiken<lb/>
»</remark>
<para>Sitdagen van heeren commissarissen uyt dese vergadering ter verlossing van de militairen,<lb/>
ambagtsgesellen en impotenten navolgens de monture en bemanning.</para>
<remark>«De retourvloot van Van der Zijden kwam goed in patria; extract uit een brief van Heren<lb/>
XVII is gegeven<lb/>
»</remark>
<para>
- aan den H.r oud-Gouvemeur-Generaal M.r Willem van Outhoorn nopens het<lb/>
oversenden van kisten met meubilen en huyscieraden.</para>
<remark>«O pont bod van Ambonnese soldaten, door Heren XVII voorgesteld, is niet nodig wegens<lb/>
het eindigen van de oorlog in Malabar en af nemende onrust op Java ; men heeft geen weet van<lb/>
alfabetische registers op de resolutiën, jaarlijks zendt men chronologische aan Heren XVII aangaande<lb/>
uitgaande brieven en resolutiën, ook worden registers van aankomende brieven aangehouden).<lb/>
</remark>
<para>Den Gouverneur-Generaal de resp. materiën alvorens hunne resumtie in Raade van<lb/>
India wel apartelijck kan oversien en het gebreckelijcke in dese ofï geene eenigermaten redresseeren<lb/>
en verschicken, dog voor omissiën niet kan instaan.</para>
<remark>«Het is hem nl. niet mogelijk daartoe in de maand november de ,, over matige toevloey van<lb/>
geschriften” van de buitenkantoren door te lezen; de herziening der Bataviase Statuten had<lb/>
slechte voortgang door ,,de onpasselijckheyt der gecommitteerde leden van Justitie”; de suikerfluiten<lb/>
geraakten 6 nov. door Straat Sunda<lb/>
»</remark>
<para>Ambagtsgesellen, uyt welke hier gemeenelijck veel luyden ten grave dalen, buyten een<lb/>
goeden nomber, welck daarvan sal worden geïncorporeerd door de Oosterprovinciën.</para>
<remark>«Het vernieuwde bolwerk de Safier is door Noodt af doende hersteld, andere reparaties; ook<lb/>
b(j de derde buskruitmolen van het zuiden uit zijn de twee stampers door stenen vervangen; de<lb/>
commanderenden te Tanfjungpura en Tangerang moeten de indigo- en koffiecultuur bevorderen;<lb/>
toestemming tot verzending van 579 bestelkayes naar patria werd gegeven; van I nov. 1719<lb/>
tot 31 oct. 1720 werd uit de kas te Batavia uitgegeven f. 8824522, terwijl voor f. 7979461 naar<lb/>
patria werd gezonden; de cargasoenen bedragen.<lb/>
»</remark>
<para>voor Amsterdam</para>
<para>Bameveld . . .<lb/>
de Stad Leyden<lb/>
Meynden . . .</para>
<para>Prattenburg . .</para>
<para>Elisabeth . . .</para>
<para>- f. 2575381</para>
<para>518295</para>
<para>517267</para>
<para>521852</para>
<para>508737</para>
<para>Valkenisse .<lb/>
Steenhoven .</para>
<para>Zeeland</para>
<para>f.</para>
<para>519052</para>

<pb n="516" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0516"/>
<para>de Standvastigheid . 368007</para>
<para>de Schotse Lorrendrayer . 74015</para>
<para>- f. 1302490</para>
<para>voor Delv</para>
<para>Nesserak . f. 347039</para>
<para>Rotterdam</para>
<para>Terhorst . f. 208492</para>
<para>Sleewijk . 187337</para>
<para>- f. 395829</para>
<para>Hoorn</para>
<para>Rijksdorff . . 321741</para>
<para>Enkhuysen</para>
<para>’t Raadhuys van Enkhuysen . . 276316</para>
<para>Sommeerd . f. 5218796</para>
<remark>«vnl. textiel, zijde, waarde f 992792, kruidnagelen, f. 216875, foelie, f 130861, peper,<lb/>
f 611268; aan wissels op patria werden ontvangen 16361 dukaten en 3 140 ducatons, de laatste<lb/>
waard f 10362; de oud-Gouv.-Gen. Mr. Willem van Outhoorn stierf 27 nov.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>