<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="517"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven; Batavia, 15 januari 1721"/>
<meta key="rawdate" value="15 januari 1721"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1721"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing, Anthony Huysman, Laurens Tolling, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Diderik Durven"/>

</header>
<body>
<pb n="517" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0517"/>
<head>IX. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, J ACOB FAES, JOAN CORNELIS D’ ABLEING, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, LAURENS TOLLING, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN<lb/>
CRUDOP EN DIDERIK DURVEN, BATAVIA 15 januari 1721.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1826,fol.1496-1694.</folio>
<remark>«Het fregat Schoteroog kwam
<ref>7 dec. </ref>uit patria, de Middelwoud 23 dec. met een brief van<lb/>
Heren XVII van 4 maart, de laatste had vele doden en zieken, ook met andere schepen, aan<lb/>
de Kaap gearriveerd, was het zo gesteld; de Wijnendaal kwam 2 dec. 1719 bij Texel, de Ternisse<lb/>
ging op Eierland verloren; Wijbrant Blom zou medio december uit Siam vertrekken; goede tijding<lb/>
van vrede tussen ,,de 4 grootste mogendheden in Europa&quot;<lb/>
»</remark>
<para>Die van Bangalen uyt een overmaat van bekommering de fluyten met retouren gelast<lb/>
hebben gecombineerd te zeylen, omdat Assenburg op een zuyderbreete van 34 graden door<lb/>
een rover in zee geattacqueerd was, hetwelcke mogelijck tot een noorderbreete van 20 graden<lb/>
niet veel relatie vinden kan en wij sulx liever anders hadden gesien.<lb/>
</para>
<remark>«30 dec. vertrok de Behliet naar Amboina met carg. van f. 98331, w.o. 30000 rsd. aan contanten<lb/>
en 50 soldaten, via Makassar om daar 200 last rijst in te nemen<lb/>
»</remark>
<para>
De regeering aldaar hadde twee gecommitteerde raadpersoonen, den fiscaal Bouvius<lb/>
en den gamisoenboekhouder Frisvogel ‘), met twee corre-corren naar Elipapoety gesonden<lb/>
om de gerese onlusten tusschen den orancaya van dat district en sijne volckeren (was het<lb/>
mogelijck) bij te leggen en haar te bevredigen, -<lb/>
</para>
<remark>«dit vermeldt een 28 nov. ontvangen briefje van 21 oct.; hongi toch ten en bekruisingen blijven<lb/>
in Amboina nodig; de Koning van Tidore sloeg voor,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat alle vaartuygen, met Kefïingers bemand, tot Amboina ofï Banda komende,<lb/>
souden werden in arrest gehouden tot tijd en wijlen de bloedverwanten of vrienden van<lb/>
de gearresteerdens de moordenaars1
<fref ref="1"/>  off delinquanten opgevat en aan d’E. Comp. souden<lb/>
hebben gelevert, -<lb/>
</para>
<remark>«maar dat zouden zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- manieren van behandelingen omtrent nabuurige volckeren, meer Moren,<lb/>
heydenen en andere barbarise natiën als Christenen en ’s E. Comp.s dienaren, die glorie en<lb/>
professie moeten maken om de regtvaardigheyt en billijckheyt allenthalven te handhaven,<lb/>
eygen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet de vriendschap met naburige Vorsten prefereren boven ,, ordentelijke driften of<lb/>
particuliere interessen en insigten&quot;<lb/>
»</remark>
<para>
Wij het versoek der gesamentlijke Ambonse burgerofficieren om door alle de cham-<lb/>

<fnote ref="1">Adriaan Willem Frisvogel, van 1720 tot 1723 soldijboekhouder te Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit slaat op het p. 485 vermelde.<lb/>
</fnote>

<pb n="518" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0518"/>
pans de vaart naar de Xulas vrij en liber te mogen gebruyken niet alleen hebben afgeslagen,<lb/>
maar oock daarenboven hebben ingetrocken de licentie, bevorens aan 14 vaartuygjes off<lb/>
champans verleend en alsoo die geheele vaart wederom gesloten, omdat de Temaatse ministers<lb/>
ter dier tijd (mogelijck ter complaisance van die van Ambon) ons hebben misleyd<lb/>
gehad, op voorgeven dat den Temaatsen Vorst permissie soude hebben gegeven aan de<lb/>
Ambonse burgerije de Xulas te laten bevaren.<lb/>
</para>
<remark>«Kapitein Jacob Willem van der Bruggen wordt naar Ternate overgeplaatst<lb/>
»</remark>
<para>Twee vrouwen van weynig rang off fatsoen als oorsaken van dese opschuddinge <fref ref="1"/>  herwaarts<lb/>
te laten komen, mitsgaders de ministers te gelasten voortaan soodanige incompatible<lb/>
militaire beleefdheden t’excuseeren, als aldaar oneygentlijck ingevoerd zijn geweest<lb/>
omtrent bovengem. kunne.<lb/>
</para>
<remark>«Pieter Gabry wordt gouverneur van Amboina, in Banda opgevolgd door Salomon Storm,<lb/>
hoofd van het generale sold{jkantoor; ongedaan is gemaakt, dat wijlen Van der Stel twee erven<lb/>
en opstallen van de V.O.C. op een vendutie kocht, de hem voor zijn leven in vruchtgebruik gegeven<lb/>
tuin vervalt weer aan de V.O.C. ; uit onderzoek te Batavia bleek, dat het sapanhout in<lb/>
Amboina van slechte kwaliteit is; de predikanten Wenting en Capelle worden in Amboina geplaatst;<lb/>
30 dec. vertrok de Horstendaal naar Banda via Makassar om 300 last rijst in te nemen,<lb/>
medenemend 4000® buskruit, de Noorderkwartier en Huis ter Leede zullen volgen met 50000<lb/>
rsd., 100 soldaten, 20 matrozen en 6000
<special>ffi</special> buskruit, daar er maar 265 15 ® , waaronder 9000<lb/>
krachteloos, resteert; 30 dec. vertrok het jachtje Leidsman rechtstreeks met dakpannen enz. om<lb/>
Gabry van Banda naar Amboina te brengen; de foelie dient met zeewater en niet droog afgetrapt<lb/>
te worden; de secunde Balthasar Bruyne mag nog niet aftreden; het , , memorieloze
' ’ opperhoofd<lb/>
op Lonthoir Reynier van Putten wordt door dat van Ai Aldert Aldertsz. vervangen, opgevolgd<lb/>
door den fiskaal Lucas Beernink, voor wien Jeronimus van Campen, secretaris van politie te<lb/>
Ternate, in de plaats komt; de rente van 3006 rsd. op het kapitaal van 40100 rsd. der onbekende<lb/>
wezen komt ,,aan ’t generaal
” ten goede<lb/>
»</remark>
<para>
De Koningen van Tematen en Tidor, die bittere vijanden waren geworden met den<lb/>
anderen, door tusschenspraak en bemiddeling van den commissaris1
<fref ref="2"/>  sijn bevredigt, maar<lb/>
ook den haat en vijandschap tusschen dese twee Vorsten was veroorsaakt door verkeerde<lb/>
en onbehoorlijke ondershandse engagementen van den Coning van Ternaten met de rebelleerende<lb/>
onderdanen van den Tidoresen Koning op Pattany en Maba en niettegenstaande<lb/>
de veelmaals gedane klagten van den Tidorees over de onbehoorlijke gedoentens van<lb/>
den Coning van Tematen egter evenwel den gewesen [gouverneur] Jacob Bottendorp dese<lb/>
saak seer koel had behandeld en genoegsaam op sijn beloop gelaten uyt reden van eygenbelang<lb/>
door het vermogen der geschenken, die hij daarvoor soude hebben genoten
<fref ref="3"/>  en van<lb/>
meerder importantie souden geweest sijn dan hetgene hij van den Tidorees had ontfangen<lb/>
om hem in sijn belang over te halen en tot stuytinge van dat werck te animeeren, werdende<lb/>
soowel den Coning van Tematen als Bottendorp door den Coning van Tidoor beschuldigt<lb/>
met de oproerige van Pattany en Maba een heymelijk verstand te hebben gehouden etc.<lb/>

<fnote ref="1">Twisten tussen het personeel te Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Comelis Hasselaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. van den Koning van Ternate.<lb/>
</fnote>

<pb n="519" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0519"/>
en dit soude den Temataan wel hebben ontkend, dog evenwel uyt alle omstandigheden genoegsaam<lb/>
sijn gebleken.<lb/>
</para>
<remark>«Grote vriendschap tussen hen valt niet te verwachten, wat men ook niet wenst ; de Koning<lb/>
van Tidore beweert 3409 rsd. onkosten voor de bewuste aangelegenheid gemaakt te hebben<lb/>
»</remark>
<para>Den Coning van Tematen vervolgens de Pattaniërs volgens de begeerte van den Tidorees<lb/>
van sijne landen had doen verhuysen en al verders tusschen desen Vorst en den Koning<lb/>
van Tidoor ook in der minne was getermineert het oude verschil over Toniko en Kiassa<lb/>
<fref ref="1"/> , die men bevonden had geen gehugten, maar wel twee landschappen uyt te maken op<lb/>
Halmahera, waarvan voortaan het eerste onder den Koning van Tematen en het laatste aan<lb/>
den Koning van Tidor sal behoren.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl. het contract in
<ref>Corpus IV, </ref>nr. DCCXXXVI, 14 juni 1720, p. 527-529<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde den Coning van Tidor van gedagten, sijne oproerige en uytgeweke onderdanen<lb/>
met sagtheyt en onder belofte van pardon wel soude te persuadeeren zijn tot haare bekeering<lb/>
en pligt en oock van meening die middelen in het werck te stellen, uyt vreese dat se<lb/>
anders na het gebergte off andere plaatsen zullen vlugten en hij dus een land soude besitten<lb/>
sonder volck.<lb/>
</para>
<remark>«Hij verklaarde ook niet in staat te zijn tot het in toom houden van zijn Ceramse onderdanen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Den Coning van Tematen was oock met sijn geheele familie door tusschenkomst van<lb/>
den commissaris versoent over de onenigheden, die er geweest waren tusschen de oude Koninginne-Moeder<lb/>
en weduwe Djoumadjaja1
<fref ref="2"/> , neven zijn zuster de princesse Keysan en<lb/>
twee broeders de princen Djoubiam en Djoesman, die ook ten versoeke van den Koning<lb/>
ontslagen waren uyt hunne detentie binnen het casteel Orangie, alwaar se door bevel van<lb/>
den gewesen gouverneur Bottendorp uit het hof overgebragt en geconfineert waren, op de<lb/>
instantie van haare moeder voor het genot van een goed geschenk, sonderdat hij nogtans<lb/>
aan den commissaris op zijn afvordering het minste berigt heeft willen geven, waarom en<lb/>
met wat intentie die twee princen in hegtenisse gesteld waren geweest, want door den Coning<lb/>
geen andere redenen daarvan wierden gegeven, als dat Bottendorp hem sulx had bevolen<lb/>
en hij niets anders tegens sijne broeders hadde dan alle hetgeene door den ondercoopman<lb/>
Abraham Douglas voorgegeven was, maar dat hij haarlieden nu alles had vergeven<lb/>
en versogt, dat sij, princen, op Tematen bij hem mogten blijven, hoewel den prince Djoesman<lb/>
liever met vrouw en kinderen op Batavia soude willen wesen en daartoe oock versoek<lb/>
gedaan heeft - , dog den gewesen goegoegoe off rijcksbestierder Marsaoly, die al be¬<lb/>
kend staat bij den secreten brieff op ultimo july 1689
<fref ref="3"/> , door de heer commissaris de Haas<lb/>
aan dese regeering geschreven, heefd den Koning doen onthalsen, benevens sijnen zone.<lb/>

<fnote ref="1">Toniku en Kajasa, dorpjes ter westkust van Halmaheira, ongeveer op 45' N-B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit woord is blijkbaar voor een eigennaam aangezien, dat is het niet, in het temataans betekent<lb/>
het djou (heer, waarbij aan den Koning valt te denken)ma(z’n)djaja (moeder), dus Koninginmoeder.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Verwerkt in de G.M. van 30 dec. 1689, vgl. dl. V, p. 303.<lb/>
</fnote>

<pb n="520" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0520"/>
den quimelaha <fref ref="1"/> , ende den sadaha off thresorier tot exempel en afschrick van andere over<lb/>
het steelen en verbergen van specerijen, waarvan Sijn Hoogheyt zeyde, dat se waren geconvinceert<lb/>
en daarom oock alleen, ongeagt het plegen van veele andere onbehoorlijckheden,<lb/>
tot de straffe des doods vervallen uyt hoofde van het 10* articul van ’t contract van 7 july<lb/>
1683
<fref ref="2"/> , hebbende verders verklaart van voornemen te wesen weder tot goegoegoe aan te<lb/>
stellen den prince Radjagoena, als een soon van den overleden Koning Amsterdam en broeder<lb/>
van de regeerende Coninginne Djou Boekie Mariamoe
<fref ref="3"/>  en oversulx de naaste daartoe<lb/>
sijnde.<lb/>
</para>
<remark>«Men las<lb/>
»</remark>
<para>
- niet sonder bevremding bij Zijn Hoogheyts particuliere brieven, aan den Gou-<lb/>
verneur-Generaal en de raden ordinair De Haan
<fref ref="4"/> , Timmerman, d’Ableing
<fref ref="5"/>  en Tolling na<lb/>
het depart van den commissaris afgesonden, - niet alleen de vreese van Sijn Hoog¬<lb/>
heyt, off niet wel na het vertreck van den commissaris de gemoederen veranderen ende weder<lb/>
eens opborlen sullen, maar ook de sonderlinge drift tot verschooning van den gewesen<lb/>
gouverneur Bottendorp, dewelke, sooals ons voorkomt, niet schijnd vrij te wesen van subornatie.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>
«De Koning van Batjan vroeg excuus voor zijn aanhoudend vragen om 9 dorpen op Ceram,<lb/>
daar hij daarvan laatstelijk bij contract van 5 sept. 1715,
Corpus nr. DCC XI II, afstand deed;<lb/>
Hasselaar liet met het oog op geruchten van Spaanse aanslagen op Ternate hun oude vesting<lb/>
Gamlamo inspecteren, het resultaat was,<lb/>
» i<lb/>
</remark>
<para>- dat de gem. fortificatie tans in staat is van niet herstelt te konnen werden sonder<lb/>
veel schepen en volck, midsgaders een groote quantiteyt materialen daartoe te benoodigen<lb/>
en bovendien wel een halff uur langs het casteel een kraalbank legd, waardoor het<lb/>
selve onmogelijck kan genadert werden dan met kleene vaartuygen en geen schepen, die<lb/>
daarvoor ten anker niet komen konnen.<lb/>
</para>
<para>Op Manado alle onlusten en oneenigheden, uyt beuselingen ontstaan, door de verplaatsing<lb/>
van ’t gewesen opperhooft Jacob van Gijn gecesseert, dog 's Comp.s logie aldaar<lb/>
was afgebrand nevens eenige negorijen.<lb/>
</para>
<remark>«Verkiezing der Vorsten van Tabukan, Tagulandang, Gorontalo en Attingola moet nog<lb/>
plaats vinden; angst van die<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In de index van dl. V hebben pagina 448 en 584, trefwoord kimelaha, betrekking op den zoon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2"><emph>Corpus</emph> III, p. 312-313.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bij de kinderen van Koning Amsterdam, vermeld dl. V,
<emph>p.</emph> 450 en 496 komt geen zoon van<lb/>
deze naam voor, wel Boki Mariam, waarschijnlijk heeft Radjaguna in zijn jeugd een andere naam gedragen,<lb/>
zoals in Indonesië vaak het geval is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mattheus de Haan, de latere Gouvemeur-Generaal, voor wien men zie
<emph>Gouverneurs-Gene-</emph><lb/>
<emph>raal</emph> , p. 82-83 en
<emph>G's G.</emph> p. 47.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Joan Comelis d’Ableing was in 1 692 in onderkoopmansrang werkzaam op het soldijkantoor,<lb/>
1694 koopman, 1696 opperhoofd te Palembang, 1698 teruggeroepen, 1700 gerepatrieerd, 1707 in opperkoopmansrang<lb/>
als secunde naar de Kaap, weldra waarnemend gouverneur tot febr. 1708, sept. 1710<lb/>
raad-extraordinair van Indië, 1719 tevens president van weesmeesteren, juni 1720 raad-ordinair, mei<lb/>
1721 gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="521" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0521"/>
<para>
- van Bangay wegens het rooven en stroopen door die van Tambocco, met de<lb/>
Bougineesen tesamen gevoegd in de bogt, waarover die van Bangay soowel als die van Gorontale<lb/>
en Limbotto in allarm en vrees waren en ’s Comp.s adsistentie versogt hadden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 540v.</folio>
<remark>«Zij moeten zich tot hun heer, den Koning van Ternate, wenden, maar de Koning van Boni<lb/>
werd verzocht zijn Boeginezen hiervan te weerhouden; ds. Alberts vond de Christenen op Batjan<lb/>
en Makéan in redelijke staat; op Halmaheira werden 1092 vruchtdragende en 2346 andere nagelbomen<lb/>
en 515 vruchtdragende notebomen geëxtirpeerd, de kwaliteit der foelie daarvan is<lb/>
slecht; bij Obi werden twee banken met ..vuyle en mismaakte pareltjes
” ontdekt; Bottendorp<lb/>
verwaarloosde zijn plichten door continuele , , débauches midsgaders gantsch ergerlijke en verkeerde<lb/>
conduites en engagementen”, hij extirpeerde sinds 1714 nergens, verwaarloosde de fortificatiën,)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- de gragt rondom het casteel met ruygte toegegroeyt en een gedeelte daarvan<lb/>
voor het zeebolwerck tot bevordering van zijn plaisier gedempt om met sijn koetswagen<lb/>
aan die zijde voorbij het casteel te konnen rijden.<lb/>
</para>
<remark>«Hasselaar liet dat te zijnen koste herstellen, zomede een koetshuis en paar destal onder het<lb/>
grote bolwerk; Bottendorp liet 21500
8 buskruit door verwaarlozing bederven, zodat er maar<lb/>
6000
8 aanwezig
was, hij liet voor Hasselaar' s komst 6656
*8 bedorven vlees en 3761
8 spek<lb/>
wegwerpen, de laatste trof nog 51 vaten of 20400
8 bedorven vlees aan, men moest het personeel<lb/>
daarom kostgeld geven en 1500
8 buskruit uit de schepen lossen, aan de punt Voorburg<lb/>
werd sedert dec. 1718 niet gewerkt; de administratie liet Bottendorp aan den secretaris Pieter<lb/>
den Held over, hij vertoefde weken achtereen op zijn lustplaats Terbokko en liet gecondemneerden<lb/>
te vroeg vrij, was vaak dronken, liet een sloep van 45 voet, de Zeerover, bouwen en zond<lb/>
die naar Amboina met een gefingeerde pas, de sloepen Larike en Komber liet hij geheel vergaan,<lb/>
hij liet door personeel, slaven en ingehuurden een weg van een m(jl naar Terbokko maken,<lb/>
liet de V.O.C. 2155 rsd. betalen voor huur van die slaven, verruilde slechte slaven en snaphanen<lb/>
tegen goede van de V.O.C. , knoeide met de prijs van ingekocht amber, wat hem 317 rsd. opleverde,<lb/>
leende zonder rentebetaling 1920 rsd. uit de kas en liet 6463
8 buskruit b(j zijn maaltijden<lb/>
verschieten, waarom Hasselaar hem 14240 rsd. gelastte terug te betalen, waarvan hü<lb/>
slechts 2255l/i voldeed, zijn bezittingen werden onder arrest naar Batavia gezonden; 31 aug.<lb/>
1719 was er in een jaar uitgegeven f. 261217 tegen f. 50099 aan winsten, de verpachting geschiedde<lb/>
14 aug. 1 720 voor een jaar voor 2405 rsd. ; fiskaal werd er Jacob Comans, winkelier<lb/>
Harman Graswinkel, secretaris Jeronimus van Campen; er waren 31 aug. 815 V.O.C. dienaren,<lb/>
de galjoot Bombardier, desloep Vlaming en de pantjalangs Nova Guinea, Mataramse Erfprins,<lb/>
Goudzoeker en Verandering; er werd voor 5533 rsd. aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
de sloep Europa en pantjalang Bonerate gaan voor gebruik aldaar naar Ternate; Van Campen<lb/>
wordt nu fiskaal in Banda, de oude kapitein Caspar Voges wordt te Ternate vervangen door Van<lb/>
der Bruggen; uit Makassar werd 18 dec. een brief van 14 nov. van Sipman ontvangen; de nieuwe<lb/>
Koning van Boni werd 8 nov. in zijn hof geïnstalleerd, voorgenomen<lb/>
»</remark>
<para>
-t
- vlugt van sijn broeder, den verstooten Coning Saleman off Topawara, uyt sijn<lb/>
prinsdom Palacka om zijne toevlugt bij d’E. Comp. te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit werd er nog geheim gehouden; met de Horst endaal gingen 100 militairen naar Makassar,<lb/>
met de Zuiderbeek zullen er evenveel volgen; in Bima en Dompo ligt 6000 pikol sapanhout<lb/>
gereed; de gezanten<lb/>
»</remark>

<pb n="522" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0522"/>
<para>
- van Bouton versogten eenelijck voor haren Vorst en de rijxgrooten, dat haar<lb/>
mogte toegelaten werden den aanbreng van een kloek getal van slaven, dewijl sij anders<lb/>
niet souden konnen bestaan, en vernieuwden het versoek - voor eenen Laude <fref ref="1"/>  off<lb/>
zijn zoon Banakan, dat een van beyde alhier tot capitain der Boutonders mogte aangesteld<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Panembahan van Bandjarmasin laat vragen om<lb/>
»</remark>
<para>
- een vorstelijke stoel, stoff tot kleedinge voor hem en Hollands Fijn gouddraat<lb/>
voor zijn vrouw.<lb/>
</para>
<para>Het landschap Bonthain, ’twelke in november 1719 met de ingeöeste pady van dat jaar<lb/>
aan den Koning van Bony was overgegeven, na sijne afsettinge in maart daaraan voor d’E.<lb/>
Comp. weder is gereclameert en met de onderhorige landen, uytgesondert Lange Lange,<lb/>
Batopoeti en Bontopanno, van de gecommitteerdens der Bonyse keurprinsen in besit genomen,<lb/>
gelijk het stuck land voormaals aan de Bonyse Coninginne Krain Laikan voor haar<lb/>
leven vergund, gelegen in ’t zuydergedeelte van Poelonbankeeng, dat onlangs met haar afsterven<lb/>
weder aan d’E. Comp. was vervallen, almede stond overgenomen en onder ’s<lb/>
Comp.s regent Dain Manompo gesteld te werden, welke provincie van Poelonbankeeng ook<lb/>
ter beslegtinge der oude uytsporige pretense, door de kinderen van Anroe Goeroe Todjoe1
<fref ref="2"/> <lb/>
wat meermaals uytgebragt, de waare limiten van ’t land Manoedjoe
<fref ref="3"/> , sooals ’tselve voor<lb/>
den Macassaarsen oorlog van anno 1667 aan dien man door den Makassaarsen Koning Toemidjello<lb/>
<fref ref="4"/>  was vergund, in ’t bijwesen van gecommitteerdens wegens d’E. Comp. en den<lb/>
Coning van Bony door eenige kundige rijxgrooten van Goa sijn aangewesen en gereguleerd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1558r-1559r.</folio>
<remark>«Inde buitengebieden van de V. O. C. is het rustig; de padi tiende bracht 449 last op, waarbij<lb/>
nog 50 staat te komen, bestemd voor Amboina en Banda, rijst voor het garnizoen te Makassar<lb/>
moet worden gekocht; Joan Andreas Breuning werd wegens fraude met tienden in Maros<lb/>
veroordeeld tot deportement, publieke lijfstraf, 8 jaar kettingstraf en boete van 3000 rsd. , waarvan<lb/>
een derde voor den fiskaal; eind september waren er 758 V.O.C. dienaren, waaronder 503<lb/>
militairen; er z(jn aan V.O.C. onderdanen 9454 mannen, 9777 vrouwen, 15359 kinderen en<lb/>
6750 slaven, waaronder zeer weinig vrijburgers, Chineesen en Moren; zij bezaten 8 sloepen, 102<lb/>
kuntings en 11 pantjalangs, waarvan resp. 7 en 4 en geen van vrijburgers en inlandse Christenen;<lb/>
31 aug. 1720 was er in een jaar uitgegeven f. 169323 tegen f. 68261 aan voordelen; de drank -<lb/>
pacht werd voor de derde maal gegund aan Jan Swemberg voor 4000 rsd. per jaar; er werd voor<lb/>
1503 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; in Bandjarmasin volgde voor 3 jaar Panembahan<lb/>
Kasumadilaga zijn broer op; hij zond gezanten, schonk 100 pikol peper en vroeg om wat buskruit,<lb/>
twee paarden en , , een sackhorologie met slagwerck
' ook naar Makassar zond hij 30 april<lb/>
een brief, gezanten en geschenken, waaronder een ruw diamantje, geschat op 80 rsd., zij drongen<lb/>
op een contract van bondgenootschap aan met levering van alle peper a 4 realen het pikol,<lb/>
dit werd door de gezanten te Batavia niet bevestigd, de V. O. C. krijgt voldoende peper van elders<lb/>
en men heeft te doen met een ..trouwlose en wispelturige natie”; begin 1720 zouden er volgens<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">La Ode, geen naam maar een Butonse titel voor een lid van de hogere adel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Reeds genoemd dl. VI p. 738 als „majoor”, ook in 1695 dl. V p. 72.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. dl. m, p. 843, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Karaëng Tumidjallo was een Koning van Gowa, die in 1590 werd vermoord, de gift moet<lb/>
dus aan een voorvader van den hier genoemden Aru Guru Tudjumat zijn gedaan.<lb/>
</fnote>

<pb n="523" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0523"/>
<remark>de gezanten in Makassar 2 grote en 2 kleine Engelse schepen benevens twee Chinese jonken gekomen<lb/>
z(jn, die samen 800 last of 18000 pikol peper vervoerden, dit bericht is overdreven, de<lb/>
gezanten te Batavia spreken slechts van een groot en een klein schip, terwijl er in 2 a 3 jaar geen<lb/>
jonken kwamen; in oct. kwam er nog een Engels schip, mogelijk de King George<lb/>
»</remark>
<para>In de laatste beroertens van den Pangerang Pourbaya en sijne aanhangers veele peperplaatsen<lb/>
waren verwoest en die vrugt daardoor op verre na soo overvloedig niet in vorige<lb/>
tijden afgebragt wierd, aldaar geen bequame landen, maar wel arbeydsame menschen ontbraken<lb/>
ter aanplantinge der peper en oock rijst, die nu tot hun voedsel meest van Macassar<lb/>
en Java wierd aangebragt, de aanbreng der Engelse schepen meest bestond in Spaance realen<lb/>
tot den incoop van peper en een schip van 120 off 130 voeten lang, dat sij groot noemden,<lb/>
doorgaans na 4, 5 a 6 maanden vertoevens ten hoogsten maar 1500 a 1600 picols peper<lb/>
en oock wel minder quam te vervoeren, soodanige bodems voor de tholgeregtigheyt 1000<lb/>
en de mindere na proportie 5, 6 en 800 Spaance realen moesten betalen, de peper aan haar<lb/>
somtijts tot 6, 7 en oock 8, dog op het minste tot
<emph>5Vi</emph> Spaanse realen ’t picol wierde verkogt<lb/>
en bovendien nog
<emph>V*</emph> reaal voor ider picol aan waaggeld moesten voldoen, de capitain van<lb/>
de laast aangekomene Engelse bodem desel ve tegens
<emph>5Vi</emph> realen het picol besproken hadde.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 567v— 1 568v.</folio>
<remark>«30 nov. kwam van Palembang de Mossel met carg. van f 65755, vnl. 370924
© peper<lb/>
en 91125
<ref>&amp; </ref>tin van Bangka; het nieuwe opperhoofd Cornelis Groensveld werd 2 oct. door Tumenggung<lb/>
Raksadinata aan de twee Koningen voorgesteld; 31 aug. 1720 was er in een jaar zuiver<lb/>
f 16014 gewonnen; er werd sinds juni meer tin aangevoerd, dat op crediet werd geleverd,<lb/>
daar er 1 nov. maar 22484 rsd. in kas was, nodig voor de peper, mogelijk kan het tin dienen<lb/>
voor de schuld der beide Koningen, resp. ad f. 14007 en f. 2908, er was nog 3263 pikol peper<lb/>
in de pakhuizen; 31 dec. arriveerde de pantjalang Puger met een brief van 16 dec. van den secunde<lb/>
Nicolaas Jan de Bevere, Groensveld stierf 30 nov. ; de stuurman Engel Verhoeff ontdekte<lb/>
»</remark>
<para>
- bij het visiteeren van een vaartuyg, van Boegis komende, - twee kisjes,<lb/>
waarvan het eene met 18 © notenmuschaten in bolsters ende het andere met 37 © nagelen<lb/>
was gevult en offschoon gemelten resident nietjegenstaande alle aangewende devoiren niet<lb/>
anders heeft konnen gewaarwerden, dan dat seker prins van Boegis, genaamt Arong Pingran,<lb/>
deselve in geschenk aan Sultan Anum hadde gesonden, soo vermeynen wij egter, dat<lb/>
soodanige ongewone schenckagiën, die indertijd van quade gevolgen souden konnen sijn,<lb/>
meerder ondersoek vereyschen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Djambi verzocht<lb/>
»</remark>
<para>
- omme, ingevalle wegens het rijck van Jamby eenige gewigtige off geringe sa-<lb/>
ken te verhandelen mogten sijn, gem. Hoogheyt met raad en daad te adsisteeren en alsoo<lb/>
den welstand van het Jamby se te helpen redresseeren.<lb/>
</para>
<para>
Versoek, door gem. Sultan en alle de pangerangs, midsgaders groote en gemeene onderdanen<lb/>
van de negen gedeeltens ‘) van de Jambyse rivier aan dese Regeeringe gedaan,<lb/>
ten eynde de erffgoederen, die door den overleden Sultan Kiay Gedee aan de residenten<lb/>

<fnote ref="1">De bevolking van Djambi was naar de woonplaats in negen groepen verdeeld, elk waarvan<lb/>
een vertegenwoordiger in de rijksraad had, waarin voorts drie personen namens de kratonfamilies zaten.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="524" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0524"/>
tot versekeringe van de schulden der overlede Coningen aan de E. Comp. ter hand gesteld<lb/>
en alsnog in de logie op onse ordre bewaart werden, aan hem inhandigd mogen werden volgens<lb/>
het oud gebruyk der Koningen van Jamby, aannemende Sijn Hoogheyt de schulden<lb/>
van de Sultans Kiay Gedee en Maharadja Batoe <fref ref="1"/> , indien er eenige mogten sijn, te sullen<lb/>
betalen.<lb/>
</para>
<para>
De Koning door 4 pangerangs aan haar hadde laten versoeken, dat sij met Sijn Hoogheyt<lb/>
wilden helpen beslissen de geschillen, welke niet konden werden afgedaan en in dat<lb/>
rijck alsnog waren fluctueerende, dog - de residenten hun daarvan hadden geëxcu-<lb/>
seert en daarbuyten gehouden om sig in desel ve niet te mesleeren.<lb/>
</para>
<remark>«Toen de Vorst 24 aug. de loge bezocht, stelden zij hem echter zeven vragen over zijn regering,<lb/>
waaruit blijkt,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, schoon genomen, sij in den mond schijnen te hebben onse recomman-<lb/>
datiën van hun in ’t geheel met de hofssaken niet te sullen bemoeyen, veel [min] daarinne<lb/>
engageeren, egter metterdaad sulx gansch contrarie komen te betoonen en des onaangesien<lb/>
seer dommelijck onse approbatie op hun ongehoorsaam bedrijff versoeken derven, alsoff<lb/>
sijlieden daartoe door den Koning op sijn ernstig versoek waren gedwongen en gepersuadeert.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Sij uyt de aankomste en het vertrek van het Manicaboes hooft van en naar de bovenlanden<lb/>
sonder haar voorkennisse presumeerden, dat er ijtwes bij den Vorst en Pangerang<lb/>
Nattaningrat, midsgaders Kiay Ranga Namin, alias Kiay Aria Sittia Mong Diepa1
<fref ref="2"/> , moest<lb/>
besloten zijn tot nadeel van het rijck ondernomen te werden, item hoe sommige der bovenlandse<lb/>
hoofden uyt een mistrouwen op den Coning de besegelde verbandbriefjes hunner<lb/>
voorregten aan de residenten ter bewaringe hadden overgegeven, met versoek deselve<lb/>
onder haar mogten blijven berusten, opdat, in tijd en wijlen dien Vorst deselve willende<lb/>
veranderen, sij, residenten, daarvan kennisse souden hebben, ’tgunt sij dan seggen, om redenen<lb/>
door haar was geaccordeert.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning houdt Njai Simata als bijzit aan en prefereert vreemden boven zijn onderdanen<lb/>
in de regering<lb/>
»</remark>
<para>De egte vrouw van den Sultan, genaamt Ratoe Maas Adiningrat, voornemens was geweest<lb/>
bij de residenten over den Koning haar beklag te doen, dat sij van hem geen onderhoud<lb/>
quam te genieten, maar de residenten haar sulx hadden laten affraden om derwegen<lb/>
met Sijn Hoogheyt in geen disputen te geraken.<lb/>
</para>
<para>
Pangeran Nattaningrat met kennisse van den Coning dagelijx met een menigte der bovenlandse<lb/>
hoofden aboucheerde, midsgaders al in den beginne van sijn retour uyt gem. bovenlanden<lb/>
(door een geschrift, aan de residenten in de logie gesonden) hadde laten bekendmaken,<lb/>
hoe den presenten Koning niet genegen was met d’E. Comp. vereenigt te blijven<lb/>
en dat de residenten ten aansien der dagelijxe voorvallen aan gem. waarschouwinge begonden<lb/>
gelooff te geven en daarop van sentiment schijnen verandert te wesen, dewijl sij alsnu<lb/>

<fnote ref="1">Maharadja Batu is een, vermoedelijk postume, naam van Pangéran Pringabaya.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het voorlaatste deel van deze naam lijkt corrupt, het doet niet maleis aan, het derde is het<lb/>
maleise setia, getrouw.<lb/>
</fnote>

<pb n="525" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0525"/>
bij het postscriptum van [hun] brieff komen te uyten, dat gem. Vorst selfs gesegd konde<lb/>
werden den rustverstoorder sijnes rijcks te sijn, dat hij wel een innerlijcke vrees voor d’E.<lb/>
Comp. scheen te hebben, dog dat deselve door oprokkening eeniger schelmen Sijn Hoogheyt<lb/>
soo verre uyt het hooft was gepraat, dat het hem bijna niet meer scheen te verschillen,<lb/>
hoe het met het Jambyse rijck gong, als hij maar den naam van den Koning behouden en<lb/>
op den throon blijven mogte, waardoor hij dan (na het schrijven der residenten) sig meerder<lb/>
gehaat quam te maken, dan hij wel tevoren bemind was geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd vrij veel textiel verkocht, maar op aanvoer van peper valt niet te rekenen; 26 dec.<lb/>
kwamen uit Siam de Limburg en de Sanderhoef met carg. vanf. 111881, vnl. 1102981 sapanhout,<lb/>
168287
ffi tin, 10000
'ö? ivoor en 30000
*6? gommelak; daar Wijbrant Blom nog niet<lb/>
te Batavia kwam, maakte Zwaardecroon de beschrijving van Japan op, 5 dec. kwamen van daar<lb/>
de Commerrust en Noordwaddingsveen met een brief van 20 oct. ; het opperhoofd Joan Aouwer<lb/>
werd 1 nov. te
7 uur 's avonds binnen boord het schip Commerrust vermist; bij de reis naar Japan<lb/>
hadden de twee schepen zwaar weer, waardoor een deel van de lading onverkoopbaar werd,<lb/>
maar boven verwachting kon alle peper verkocht worden; de Meeroog en Catharina kwamen<lb/>
niet in Japan aan en zullen dus in aug. 1719 vergaan zijn, tenzij ze in de bocht van Corea terechtkwamen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Het gemor in Japan onder de regenten en de gemeente van Nangasacki niet gering is<lb/>
geweest over het agterblijven van ’s Comps. bodems, meest uytloopende op een gevoelen<lb/>
van dies gebreck, dan wel van een inlandse overrompeling, die men hier <fref ref="1"/>  mogt onderhavig<lb/>
geweest en daardoor wel genoodsaakt sijn geworden de navale magt bijeen te houden<lb/>
tot onser defentie, denoteerende oversulx te hebben een seer kleen begrip van ’s Comp.s<lb/>
bestaan in dese gewesten van India, dan wel dat mogelijck den Javaansen oorlog door Chineese<lb/>
rapporten onder dese intern pestueuse Japanders seer breed ten nadeele van de Nederlanders<lb/>
sal wesen uytgemeten, ten blijke den staat van Uw Ed.le Hoog Agtb. aan geenen<lb/>
hoek deser Indische weereld ijets het minste mag aan- off overkomen, hetwelck niet aanstonds<lb/>
aan alle oirden ten quaatsten uytgemeten en daarna aanstonds mesures van nadeel<lb/>
gemaakt werden, omdat het gantsche werck aaneengeschakeld en dese lastige discoursen<lb/>
en allerhande ongemackelijcke vragen der Japanders niet ophielden voor den 9en november<lb/>
d’anno 1719, want doenmaal arriveerde een wankan van Nanquin uyt China, waardoor<lb/>
vooreerst het verongelucken van een Hollandse bodem omtrent Canton wierd bekend en<lb/>
aldus een gissing gemaakt, dat er effective een besending van schepen na Japan uit Batavia<lb/>
gedaan waare, hetwelke dan eyndelijk sooveel verandering ten goede veroorsaakte, de onse<lb/>
permissie kregen om voor reequeninge van dat ongeluckige jaarte mogen doen een verkoop<lb/>
van goederen, voor soo verre de helft van den bekenden gelicentieerden taux te beloopen<lb/>
quam, uyt de restanten, welke op het eyland Decima in de packhuysen nog aan handen<lb/>
waren, dog dat den capitain (sooals het opperhoofd genoemd word) soude vrij blijven van<lb/>
de hofreyse ter begroeting van den Keyser en het beschenken van Sijn Mayesteyt en de<lb/>
rijcksraden in Jedo, welke limitatie aan het humeur van de Vorst word toegeschreven en<lb/>
hij bekend gesteld als geen lieffhebber van den handel off cooplieden te sijn, van gelijken<lb/>
dat van.Sijn Hoogheyt geduurende sijne regeeringe niet veel faveur voor de negotie te verwagten<lb/>
soude wesen, hetwelke wel anders te wenschen waare en soo ook dat de regenten<lb/>
in Nangasacki op het spoor van hunnen Meester hadden willen desisteeren van de ordinaire<lb/>
schenkagie voor dat jaar, maar dese hebben daarvan begeerd en genoten de volle helft, on-<lb/>

<fnote ref="1">Dus te Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="526" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0526"/>
aangesien de compleete helft van den gelicentieerden taux in goederen niet was omgeset<lb/>
geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd in 1719 op een verkocht kapitaal van f. 465831 bruto f. 245997 gewonnen tegen<lb/>
f 104790 aan lasten, zodat maar 64Vi% netto werd gewonnen, in 1720 werd op een kapitaal<lb/>
van f. 523370 zuiver gewonnen f. 433156 of82lU%; in 1719 duurde Aouwers hof reis 90 dagen<lb/>
»</remark>
<para>De peperboompjes, van hier gezonden, waren in zee uytgegaan <fref ref="1"/> , een van de casuarisvogels<lb/>
gesturven en over de monture tot een rijpaard voor den Keyser eenige critique<lb/>
aanmerkingen in Nangasacki gevallen.<lb/>
</para>
<remark>«Er vond geen sluikerij door V.O.C. personeel plaats; de tolken joegen de onkosten van de<lb/>
hofreis op; decreet, waarbij<lb/>
»</remark>
<para>
- een van de nieuwe coebangs is waardig verklaart te wesen 68 maas per p.\ off<lb/>
anders, sooals de onse dat schrijven, gelijckstandig te sijn met 2 stx. coebangs van de laatste<lb/>
kleyne soort, bijgevolgen den taux van het provenue onser verhandelde coopmanschappen<lb/>
in een rond jaar, tot nog toe bekend hebbende gestaan tegens 300000 thail, in het aanstaande<lb/>
niet meer sal mogen werden aangesien dan tot 150000 tl., met ordre dat de bedientens sulx<lb/>
alhier moesten bekend maken, ten eynde daarop soude konnen werden besloten, off men<lb/>
den handel op dien voet soude willen continueeren dan niet, ten welken eynde ons ter preuve<lb/>
sijnde toegesonden 10 p.s nieuwe coebangs van bovengem. soort.<lb/>
</para>
<remark>«Bij onderzoek bleek zo’n koban 2xl/\t&gt;% meer te ,,alloyeeren” dan die tot 1696 ontvangen<lb/>
werden, welke (Ph gr. in fijnte minder waren, de waarde van de nieuwe is 68 mas, wat ,,geen<lb/>
verargering in ’s Comp.s negotie” geeft, als men maar op veel staafkoper mag rekenen, op deze<lb/>
koban kan in Coromandel winst vallen, terwijl de 2e en 3e soort er verlies gaven; de Chinezen<lb/>
ontvingen er in 2 jaar 74970 kisten koper; men vindt<lb/>
»</remark>
<para>- wat speculativer het begeeren van de Japanders om voor het aanstaande hunne<lb/>
tauxatie van ’s Comp.s goederen te modereeren na de laatste 5 jaaren, oversulx sij daarboven<lb/>
noyt schijnen te willen klimmen.<lb/>
</para>
<remark>«De ruwe winst op peper was laatstelijk
<emph>1165/t%,</emph> op poedersuiker
<special>114Va,</special> op kandijsuiker<lb/>
97Vi%, wat ..lijdelijck” is; men kreeg in Japan vergunning voor de komst van een derde V.O.C.<lb/>
schip; de twee schepen brachten nu 13000 kisten koper over, terwijl er nog 15500 blijven, 3 schepen<lb/>
van 145 voet kunnen maar 20000 pikol koper vervoeren, zodat er nog een restant na hun<lb/>
terugkomst zal blijven; onder het opperhoofd Diodati bleef een kapitaal van f. 985525, waaronder<lb/>
2000 kobans, , , volgens gebruyk in de keyserlijcke geldkamer geburgen ' ’, men kreeg daarvan<lb/>
5406 stuks te Batavia; kamfer was niet verkrijgbaar wegens onenigheid der regenten op Satsuma,<lb/>
wel het , .lackwerckengeschenck” voor India, geen porselein, al was de aanbesteding 30%<lb/>
hoger, maar ze was behalve enige uitzonderingen ,,niet ontj 'ankelijk” , ook geen koperen pitjes,<lb/>
die veel te duur waren, 7500 kisten koper van de 15500 zijn er nog niet ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Van een jongen prince, die den Keyser wierd geboren, almede geen extense behoeft<lb/>

<fnote ref="1">Afgestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="527" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0527"/>
gemaakt te werden, omdat hij niet lang heeft geleeft tot droefheyd van sijnen vader.<lb/>
</para>
<remark>«Zwaar weer veroorzaakte schade op Desjima; de arbeidslonen stegen er<lb/>
»</remark>
<para>
Dooreen politijque justitie partije coopmanschappen, bestaande in stuckgoederen met<lb/>
3 picols garioffelnagulen, publijk waren verbrand geworden met de kleederen der Chinesen,<lb/>
die deselve ter waarde van 20000 taël hadden gesogt te sluyken en aan de wal te brengen<lb/>
omtrent Cocoura <fref ref="1"/>  en Sicyzeen
<fref ref="2"/> , midsgaders daarom op poene des doods uyt den lande<lb/>
sijn gebannen geworden, alsoo tans selfs geen Japancen onderdaan meer aan het leven word<lb/>
gestraft in cas van sluykerije als wel voormaals en sulx mogelijck wel oorsaak zoude konnen<lb/>
werden tot aanwackering van diergelijcken liefhebberij, waaraan de dood plagt onafscheydelijck<lb/>
te wesen en wij oock niet konnen sien, dat buyten soodanigen defraudatie van ’s<lb/>
Keysers tollen, de Chinesen op hun partijtje garioffelnagulen eenig advance souden hebben<lb/>
konnen genieten, -<lb/>
</para>
<remark>«daar ze die van de V.O.C. te Batavia duur moeten inkopen; een jonk, die, in 1718 van<lb/>
Batavia met een pas voor Tonkin vertrokken, 4 oct. in Nagasaki kwam, werd slecht ontvangen,<lb/>
daar ze geen pas voor Japan had; de Huis ter Leede kwam 29 nov. van Malakka met cargasoen<lb/>
van f. 111843, vnl. 27800
® tin
<fref ref="3"/>  en een brief van Van Such telen van 23 oct.; de rijkjes in de<lb/>
buurt zijn onderling in geschil<lb/>
»</remark>
<para>Radja Kittjil, die nu den titul van Zultan Abdul Salil Ramatsa<fref ref="4"/>  voert, had sig op<lb/>
Riouw terneder geset en 'tselve soodanig versterckt, dat niet ligt van daar soude kunnen<lb/>
werden verdreven, tensij de Saletters, waarvan hij eenige voorname hoofden hadde doen<lb/>
om hals brengen, hem mogten afvallen en tegen hem opstaan.<lb/>
</para>
<remark>«Hij zond een geschenkje en wilde 5 stuks pedra de porco, door het personeel geschat op<lb/>
305 rsd. , voor 1600 verkopen, wat werd afgewezen<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden Johorsen Koning vertoefde nog op Trangana, waarheen den dato bandhara<lb/>
alleen was vertrocken met agterlating van sijn zoon en de koninglijke familie tot Malacca.<lb/>
</para>
<para>De gesanten van den Vorst van Andragiry hadden versoek gedaan om haare ingekogte<lb/>
lijwaten tholvrij te vervoeren, dog den gouverneur en raad hadden sulx geweygert, omdat<lb/>
de verschuldigde 42516 rd.s van meer nut voor de Comp. waren dan sijne onverschillige<lb/>
vriendschap.<lb/>
</para>
<remark>«Vrijburgers uit Malakka varen niet naar Pulau Kondor, de oud-$jahbandar van Johore<lb/>
beweert, dat men er alleen door eigen volk masthouten kan verwerven, die op Malakka beter<lb/>
te bekomen zijn en dat er alleen zeerovers wonen, vrijburger Hans Jurgen de Roode wil mits tegen<lb/>
verhoogde prijs 20 stuks leveren<lb/>
»</remark>
<para>d’ Atchinders hadden op Batoebara wel het gedugte tentamen gedaan, maar waren met<lb/>
bebloede en vergiftige coppen na huys gekeert.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Kokura, plaats ter noordkust van Kiushiu nabij de ingang van de zeestraat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht Shimonoseki op het hoofdeiland ongeveer tegenover Kokura.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Waarschijnlijk is in dit geval een cijfer uitgevallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Abdul Djalil Rahmatsjah.<lb/>
</fnote>

<pb n="528" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0528"/>
<remark>«Men is te Malakka tegen hen waakzaam, eigenaars van land moeten daarom het zeestrand<lb/>
vr\j houden van kreupelbos, enz.<lb/>
»</remark>
<para>d’Onrustigen Dayeeng Marewa had op Tanjongkling veele overlasten gepleegt en onder<lb/>
anderen een inwoonder aldaar op een gesogt pretext en eygen authoriteyt doen kritsen,<lb/>
waarover onse ministers met ernst haar regtmatig ongenoegen hebben betoond.<lb/>
</para>
<remark>«Hij gaf behoorlijk antwoord; reparaties schoten te Malakka slecht op door ziekte van het<lb/>
ambachtsvolk; op bier werd er 207 % gewonnen, er werden 59 balen kaneel verkocht aan den<lb/>
Grieksen kapitein Augustinho Cassilio, die op weg was naar Manilla; de douaneïnkomsten bedroegen<lb/>
in een jaar f. 55772, de verpachtingen hadden 31 aug. plaats voor f. 15495 per jaar;<lb/>
er waren 386 militairen, waarbij 50 in october derwaarts gezondenen komen; Daëng Marewa<lb/>
leverde vrij veel tin, zodat men 23 oct. in een jaar 332000
<ref>ffi </ref>had verworven; Van Suchtelen<lb/>
meldde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat geen Armenische schipper, gen.' Aly Tannang Kara Seroewa, bekent<lb/>
staat, maar wel een Armeender Codja Araton, die, van Pegu gekomen sijnde, op den 26cn<lb/>
july 1719 van daar na Siam was gezeylt en op syn wederkomst van daar op Malacca geklaagt<lb/>
heeft overeenige moeyelijkheden, hem door de Siammers aangedaan, dat het wel waarheyt<lb/>
konde wesen, gem. anachoda sijnen naam misbruykt en sijnen eygen naam verandert konde<lb/>
hebben om des te beter sijnen morshandel te drijven <fref ref="1"/> , maar dat hij
<fref ref="2"/>  opregtelijk betuygde<lb/>
en desnoods met eede sig konde expurgeeren, dat hij noyt eenige negotiegoederen<lb/>
naar Trangana om goud daarvoor in te ruylen, nogte immer eenige coopmanschap, zout<lb/>
ofte 10 cattys silver na Siam hadde versonden om particulieren handel daarmede te drijven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1610r-v.</folio>
<remark>«3 dec. kwam het fregat Kijkuit van Padang met carg. vanf. 64932, vnl. 824Vi taël goud<lb/>
en 41300
® benzoë, en een brief van 13 nov.; de Voorburg en de Velserhoofd voeren van 31<lb/>
mei tot resp. 11 en 21 juli van Batavia naar Padang, ze vertrokken pas 19 en 21 aug. naar Bengalen,<lb/>
zodat het tweede 31 oct. daar nog niet was; de eerste administrateur te Padang Vincent<lb/>
Born en de resident te Baros Joachim Malgo stierven, Patras zal na overdracht van het opper -<lb/>
hoofdschap aan Nicolaas de Groot terugkomen
<fref ref="3"/> ; 15 dec. kwam de Geertruid uit Bengalen met<lb/>
carg. van f. 368528, vnl. textiel en zijde, en een brief van Van Dishoeck en raad van 31 oct.;<lb/>
nog 7 schepen zijn op weg, met de Geertruid mee beladen met carg. van f. 3020625, waarvan<lb/>
f. 2969066 voor pat ria; de schepen hadden op weg naar Bengalen door storm voor de Gangesmond<lb/>
veel verlies aan ankers, nl. 24 stuks; de loodsen meldden, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- de passagie voor Cassery, reets voor lange seer slegt gestelt, niet alleen nog<lb/>
al drooger, maar ook [het] Nieuwediep mogelijk door de swaare aardbevinge, die daar op<lb/>
6en october gevoelt is, soodanig toegespoelt was, dat met de chaloupen ter plaatse, daar se<lb/>
voorleden jaare nog met de schepen over gezeyld waren, gestooten en vastgeseten hadden,<lb/>
weshalven deselve genoodsaakt sijn geweest de presente gedepêcheerde schepen door het<lb/>
oude gat te doen uytlootsen.<lb/>
</para>
<remark>«Bij het doorbreken der zuidenwinden is dat mogelijk, men trachtte een passage door het<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 496.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hij en „sijnen” na anachoda slaan op Van Suchtelen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hierna volgt de onbeschreven folio 1614.<lb/>
</fnote>

<pb n="529" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0529"/>
<remark>Nieuwediep te vinden; met het oog op gesignaleerde roofschepen zal men de schepen gecombineerd<lb/>
laten vertrekken; men kon er voor patria goed en billijk inkopen door vroege aanbesteding<lb/>
en halve betaling vooruit, bijzonderheden over de inkoop; men twijfelt er niet aan, dat<lb/>
het opperhoofd Sadelijn te Kasimbazar zijn best zal doen bij zijde inkoop; door de concurrentie<lb/>
kon men in Patna maar 45000 man salpeter en 425 kisten opium verwerven, de laatste kostte<lb/>
260 a 280 ropia de kist van 145
® ; men schonk er 30000 ropia aan den nawab, 5000 aan den<lb/>
duan van den Groot -Mogol, 1500 aan den ,,beschickal” van den nawab en 8600 voor het afbrengen<lb/>
der vaartuigen; op 22 oct. werd in Bengalen in de handel in een jaar slechts f 128526<lb/>
gewonnen door de onrust in het rijk; de essayeurs Anthony van der Heulen en Johannes Anselmus<lb/>
Thielen moeten tegen vals geld waken ; bijzonderheden over het aanmunten; te Hugly<lb/>
en Kasimbazar werd resp. f. 2501 en f 1037 verschonken ; schade door het bij een storm op 24<lb/>
sept. lek worden van een boot op de Ganges met 2000 zak salpeter; Van Dishoeck verzoekt wegens<lb/>
zijn lichamelijke toestand te worden verlost, hij lijdt aan een ,, soort van ijlhoofdigheyt’j.<lb/>
</remark>
<para>Den presenten Coning sijnen voomaamsten veltheer Hassen Alichan <fref ref="1"/> , die met desselfs<lb/>
broeder weleer den Coning Farogchier om den hals doen brengen en sooveele verwarringen<lb/>
in dat rijck veroorsaakt, eyndelijk mede na verdienste doen omkomen heeft tot groot<lb/>
genoege en vreugde van de gesamentlijke grooten, die oock hunnen Vorst daarmede hebben<lb/>
gefeliciteert en weshalven oock werd vastgestelt, dat sijnen broeder, den rijxcancelier<lb/>
Abdulla Chan mede reets na verdienste sal wesen gestraft, te meer denselven volgens gerugten<lb/>
op sijne reyse naar Dhelie door ’s Conings troepen gevangen soude zijn, w’ wenschen<lb/>
met haar1
<fref ref="2"/> , dat ’t een en ander agtervolgd en het rijck eyndelijck in rust geraken mag,<lb/>
wanneer oock al 'tgeen wegens den afkomst van den amerouw Nesamelmoelk door de landen<lb/>
van Coromandel en Orixa midsgaders het sterck werven van volck door den heer nabab<lb/>
Jafferchan in Bengale is gesegd, welhaast cesseeren zal.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen mochten geen gracht om hun gebied in Calcutta graven; er kwamen van hen<lb/>
5 schepen in Bengalen met 27 ton gouds, van de Fransen twee met 5 ton; de Deense resident<lb/>
is nog in arrest bij het volk van het door hem genomen Moorse schip; 14 dec. kwam uit Coromandel<lb/>
de Belvliet met brieven van 9 sept. tot 8 oct. en carg. van f. 314589; Narasimha, de<lb/>
af gezondene van den Vorst van Tandjore, wilde maar 8 recognitieolifanten aannemen, daar de<lb/>
negende een wond had; sedert de laatste brief werden nog 2500 pagoden ontvangen voor olifantenopkoop<lb/>
te Jafnapatam; vijf door De Visser te Negapatam aangehouden handelaars uit<lb/>
Tegenapatam zijn nog in arrest; voortaan moet het personeel te Bimlipatam de kosten van herbleking<lb/>
van slecht gebleekt textiel betalen; de verpachting te Negapatam bracht 3791 pagoden<lb/>
voor een jaar op<lb/>
»</remark>
<para>Den groot-gouverneur van daar, de zaak van den dessay Rammarasoe aangetrocken hebbende,<lb/>
den oppercoopman en Masulipatnams opperhooft niet in rust gelaten heeft, tot het<lb/>
geschil was bijgelegt onder promesse van aan d’E. Comp. binnen 2 a 3 maanden satisfactie<lb/>
te doen erlangen wegens de aangeslage lijwaten en alle verdere schaade, thans door die van<lb/>
Masulipatnam begroot op pagode 4356, met andere beloften meer, die men verhoopt in het<lb/>
principaal met een geruste exercitie van den insaam der kleeden agtervolgt mogen werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1638r_v.</folio>

<fnote ref="1">Tenrechte Husain Alikhan, die door Mogol-edelen werd vermoord op 9 oct. 1 720, de GrootMogol<lb/>
had hierin vermoedelijk niet de hand.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het V.O.C. personeel in Bengalen.<lb/>
</fnote>

<pb n="530" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0530"/>
<remark>«Diverse financiële en andere aangelegenheden<lb/>
»</remark>
<para>Van derthien vaartuygen, dewelcke sedert 5cn october 1718 met sooveel pascedullen<lb/>
door den Mallabaars commandeur Hertenberg afgegeven om van daar na ’t zuyder gedeelte<lb/>
van dit gouvernement met peper te vertrecken, waren daar niet meer dan twee d.os verschenen<lb/>
en vier d.os na de gerugten, bij de Nagapatnamse ministers ontvangen, ter negotie tot<lb/>
sekere plaats, Naoer genaamt, aangekomen.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1719 was de handelswinst in een jaar te Masulipatam en Bimlipatam f 101892;<lb/>
11 dec. kwam van Gale de suikerjluit Meerhuizen met een brief van 3 nov. van commandeur<lb/>
Van Heuvel en een van Rumpff en raad van 31 oct. en carg. van f 27064, vnl. 36 pak textiel;<lb/>
1 october kwam er de Boekenrode uit patria<lb/>
»</remark>
<para>
- Tot onse bijsondere blijdschap oock op den 15en september buyten verwag-<lb/>
tinge het tot duslang vermiste schip Schoonenberg in compagnie der schepen Rotterdam<lb/>
en Lugtenburg aldaar was aangekomen uyt Mocha, werwaard hetselve, door verloop van<lb/>
’t mousson, gebreck aan provisiën en versch water, mitsgaders de sterfte onder het scheepsvolck<lb/>
en de masacre aan nog 12 persoonen, in de rivier Journaldus <fref ref="1"/>  door de inwoonderen<lb/>
langs deselve geleden, geen kans siende om desselfs gedestineerde reyse na Ceylon te konnen<lb/>
voltrecken off de kust van Mallabaar te gewinnen, genoodsaakt was geweest na ’t Roode<lb/>
Meir op te duwen.<lb/>
</para>
<remark>«Het is bestemd voor retourschip; de 2 schepen uit Mokka brachten er 1771742 koffie<lb/>
en 6322 aloë aan; in Mokka<lb/>
»</remark>
<para>
- de dwingelandijen en extorsiën nog continueerden, dog de residenten en<lb/>
verdere bediendens hadden integendeel van de veragting en smaadheden, die se voormaals<lb/>
hadden moeten lijden, nu alle beleefdheden genoten.<lb/>
</para>
<para>
- De coffy, die vroegtijds na het vertreck der schepen werd ingekogt, door het<lb/>
lang leggen in de packhuysen geel word en seer veel op ’t oog verliest, omdat den aard van<lb/>
de coffy medebrengd, dat se lugt wil hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel vroeg, of toch vroeg moet worden ingekocht; er kwam een Frans schip met<lb/>
veel contanten en 3 residenten, onder wie ,, monsieur d’Ansel
&quot; met de titel directeur, het schip<lb/>
kon echter maar 1545 baal koffie laden; de Imam gelastte ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat alle hoededragers die vrugt in de stad Mocha soude moeten negotieeren<lb/>
en niet in Beitelfacqui dan alleen door de benjaanse of Persiaanse makelaars.<lb/>
</para>
<remark>«De makelaars wilden zich niet voor meer dan 1000 bahar verbinden; de 7080 balen kostten<lb/>
f 1317055 of ruim 14 stuiver het
® ; op de peper werd er 66Vi% gewonnen; men begrootte de<lb/>
op Suratte getrokken wissels op 170000 realen, crediteerde het comptoir-generaal voor<lb/>
f 555150 en bracht de winst hierop van f 47100 voor de laatste maal op de koffierekening; in<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld zal wel zijn de Chor Nogal, een waterloop in Somaliland, uitmondend in de Indische<lb/>
Oceaan op ongeveer 8° N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="531" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0531"/>
<remark>1719-1720 werd er gewonnen f. 157495 tegen f. 48957 aan lasten; de secunde Pieter Zegers<lb/>
stierf 13 nov. 1719; er bleef 14 man personeel; Kasim Torbetty betaalde zijn schuld, dezen Turk<lb/>
moest echter opnieuw voorschot worden gegeven, nl. 10591 realen, aan Mohammad Hasin<lb/>
30000, zij zijn betrouwbaar; Bergman keerde naar Semarang terug, de troepen zijn gedurende<lb/>
de regentijd in de , .winterquartieren” , het is beter, dat hij niet naar Batavia komt<lb/>
»</remark>
<para>Den major van Spree <fref ref="1"/>  en andere legerhoofden met hunne onderhebbende militie op<lb/>
Soerabaya, Grissee, Sidajoe, Toeban, Joana, Japara en Passoroewang geïncantonneerd geworden<lb/>
sijn buyten de gamisoenen. aldaar en op Sammarang met Cartasoera bevorens geposteerd<lb/>
sijnde geweest, die aldus tesamen een getal uytmaken met malkanderen van 6684<lb/>
coppen, waaronder zijn 2060 Europeën en 3377 oosterse soldaten met 1 147 mardijcker- off<lb/>
Christen-wapendragers, want de sterfte is anno 1 720 vrij wat minder onder de onse geweest<lb/>
dan bevorens, wanneer ’s Comp.s manschap in het stinckend campement van Sourabaya<lb/>
genoegsaam wierd gesmoord.<lb/>
</para>
<remark>«Men zond 74 man naar Batavia terug; men hoopt, dat de ,, misselijke” oorlog in 1721 zal<lb/>
eindigen; Bergman stelt voor ..eenige oosterse mannen”, die geen krijgers zijn, uit het leger te<lb/>
ontslaan; na eind november ontving men slecht f 13076 aan cargasoen uit Java 's Oostkust, voor<lb/>
f 3463 aan behoeften ging in twee pantjalangs den\&gt;aarts, f 22608 naar Cheribon, van waar<lb/>
men carg. van f 14151 ontving, vnl. 3250 ® indigo, 29875® peper en 7750® garen, voorts<lb/>
200 last rijst ad f 13823; een der Vorsten trachtte een ter dood veroordeelde met behulp van<lb/>
..tempelpapen” te redden; hun tegenzin tegen Bantam dient te worden aangemoedigd; hoop<lb/>
op toename der producten door<lb/>
»</remark>
<para>
- een goede en compleete betaling, zoowel als een goede leyding en behandeling<lb/>
van den inlander, die mogelijck somwijlen wel wat meer door d’Europeër word gedruckt,<lb/>
dan men hier kan weten en daarvan oock niet al te vrij schijnen na het voorgeven der Princen<lb/>
eenige Chineese zuykermolenaars, die met goede insigten aldaar voormaal sijn geplaast<lb/>
geweest, dog naderhand meer voor sig en mogelijk oock wel voor Uw Ed. Hoog Agtb. dienaren<lb/>
dan voor d’E. Comp. en gem. Princen te stade gekomen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Bantam vroeg wederom 30000 realen te leen, hij is slechts 346 realen achterstallig;<lb/>
men zond 36000 realen voor het bedrijf derwaarts en ontving 1000875
® peper;<lb/>
Emond Buyck kwam te Batavia terug; het opvatten van den Balischen moordenaar Lu ra1
<fref ref="2"/>  wordt<lb/>
steeds onwaarschijnlijker; het verbod van varen van Balische vaartuigen met slaven naar Bantam<lb/>
valt moeilijk te handhaven; men zond den Vorst ,,eenig Sourats verguld schrijfpapier, Japanse<lb/>
soya en ingelegde fruytagiën” ; aan het kasteel Speetwijk werden defecten ontdekt; 4 Chinezen,<lb/>
uit Bengkulen in 1719 ontsnapt, zijn van Bantam te Batavia aangebracht; bü gebrek aan andere<lb/>
schepen worden naar patria gezonden de Raadhuis van Delft voor de Kamer Hoorn, de Huis<lb/>
te Vlotter voor Enkhuizen en de suikerfluit Meerhuizen voor Amsterdam; het uitblijven der zeven<lb/>
schepen uit Bengalen en de Raadhuis van Middelburg uit Zeeland maakt het zenden van meer<lb/>
schepen onmogelijk<lb/>
»</remark>
<para>
Op den 30cn decembris is door [den] heer Hasselaar benevens den ontvanger-generaal<lb/>

<fnote ref="1">George van Spree, sedert oct. 1719 majoor der troepen ter Oostkust van Java, stierf 24 dec.<lb/>
1720 gedurende de reis naar Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">P. 509 en 510 vermeld als Lodra.<lb/>
</fnote>

<pb n="532" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0532"/>
Jasper van Mansdale <fref ref="1"/>  en den sjabandhaar Arnoldus Abeleven1
<fref ref="2"/>  ingebragt en overgelevert<lb/>
hunne bevinding van den oorspronk en voortgang der Batavise inkomsten en impositiën<lb/>
van geregtigheden, welke ten deelen jaarlijcks hier worden verpagt voor off onder een<lb/>
maandelijkse betaling, ten blijke dat genoegsaam in een halve eeuw geene verandering in<lb/>
de conditiën van dien is gemaakt, maar wel dat deselve in dien tijd een vol capitaal in haare<lb/>
waardije en rendementen sijn opgeklommen.<lb/>
</para>
<remark>«Vermeerdering lijkt niet mogelijk; de suikertol bracht door het schaarse gewas maar 1787<lb/>
rsd. voor 3574 pikol op, ze werd daarom niet verpacht, de verdere verpachting had plaats voor<lb/>
13903 rsd. per maand, vnl. groentekramen en winkeliers 3510, hoofdgeld der Chinezen 2430,<lb/>
vismarkt 1390 en aankomende rijst 1380; de Hoge Regering ging niet in op het voorstel van de<lb/>
Raad van Justitie wegens ziekte van twee leden in sommige zaken met 5 in plaats van 7 stemmen<lb/>
te mogen vonnissen, maar assumeerde Jacob Cloeck en A braham Wijns; die Raad veroordeelde<lb/>
Dirk Plemp Fonteyn tot terugzending op eigen kosten naar patria; Pantser en Scholten zijn ontheven<lb/>
van hun risico betreffende Torbetty en mogen naar patria vertrekken; besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- 17 Chineese landlopers, die tegens de placaten soo wat op den Javaansen boer<lb/>
hadden geaasd en de wegen ontveyligd, sonder forma van proces in de ketting te slaan<lb/>
omme versonden te werden met de allereerste occagie na China, alwaar se almede niet welkom<lb/>
sijn sullen en hier ondertusschen aan de gemeene werken moeten dienst doen.<lb/>
</para>
<remark>«De fabriek Jan van der Borg stierf; regeling der erfenissen ab intestato bij Chinezen,
<ref>Pla- </ref><ref>kaatboek IV, p. 149-151, 24 dec. 1720</ref>; de Krawangse visserij is voor drie jaar verpacht voor<lb/>
997 rsd. p.j. ten bate van heemraden, hiervan is 200 geschonken aan den regent Adipati Panatajuda).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Hij is op den 28en december gesturven in de mond van de Batavise rivier binnen sijn<lb/>
vaartuyg, waarmede hij na sijn woonplaats, seer siek sijnde, meende te vertrecken na bekomen<lb/>
afscheyd.<lb/>
</para>
<remark>«Krawang levert brandhout, garen, indigo en koffie; Adriaan Oostwald werd opperhoofd<lb/>
van het soldijkantoor; andere personalia; 31 aug. 1720 was te Batavia in een jaar gewonnen<lb/>
f. 1946975 tegen f. 3113876 aan lasten, waaronder f. 458237 aan soldijen te lande, f. 190621<lb/>
te water, f. 18575 aan inlandse militairen, f. 3472906 aan rantsoenen, f. 1671850 aan equipage<lb/>
van schepen, f. 159608 aan interest, ontvangen werd o.m. f. 1125171 aan handelswinsten,<lb/>
f. 768974 aan landsinkomsten, f. 48373 aan confiscatie; de effecten beliepen f. 14506329, w.o.<lb/>
f. 2163938 aan contanten, f. 442297 aan fijne specerijen, vnl. f. 235858 aan kruidnagelen en<lb/>
f. 111134 aan foelie, f. 1225897 aan peper, f. 374659 aan vaderlandse en f. 4633547 aan andere<lb/>
koopwaar, f. 5595586 aan equipagegoederen enz.; men is schuldig f. 4712544 aan rente<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Jasper van Mansdale kwam in 1700 in de rang van onderkoopman uit, eerste suppoost bij<lb/>
den visitateur-generaal, 1704 koopman, 1705 opperkoopman en hoofd van het soldijkantoor, 1707 tevens<lb/>
president van het college van Huwelijkse Zaken, 1708 opperhoofd in Japan, eind 1709 tweede opperkoopman<lb/>
van het kasteel, begin 1710 eerste id., 1715 tot nov. 1722 ontvanger-generaal, gestorven<lb/>
juni 1723, voordat zijn benoeming tot raad-extraordinair van Indië te Batavia bekend werd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Amoldus Abeleven, 1709 in onderkoopmansrang tweede bü de kas, 1713 koopmansrang,<lb/>
1716 groot-kassier en weesmeester, 1719 opperkoopman, sjahbandar en licentmeester, sept. 1721 gerepatrieerd,<lb/>
1728 tot 1746 Bewindhebber V.O.C. te Amsterdam.<lb/>
</fnote>

<pb n="533" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0533"/>
<remark>winnende en f. 528662 aan andere crediteuren; 31 aug. 1720 beliepen de inkomsten van hetkoninkrijk Jakatra<fref ref="1"/> d’Inkomende licenten en aankomende manschap monteeren tesamen . rd.s 34311
</remark>
<para>d’uytgaande licenten en pasgelden . „ 16322<lb/>
</para>
<para>de gesamentlijke pagten en inkomsten der araxbranderijen . „ 173737<lb/>
</para>
<para>’s Heeren Geregtigheyt van verkogte huysen, thuynen en landen ... „ 23164<lb/>
</para>
<para>den tholl van het afkomend beestiaal . „ 1529<lb/>
</para>
<para>de inkomsten van het kleenzegul . „ 6226<lb/>
</para>
<para>de thiende van pady . „ 769<lb/>
</para>
<para>de ingesamelde coffyboonen uyt Comp.s plantagie . „ 266<lb/>
</para>
<para>te samen rd.s 256324<lb/>
</para>
<para>ofT f. 768973<lb/>
</para>
<folio>Fol.1683r.</folio>
<remark>«Voor uitdieping van de riviermond werdf 11736 uitgegeven; de retourvloot kwam 24 dec.<lb/>
buiten Straat Sunda<lb/>
»</remark>
<para>Een seer ergerlijck misbruyk in het doen van veele aanstootel lijke canonschoten uyt<lb/>
de retourvloot, ten tijde deselve door contrariewind eenige dagen tusschen Bantam en Batavia<lb/>
onder ons gehoor moest leggen wagten.<lb/>
</para>
<para>Onder het Nieuwe Eyland <fref ref="2"/>  door de onse ontdeckt en kort daarop oock vertrocken waren<lb/>
3 Oostendese schepen, die buyten twijffel uyt China gekomen sullen zijn en, wetende,<lb/>
men hier voor haarlieden niets heeft ten besten, aldus goet drinckwater en ververssing gesogt<lb/>
sullen hebben gehad in den westen van dit eyland en daarom bij een goede occasie den<lb/>
Coning van Bantam hiervan kennisse sal gegeven dienen te werden om oock aan dien hoek<lb/>
dat volck ongemack te doen toekomen na vermogen.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen uit patria werden nog niet waargenomen; het kapitaal van de nederlandse en maleise<lb/>
kerken nam met 1175 rsd. toe tot 34000 rsd., dat der portugese met 2397 rsd. tot 28053;<lb/>
schipper Gideon Kuyper commandeert de nu vertrekkende drie retourschepen; hun cargasoen<lb/>
is voor Meerhuizen f. 75961, Raadhuis van Delft f. 272870 en Huis te Vlotter f 261956, meest<lb/>
textiel, 806372
® peper, waard f 106441; het Spaanse scheepje Nossa Senhora de Guia, kapitein<lb/>
Anthonio Gonsalvo Quixano, op weg van Manilla naar Macao, kwam door tegenwind te<lb/>
Batavia met 35000 realen; voor wissels werden 11987 dukaten, waard 26971 rsd. of f. 64730,<lb/>
ontvangen, hiervan z{jn er 7200 van wijlen Van Out hoorn voor zijn kleindochter, de dochter van<lb/>
Van Hoorn; met de Schoteroog en Middelwoud kwamen van Amsterdam van de 332 opvarenden<lb/>
284, waarvan 194 zeelieden en 87 militairen aan; het bos van Panarukan zal in geen tien<lb/>
jaar leeggekapt zijn<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>