<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="534"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven, Blom; Batavia, 4 februari 1721"/>
<meta key="rawdate" value="4 februari 1721"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1721"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Hasselaar, Crudop, Durven, Blom"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing, Anthony Huysman, Laurens Tolling, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Diderik Durven, Wijbrant Blom"/>

</header>
<body>
<pb n="534" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0534"/>
<head>X. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, JOAN CORNELIS D’ ABLEING, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, LAURENS TOLLING, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN<lb/>
CRUDOP, DIDERIK DURVEN EN WIJBRANT BLOM, BATAVIA 4 februari 1721.</head>
<folio>Kol. Arch. 1828,fol. 2320-2351.</folio>
<remark>«De voorafgaande retourschepen vertrokken 16 jan. , de 1T kwamen aan de lang verwachte<lb/>
7 schepen uit Bengalen en de Hoedekenskerke en Raadhuis van Middelburg van Kamer Zeeland,<lb/>
de laatste twee in slechte staat, de schepen uit Bengalen waren twee maanden onder weg,<lb/>
nog 8 schepen uit patrio passeerden de Kaap; de Velserhoofd kwam laat uit Padang in Bengalen<lb/>
aan; van de Meeroog en Catharina uit Japan werd nog niets vernomen, evenmin van jonken<lb/>
met thee, al vernam men van het Portugese schip St. Francisco Xavier uit Macao, dat er 6 op<lb/>
weg zouden zijn, dat schip werd te Bantam door den Sultan afgewezen; 16 jan. werd de Sanderhoef<lb/>
met 2000 Spaanse realen derwaarts gezonden, de Sultan stond toen nog slecht 347 realen<lb/>
debet; ds. A ugustinus Thornton stierf 28 nov. ; de R aad van Justitie deporteerde Philip David<lb/>
van Uchelen uit zijn ambt en verklaarde hem inhabiel, de fiskaal van Banda Louis Baarmaker<lb/>
werd alleen uit het ambt gedeporteerd, de secunde Johannes de Croese vrijgesproken; een proces<lb/>
is gaande tegen de 3 nog levende rechters van Mattheus Castella op Banda in 1711, hij werd<lb/>
bij sententie van 14 jan. verklaard , .puur, suyver en innocent"; Joachim Guillebaut, le pakhuismeester<lb/>
op Onrust, werd overgeplaatst naar de Westzijde en opgevolgd door Pieter ten Broeke;<lb/>
21 jan. kwamen aan de Valkenbosch van Kamer Rotterdam, Goudriaan van Delft, Berbice en<lb/>
Oudenaarden van Zeeland en Linschoten van Amsterdam, zo ook Boekenrode uit Ceylon; de<lb/>
7 retourschepen uit Gale vertrokken 20 nov. met carg. van f. 2459017; de Koning Karei III,<lb/>
die vermist werd geacht, vertrok 21 april van St. Helena naar Nederland; op Ceylon blijft nog<lb/>
4034000
® Malabarse peper in de pakhuizen<lb/>
»</remark>
<para>
Den Sultan Ratoe <fref ref="1"/> , niet langer konnende uytstaan de dwingelandijen van den soogenaamden<lb/>
Sultan Anum (van wien hij en het gantsche volck geweldadig en listig is g’oppresseerd<lb/>
geworden) eyndelijck ende ten laatsten een middel heeft uytgevonden op een<lb/>
heymelijke wijse buyten weten van dien woelgeest aan ons te doen toekomen eene clagt-<lb/>
brieff, die origineel in stilte alhier is ontvangen op den 21cn januarij - , tot versoek<lb/>
aan ons om te worden geassisteerd met een gesant en de noodige ordres, sooals er staat in<lb/>
de brieff, maar in een andere, - aan den sjabandhar, word oock versoek gedaan om<lb/>
twee schepen, die den Sultan na allen schijn al soo aangenaam souden wesen als den gesant,<lb/>
voornamentlijck soo se wat rijckelijck bemand en wel gemonteerd mogten overkomen.</para>
<folio>Fol. 2332v-2333v.</folio>
<remark>'s Vorsten vorige brief was op last van Sultan Anom opgesteld, Sultan Ratu schonk een kris<lb/>
en een , ,goud schotelken"; op 20 jan. had men in Batavia slechts 12929 rsd. in kas, terwijl men<lb/>
400000 voor de eerste vier maanden nodig had, men besloot 200000 rsd. a 4Vi% p.j. te lenen;<lb/>
23 jan. kwamen aan de Kockenge van Kamer Amsterdam, Wijnendaal van Enkhuizen en Huis<lb/>
ter Boede van Hoorn; de 7 schepen uit patria brachten slechts 1587 mensen aan, onder wie 266<lb/>
impotenten, terwijl de 10 schepen, die de Kaap passeerden, bij uitvaren 1413 zeelieden, 958<lb/>
soldaten, 28 ambachtslieden en ds. Carolus de Rochefort aan boord hadden; de retourvloot onder<lb/>
Looten was 2 jan. in goede staat op 16
* 8
' Z.B. en!14' 51' O.L.; Claas Swaan is commandeur<lb/>
van de drie nu vertrekkende retourschepen met carg. van f. 342889 in de Middelwoud</remark>

<fnote ref="1">Van Palembang.<lb/>
</fnote>

<pb n="535" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0535"/>
<remark>«Kamer Zeeland), f. 345445 Commerrust (Amsterdam) en f 290051 Noordwaddinksveen<lb/>
(Delft), vnl. textiel, 1745070
® peper, waard f. 230888, 233375
® koper,/. 106092; de 33<lb/>
schepen, die sinds oct. uit Batavia en Gale naar pat r ia vertrokken, hadden carg. vanf. 9833170,<lb/>
waaronder misschien wat te veel textiel van Madura; de naar Europa vertrokken St. Francisco<lb/>
Xavier kwam 23 jan. terug na verlies van zijn ankers in Straat Sunda, men verleende haar volgens<lb/>
voorschrift van Heren XVII geen andere, waarschijnlijk zal kapitein Jean Lar 'rvière hierover<lb/>
klagen bij den Koning van Portugal, wiens broeder de eigenaar van het schip zou zijn; volgens<lb/>
hem<lb/>
»</remark>
<para>
- den toestand van den Chineesen handel, die langs hoe meer, na hetgeene<lb/>
daarvan nu en dan wel is gedagt, aan verval schijnd te sullen komen door de onmaatige<lb/>
greetigheyt der Europese traffiquanten, die alle prijsen van in- en verkoop daardoor bederven<lb/>
ten voordeele der Chineesen, die buyten hem haaren handel hebben gedreven met 9<lb/>
diverse Engelse schepen, waarvan er 5 stx. direct na Engeland terug sijn gekeert met 4 bodems<lb/>
uyt Oostende, genaamd de rEmpératrice, Francisco Xavier <fref ref="1"/> , le Postiljon en la Sirene,<lb/>
die dusdanig malkanderen wel souden konnen in den grond rijden.</para>
<remark>«Wegens het ruwe weer kunnen de drie retourschepen eerst nu vertrekken; Wijbrant Blom<lb/>
kwam 30 jan. met de Beverwaard uit Siam, lading f. 43199, vnl. 101711 tin en 549945<lb/>
sapanhout; 30 jan. kwamen uit Bengalen de Velserhoofd en Voorburg met carg. van f. 368499;<lb/>
Jafarkhan ,,een seer goede ordre weet te houden in sijne regeering over land en volck”; 31 jan.<lb/>
vertrok met de Noorderkwartier en Huis ter Leede en de nieuwe sloep Reuk met 100 militairen<lb/>
en ds. Nicolaus Kramer Salomon Storm als gouverneur naar Banda, ook vertrok de Geertruida<lb/>
naar Amboina met de sloepen Speelman en Komkommer, de pantjalangs Woelwater en Zeeworm,<lb/>
ds. Capelle, kapitein Menso Philippus Ladenius, commanderend 50 militairen,<lb/>
20 matrozen en 13 ambachtslieden en carg. van f. 169303, w.o. 30000 rsd.; voor 80000<lb/>
rsd. aan wissels werd op patria getrokken uit de boedel van wijlen Gouv.-Gen. Van Outhoorn;<lb/>
1 febr. komt uit Padang Patras met de Bentveld, carg. f. 193692; ter Westkust werden geen<lb/>
sluikvaartuigen ontdekt<lb/>
»</remark>
<para>De Engelse besig sijn om sig tot Bancahoeloe weder neder te setten ende dat wel ten<lb/>
versoeke van den inlander.</para>
<para>Den wederopbouw van het Engels gedistrueerd fort Marlobourg niet sal worden geëntameerd,<lb/>
voordat berekend sal konnen werden, de winsten grooter sullen wesen dan de<lb/>
lasten.</para>
<remark>«2 febr. vernam men met de pantjalang Koning van Johore, dat Malakka 31 aug. 1720<lb/>
in een jaar f. 136371 had uitgegeven tegen f. 88172 aan ontvangsten; de schepen onder Van<lb/>
Cloon vertoefden er van 7 en 12 nov. tot 15 dec. , omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- een sterck gerugt van Engelse uyt Bombay en Madraspatnam was overgekomen,<lb/>
vermeldende het arrivement van partije zeerovers, die sig uyt West- na Oost-Indiën<lb/>
hadden begeven om te ontvlugten de straffe, welke haar was rakende, ter oorsake sij hadden<lb/>
verwurpen alsulcken amnestije, als hun wegens den Coning van Groot-Brittanjen was aan-<lb/>

<fnote ref="1">V ermoedelijk het vroeger Nederlandse schip Emerentia, dat door de Oostendese reders werd<lb/>
gekocht, het vertrok begin 1720 onder Philippe de Moor naar China en was in juni 1721 weer thuis.<lb/>
</fnote>

<pb n="536" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0536"/>
geboden geweest en sij daarop overgestoken waren, midsgaders sig gevestigd hadden op het<lb/>
eyland Mauritius, van waar sij, voortgezeyld sijnde, bereets een rijck geladen Moorsen bodem<lb/>
hadden weggenomen.</para>
<remark>«De tinleverantie te Malakka nam toe; de Generaliteits- en V.O.C. wapens op Dinding,<lb/>
sinds 1713 niet geïnspecteerd, waren in goede staat<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>