<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="552"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Blom, Vuyst; Batavia, 30 november 1721"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1721"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1721"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Blom, Vuyst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Jacob Faes, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Laurens Tolling, Diderik Durven, Wijbrant Blom, Petrus Vuyst"/>

</header>
<body>
<pb n="552" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0552"/>
<head>XIII. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE<lb/>
HAAN, JACOB FAES, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN<lb/>
ADRIAAN CRUDOP, LAURENS TOLLING, DIDERIK DURVEN, WIJBRANT<lb/>
BLOM EN PETRUS VUYST, BATAVIA 30 november 1721.</head>
<folio>Kol. Arch. 1842,fol. 527-954.</folio>
<remark>«21 sept. kwam uit Ternate via Bi ma de Engewormer; de brieven bevestigen het slechte gedrag<lb/>
van Bottendorp; na de dood van Koningin Mariamu verbeterde de verhouding van den Koning<lb/>
van Ternate tot dien van Tidore, die vrouw stookte hem ook tegen zijn naaste verwanten<lb/>
op, gelukkig in<lb/>
»</remark>
<para>
- desen tijd, waerinne sooveel heymelijke toeleggingen ten nadeele van Uw<lb/>
Ed.c Hoog Agtb. na derselver advisen aan alle canten worden gesmeed.</para>
<remark>«Thans vertrekken 16 retourschepen en een fregat als voorzeiler; men moest de Barbestein<lb/>
van 160 voet wel bestemmen voor Delft, ofschoon dat was verboden, zo ook een schip naar een<lb/>
andere Kamer, dan waar het thuis is, nl. de Wassenaar naar Rotterdam; met de Leidsman<lb/>
kreeg men 6 juni uit Amboina een brief van 21 april, 28 juni kwamen van daar de Belvliet via<lb/>
Semarang en de Geertruid met brieven van 15 mei en 12 juni,
<ref>7 oct. </ref>de sloep Buru met een<lb/>
brief van 19 sept. , gezamenlijk met cargasoen van f 124810, vnl. 708 bahar of 389230
<ref>ft </ref>kruidnagelen<lb/>
en 32
<ref>ft </ref>koffie van Hitu; het nagelgewas beliep 749 bahar, de opbrengst voor 1722<lb/>
wordt door de bevolking begroot op 1299 bahar; men vraagt er 150 militairen aan; op verboden<lb/>
plaatsen werden 22603 nagelbomen geëxtirpeerd, er stierven er voorts nog 2360 af, in de sagobossen<lb/>
werden 28440 , , wilde houtbomen” uitgeroeid; de Lijnbaan kruiste tot maart langs Cerams<lb/>
zuidkust, ze had veel last van stormweer; men vatte twee der moordenaars op, vgl. p 485<lb/>
en 554, zij stierven aan de pokken<lb/>
»</remark>
<para>Van Z. Ceram waaren eenige menschen dier cust op Honimoa na de kant van Hatuano<lb/>
overgekomen, op pretext dat sijlieden aldaer in haare negorijen, Iha en Coelor gen.' <fref ref="1"/> , niet<lb/>
veilig woonden voor de moorderijen der Alfoureesen.</para>
<remark>«Maar waarschijnlijk was het,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat zij op dien voet soude tragten haerselve aldaer terneder te setten omme,<lb/>
indien het gelucken konde, wederom van langsamerhand te raeken in de possessie van die<lb/>
landerijen, waeruyt deselve door zaliger den gouverneur De Vlaming geset en om hardneckige<lb/>
rebellie van Honimoa ter eeuwige daage verbannen zijn.</para>
<remark>«Ondanks het bevel daartoe keerden ze nog niet naar Ceram terug, men gebruikte geen<lb/>
dwang om hen er niet toe te brengen zich met de Bergalfoeren te verbinden, de gouverneur stelt<lb/>
voor<lb/>
»</remark>
<para>
- dat volkje met wijven en kinderen na Bouro te transporteeren en onder de<lb/>
Moorse negerijen te verdeelen.</para>

<fnote ref="1">Zie voor Iha, dl. I, p. 220, noot 3, Kulor ligt aan de noordwesthoek van Honimoa (=Saparua),<lb/>
de bewoners van deze twee dorpen werden na de Ambonse oorlogen gedwongen naar Zuid-Ceram te<lb/>
verhuizen in vestigingen, die de namen van hun vroegere woonplaatsen droegen.<lb/>
</fnote>

<pb n="553" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0553"/>
<remark>«Buru heeft te weinig bewoners, de gouverneur stelt ook voor er een wacht in het westen<lb/>
te plaatsen van 14 om de drie maanden te verwisselen inlanders, dat zou in een jaarf 1012 kosten;<lb/>
de orangkaja van Elpaputih Andries Seypati is op klacht van de bevolking door de landraad<lb/>
voor 10 jaar naar de indigomakerij op Buru verbannen, de patisuli Alesso da Costa werd<lb/>
wegens het verspreiden van valse geruchten tot boete van 200 rsd. en een jaar verbanning naar<lb/>
Buru veroordeeld; 25 sept. zou de hongitocht onder leiding van Gabry beginnen, hij kwam 2 april<lb/>
van Banda en nam de 12e het gouverneursambt op zich, er werd dit jaar geen orangkajafeest<lb/>
gehouden; 31 aug. waren de netto verliezen in een jaar f. 6694 kleiner dan 31 aug. 1720; op<lb/>
verkochte dranken werd er f 1293 of 82% gewonnen; het sago bos Hennetello bracht reeds 584<lb/>
rsd. op, waarbij tot de sluiting nog wel 400 zal komen, na die sluiting zal dat van Luhu met 2000<lb/>
rijpe bomen geopend worden; de indigocultuur op Hitu en Buru bracht maar 251® op; er werden<lb/>
6429 sapanbomen geplant, dit verfhout rijpt echter zeer langzaam, er zijn nog geen volwassen<lb/>
bomen, er zijn 11119 jonge koffiebomen van de bevolking, volgens de visite van maart tot<lb/>
aug. door den opziener Jan Lampregt waren van jan. tot 31 aug. 8379 boompjes geplant, alleen<lb/>
op Honimoa en Nusa Laut weinig, het personeel meent, dat de koffieaanplant er raadzamer<lb/>
is dan elders; in juni kwam het stadhuis van Amboina gereed, andere werken; de burgerij heeft<lb/>
er 19 sloepen en 30 sampans; ds. Ninaber werd op Honimoa beroepen; benoemingen; Jan, de<lb/>
zoon van Adriaan van der Stel, vertrekt naar patria; 15 sept. was er 1070 man V.O.C. personeel;<lb/>
uit Banda ontving men brieven van gouverneur Storm van 26 mei, 22 aug. en 11 oct.,<lb/>
de cargasoenen van daar beliepen f. 150711, vnl. 184425
ft foelie en 630866
ffi notemuscaat,<lb/>
sedert het vertrek der schepen kwam er nog 35581 foelie binnen, van de te Batavia ontvangen<lb/>
foelie was die uit het schip Horst end aal met zeewater bevochtigd volgens door de Hoge Regering<lb/>
31 jan. gegeven last, Heren XVII gelastten 16 juli 1720 alles droog qf te trappen, opdracht zal<lb/>
daartoe door de Hoge Regering worden gegeven; Gabry bevond,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op d’eylanden Ay en Lonthoir en wel voornamentl. omtrent Batoe Hol-<lb/>
landa <fref ref="1"/>  de oude en te digt op malkander staande nootenboomen door de perkeniers niet<lb/>
uytgekapt, nog andere jonge nootenboomtjes weder aangeplant waren.</para>
<remark>«De last daartoe is herhaald; op Wayer staan vrij veel geen vruchten gevende palaboeibomen,<lb/>
hier en daar zijn te weinig slaven, voorts viel op de perken niets aan te merken; door de<lb/>
zware stormen werden 3590 noten- en 281 kanaribomen geveld; 19 nov. 1720 kwam de sloep<lb/>
Maleier er terug van een inspectiereis naar de Zuidwestereilanden met carg. van 1143 rsd. aan<lb/>
schildpad en was; op Romang kwamen eind jan. 1720 3 vaartuigen met 23 Manggaraiers, die<lb/>
op Luang tripang wilden drogen, op Wet ar zag men ze de 23e vermoedelijk passeren, daar zag<lb/>
men ook in de richting van Timor een sloep, vermoedelijk van een Makassaarse vrijburger; ook<lb/>
werd<lb/>
»</remark>
<para>
- nog bekent gemaekt, dat d'inwoonders van P.'° Baby, aan ’t westeynde van<lb/>
Wetter gelegen1
<fref ref="2"/> , op den 29c september a.°pass.° aldaer een Mangarys vaart, aangehouden<lb/>
en dies scheepelingen alle gemassacreert hebben, omdat die lieden sig te weer hadden gesteld,<lb/>
dog alsoo daerentegen tijding in Banda was gekomen, dat de chialoup van den Banda’s<lb/>
burger Carolus van Surker op de wederomreyse van Macasser in septemb. tusschen<lb/>
Wetter en P.'° Baby was gesonken en ’t volk ten getale van 18 coppen sig nevens eenige<lb/>

<fnote ref="1">Batu Walanda, de noordwestkaap van Lonthoir.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een eiland Babi (=maleis : varken) is op deze plaats niet bekend, wellicht werd het er wel gelegen<lb/>
Liran met deze naam aangeduid.<lb/>
</fnote>

<pb n="554" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0554"/>
goederen en levensmiddelen met een schepvaartuyg op het laastgem. eyland hadden getragt<lb/>
te salveeren, maer dat door d’orangkayen van de negorij Eloen op Wetter met 6 vaertuygen<lb/>
en circa 30 a 40 man aldaer waaren overvallen, die 10 van de menschen vermoord<lb/>
en de geborgen goederen nevens het schepvaartuyg na Wetter vervoerd hebben,</para>
<remark>«zoo meent men dat éen moordzaak is bedoeld, op Babi wonen geen mensen, de zaak zou<lb/>
in 1721 worden onderzocht; voorts waren in<lb/>
»</remark>
<para>
- november 1719 en februari a.° pass.0 tot Kisser nog aangekomen vier vaertuy-<lb/>
gen met 27 stx. Oiratereese volkeren van Groot -Thimor, onder voorgeven dat sij de overlast<lb/>
der Portugeesen aldaer niet langer konden verdragen.</para>
<remark>«Radja Salomon Bakker kreeg last ze met andere vluchtelingen naar hun land terug te zenden,<lb/>
9 prauwen met 212 mensen werden daarop weggestuurd; 24 sept. vertrok de sloep Neira<lb/>
weer naar de Zuidwestereilanden, ds. Nicolaas Kramer vertrok 22 sept. derwaarts met de sloep<lb/>
Middelburg voor kerk- en schoolbezoek op Wetar, Kisar, Leti en Damar; de pantjalangs Intree<lb/>
en Kisar bekruisten de Zuidwester - en de Zuidoostereilanden; de tweede meldde, dat op Sermata)<lb/>
</remark>
<para>
- een inlands vaert. met 14 coppen, daeronder drie vrouwen, aangeland zoude<lb/>
sijn en sij, Sermatters, ses van die menschen, omdat niet wisten, wat natie het was, hadden<lb/>
doodgeslagen en de resteerende aan Comp.s gecommitt.s op derselver aankomst ginder souden<lb/>
overleveren.</para>
<remark>«De sloep Reuk kwam van de Zuidoostereilanden terug met schildpad en lampolie; van een<lb/>
kruistocht langs Zuid-Ceram bracht de Lijnbaan in Banda<lb/>
»</remark>
<para>
- twee inlanders van Salagoe, die volgens getuygenisse van eenige orangkayen<lb/>
de moord van seekere twee Europeaanse Ambonse posthouders hebben helpen volbrengen.</para>
<folio>Fol. 558r-v.</folio>
<remark>«31 aug. 1720 waren in Banda de lasten in een jaar f 151502 tegen f. 59382 aan winsten;<lb/>
Gabry droeg 31 jan. 1721 het gouverneursambt aan Salomon Storm over; de drankenvendutie<lb/>
gaf f. 3529 of 128% winst; de winkelier Jan Swigtman had een tekort van 1608 rsd. en werd naar<lb/>
Batavia gezonden, zijn boedel bracht maar 1239 op; er stierven 4 chirurgijns, zodat er maar één<lb/>
over is; 30 juni waren er 802 V.O.C. dienaren, waaronder 473 militairen, men vraagt er 150,<lb/>
40 matrozen en 39 ambachtslieden aan, zomede hout voor vele herstelwerken; de gouverneurswoning<lb/>
wordt geheel vernieuwd; op last van de Hoge Regering,
Plakaatboek IV, p. 151-152,<lb/>
18 febr. 1721<lb/>
»</remark>
<para>
- waren de burgers aldaer gesecludeerd buyten den justitieelen Raad en de<lb/>
manquerende leeden in dat collegie tot op het bepaalde getal met Comp.s dienaaren weder<lb/>
gesuppleert.</para>
<remark>«Enige burgers, die in die Raad zaten bij de zaak van den assistent Mattheus Castella, werden<lb/>
naar Batavia opgeroepen, de annulatie van het vonnis door de Raad van Justitie te Batavia<lb/>
werd op Banda gepubliceerd; er waren 12 burgersloepen en 31 juli 7626 V.O.C. onderdanen;<lb/>
van het kapitaal der onbekende wezen is nu 33300 rsd. op hypotheek van perken uitgegeven a<lb/>
5% ’s jaars, 31 aug. 1721
was zo 1437 rsd. aan rente voor het comptoir-generaal ontvangen;</remark>

<pb n="555" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0555"/>
<remark>
de armengelden namen er met 116 rsd. toe tot 50696 rsd.; er werd voor 23575 rsd. aan wissels<lb/>
op Batavia getrokken, men vroeg er 20000 rsd. in ducatons en evenveel in payement aan; in<lb/>
1 720 en 1721 werd er 28200
® buskruit heen gezonden, er werd niet 9000
, maar slechts 3400<lb/>
 in 1720 krachteloos; de V.O.C. sloep Maleier is afgelegd, zodat er 2 sloepen en 4 pantjalangs<lb/>
van de V.O.C. over zijn, twee nieuwe sloepen, waarvan een met lastpoort, zijn aangevraagd;<lb/>
wegens ziekte van den beschrijver is de beschrijving van Ternate tot januari uitgesteld; van Makassar<lb/>
en Bima kwam 20 mei de Zuiderbeek met 3925 pikol of 490625
<ref>u' </ref>sapanhout, waard<lb/>
f. 9812, 21 sept. de uit Ternate komende Engewormer met van Bima 2 191 pikol, vnl. van Dompo,<lb/>
in totaal kwam uit het gouvernement cargasoen van f. 18252, benevens 6 brieven van Sipman<lb/>
van 6 april tot 18 oct. ; de Koningen van Bima en Dompo namen aan ondanks schaarste<lb/>
van sapanhout daarvan elk in 1722 2000 pikol te leveren, zij zullen echter ook de woningen in<lb/>
de pagar Bima, 26 aug. door brand vernield, moeten vernieuwen, die werd vermoedelijk veroorzaakt<lb/>
door een booswicht; een commissie ging 9 april met de pantjalang Beschermer naar<lb/>
Bima wegens de twisten tussen de Koningen en regenten; de Koning van Dompo weerlegde de<lb/>
beschuldigingen in een vergadering der Vorsten zo goed, dat er geen reden was hem af te zetten,<lb/>
wat de rijksbestuurder en Djenelli Huhu begeerd hadden, wederspannigen zouden met de wapens<lb/>
worden onderworpen, 30 afvalligen kwamen daarop vrijwillig over, de genoemde twee<lb/>
hoofden sneuvelden vervolgens tegen de Bimanezen, die 52 gevangenen maakten, die tot slaaf<lb/>
werden verklaard, de Vorst van Dompo maakte ook aanspraak op hen; in Papekat is de Koning<lb/>
met de regenten verzoend, die van Sumbawa wil de Baliërs van Salaparang verdrijven, en de<lb/>
V.O.C. stond hem op grond der contracten toe daartoe de hulp van den Bonischen Aru Kaju<lb/>
en Gowasen Karaëng Bontolangkas te gebruiken, de eerste, zoon van Aru Teko, trouwde in<lb/>
Bima met de gescheiden vrouw van Djenelli Sapi; Sumbawa verloor in de str(jd den sjahbandar<lb/>
te Alas Raden Tumenggung; de oud-Koning Towapawara, op 15 nov.<lb/>
»</remark>
<para>- des morgens met 7 a 800 gewapende mannen in ’t Kampon Baroe onder ’t cas-</para>
<para>teel verscheenen sijnde, al ten eerste klaagde, dat de onwettige harde handelingen ontrent<lb/>
sijn persoon hem hadden genoodsaekt uyt sijne gevangenisse tot Tsjampa <fref ref="1"/>  te vlugten en<lb/>
hem met sijn familie in de bescherminge van d’E. Comp. over te geven en toonde hem op<lb/>
’t voorstel van den gouvem. ten volle genegen tot versoeninge met sijn broeder Madanrang</para>
<para>onder billijke conditiën, die mede met veel spoed op den 1 8C d.° was afgekomen en -</para>
<para>sijn gevlugte broeder doenmaals gaarne onder een vertraagde voortgang der vaertuygen,<lb/>
waermede langs de strand ’t casteel passeerde, hadde willen opligten, indien hem door den<lb/>
Koning van Goa en andere niet was afgeraaden het regt van ’s Comp.s territoir te schenden<lb/>
en dus een oorlog te verwekken, dog nadat den gouverneur eenige reysen met Sijn Hoogheyd<lb/>
hadde gesprooken over de noodsakelijkheyt van een billijke assopiatie, waerin Sijn<lb/>
Hoogh.1 mede wel bewilligde, maer over de conditiën wierden verscheyde conferentiën niet<lb/>
sonder tijdspillinge gehouden, nadat ’t hoff van Goa sigh daerin mede hadde gemengd,<lb/>
waermee den Bonysen rijksbestierder Aroe Oedjoeng, naderhand hemaamt Makadang Etana<lb/>
<fref ref="2"/> , hadde willen aanspannen om met samengevoegde wapenen d’E. Comp. van daar te<lb/>
verdrijven, sooals dat door geheyme aansienelijke spions aan den gouverneur soude wesen<lb/>
verhaald, dog alschoon dien staatsminister d’E. Comp. niet seer genegen schijnd, soo kan<lb/>
egter geen staat gemaekt werden op soodanige vertellingen der inlanders, die sij konnen<lb/>
inventeeren om onder een goede schijn van vrundschap de onse te ondertasten tot het nemen<lb/>
van haere bijsondere mesures, gelijk meermaals ondervonden is en soo mag men ook</para>

<fnote ref="1">Tjamba, dorp op 4° 54' Z.B. en 119° 48' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is geen eigennaam, makkadaang-tana betekent rijksbestuurder (boeginees).<lb/>
</fnote>

<pb n="556" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0556"/>
<para>na ons gevoelen wel eenigsints verdagt houden de gedaante van ’s Comp.s vrund en een<lb/>
voorstander van Topawara, die den ouden schranderen rijkxbestierder van Goa Krain<lb/>
Bontosongo hadde aangenomen door het verwerpen en verijdelen van dat concept der Bonijers,<lb/>
waerna eyndelijk de reconsiliatie der twee broeders met insluytinge van hun twee<lb/>
andere broeders Mapasore <fref ref="1"/>  en Aroe Salava1
<fref ref="2"/>  benevens ’t verdere gevolg van Topawara op<lb/>
den 13c januarij verleden in ’t bijwesen van den Koning en rijksgrooten van Goa benevens<lb/>
de aanwesende Bonyse en Sopingse rijksraden is voltrokken tot wedersijds genoegen en onder<lb/>
sodanige billijke conditiën, als hem op sijn versoek waren toegestaan, maer ten opsigte<lb/>
van de restitutie der goutwerken en slaven, die hem ten onregten ontnomen waaren, niet<lb/>
sijn nagekomen, buytendat hij naderhand ook eenige koelheyd in den nieuwen Koning bespeurende,<lb/>
is hij tot meerder veyligheyd onder schijn van sig in de leere van Mhamet verder<lb/>
te willen oeffenen met permissie van den Koning na Rapan
<fref ref="3"/>  met den Bonysen grooten<lb/>
priester Touan Rapan
<fref ref="4"/>  geraekt, alwaar hij veel aanhang kreeg van het uytgekipste volk,<lb/>
terwijl aan de andere sijde den nieuwen Koning hem geheel overgafT aan sijn playsier en<lb/>
dertelheyd, latende hem t’eenemaal door de hofdames bestieren, die ook sijne ontsetelinge<lb/>
in ’t rijk van Goa in den jaere 1712 hadden veroorsaekt, hierdoor was soodanigen misnoegen<lb/>
en afkeer in den Bonysen rijksbestierder, de twee veldheeren en andere grooten verwekt,<lb/>
dat sij alle nevens den prins Aroe Mampoe
<fref ref="5"/>  niet alleen den Koning hebben verlaten,<lb/>
maer ook in ’t algemeen wierde verspreyd, dat de laastgen. tot Koning van Bony en Topawara<lb/>
tot Koning van Soping waren verkooren, hoewel den Koning van Goa in soodanigen<lb/>
geval Madanrang met handtastinge heeft verseekert van sijn bescherminge binnen Goa<lb/>
tegens de Bonyers, alschoon d’E. Comp. daerin gemengt wierde, waarover den Goasen<lb/>
rijksbestierder den gouverneur ook al heeft gesondeert, die hem, na het ons toeschijnt, wat<lb/>
te verre heeft geüyt.</para>
<para>Aroe Mampoe sijn verblijff hield op het koningrijke huys in Tsinrana, wagtende met<lb/>
verlangen na de publicatie van sijn broeders ontsetelinge.</para>
<remark>«Men zal hen laten begaan, opdat ,,haare trotse opgeblasentheyd
” een knak zal krijgen;<lb/>
uit Timor kwam 29 mei een brief van 29 april, 13 oct. met de Langerak een van 31 aug. en<lb/>
cargasoen van f. 13669, vnl. 17043
was en 6545 sandelhout ; de verkoop ging er passabel,<lb/>
goud werd er weinig - 93 reaal - door inruil verworven; van sandelhout is door het uitgeput<lb/>
raken der bossen niet ver van de kust niet veel meer te verwachten; 31 aug. 1 720 was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 12966 tegen f. 7217 aan winsten; Hendrik Engelert nam het opperhoofdschap<lb/>
van Van der Swaan over; voor de Portugezen kwam tussen 31 aug, 1720 en aug. 1721 slechts<lb/>
de bark Novo Jesu Maria van Macao te Lifao<lb/>
»</remark>
<para>
Ende tot Lifao a present als gouverneur over de Europeën vanwegen d’Coning van<lb/>

<fnote ref="1">La Mapasore Arung Apala, evenals de volgende een halfbroeder, gesproten uit een moeder<lb/>
van mindere rang, van de genoemde Vorsten, hij stierf op Bawéan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aru Salava is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rapang, hoofdplaats van een gelijknamig rijkje op 3°50' Z.B. en 119° 50' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Abdul Basir, een in 1678 uit Bantam gekomen Moslimse godsdienstleraar, naar zijn gewone<lb/>
verblijfplaats Tuan Rapang genoemd en in mei 1723 gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Abdullah Mansur Aru Mampu Karaëng Bisei La Panaongi Towapawawoi, in 1693 geboren<lb/>
volle broeder van den regerenden Koning van Boni, dien hij na zijn afzetting in jan. 1724 opvolgde,<lb/>
hij regeerde slechts tot juni van dat jaar, toen hij werd afgezet, hij stierf in maart 1734.<lb/>
</fnote>

<pb n="557" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0557"/>
Portugaal residerende seekeren bisschop, gen.' frère Manuel<fref ref="1"/> ende seeckeren Sico Omay
<fref ref="2"/> <lb/>
tenenti-generaal over de toepassen en inlanders.</para>
<remark>«Zij protesteerden ten onrechte tegen het kappen van sandelhout door V.O.C. onderdanen<lb/>
in de bossen van Amarasi; Engelert begon 4 juni met de Langer ak de jaarlijkse visite aan Solor,<lb/>
Roti en Sawu; sengadji Persiko blijft lastig en vertoonde zich niet in de hoofdenvergadering op<lb/>
Solor; bij de vergadering aan boord voor Lamakera kwam de eerste regent aldaar, sengadji Bakarj<lb/>
</remark>
<para>
- met een staatsij van 7 stux soo corre-corres als andere vaertuygen, gemonteert<lb/>
met bassen en ruym vierhonderd coppen, alle wel gewapent, soo met snaphanen, hasegayen<lb/>
als houwers - , omme zijn persoon tegens de gevreesde apprehentie te verseeckeren,<lb/>
Engelert
<fref ref="3"/>  en de verdere regenten, dien bij hem bereyds op de chialoup Langerak aan boord<lb/>
waaren, gehielden sig, evenalsofï s’ ged.lc armatures niet eens en merkten, ontfongen hem,<lb/>
Backer, met seer veel beleefdheyd en wierd van Engelert dien middag genereus ter maaltijd<lb/>
getracteerd, waerdoor Backer sijn nadeneken ten eenemael uyt sijn gedagte verdween en<lb/>
ging kort naer de maaltijd naer een vrundelijk afscheyt benevens de verdere inlandse regenten<lb/>
seer voldaan naer sijn negorije, gent. Lamakera.</para>
<para>’s Daags daeraan tegens den avond zeynde
<fref ref="4"/>  Engelert Backer aan boord, dien sonder<lb/>
eenig nadeneken ongearmeerd aan ’t chialoepsboord verscheen, Engelert verhaalden hem<lb/>
sijn voorgewende vreese om met de chialoup de engte van Lamakera te passeeren, versogt<lb/>
hem, Backer, in caracter als loots dan wel wegwijser dien aanstaande nagt hem tot door<lb/>
ged.tc engte in persoon te willen vergeselschappen, hetwelke hij, Backer, aannam, waerop<lb/>
men met hem onder zeyl ging, wierd van Engelert gedurende de nagt gedefroyeert tot in<lb/>
de naestvolgende morgenstond, wanneer men de engte gepasseert was en hij, Backer. sijn<lb/>
afscheyt versogt, hetwelk hem gerefuseert sijnde, wierd hij verder in de chialoepscaijuyt<lb/>
g’arresteerd en diesdanig naer Coupang vervoerd, sonderdat sijne apprehentie tot Solor de<lb/>
minste opschuddinge ofT wanordre veroorsaekt heeft.</para>
<remark>«Hij werd naar Batavia gezonden; 25 aug. hield Van der Swaan op weg naar Batavia een<lb/>
hoofdenvergadering te Lamakera, waarbij Bakar’s broeder Mauwa Dassi tot le regent werd<lb/>
aangewezen, twee regenten schreven aan de Hoge Regering, dat zij het herstel van Bakar wensen;<lb/>
op Roti was het rustig, zomede op Sawu, alom schonken de regenten
was en slaven; de<lb/>
»</remark>
<para>
- pretentie van 30 slaven etc.a, dien den hoofdregent tot Leay
<fref ref="5"/> , genaamt Jani<lb/>
Ruwo Mano, uyt kragte van seeckere erfenisse van den hoofdregent van Nassare
<fref ref="6"/> , gen.1<lb/>
Amatinga Wely, competeerende zijn, alsnog trotteerende was gebleven.</para>
<remark>«Hij beloofde tot aug. 1 722 rustig te blijven; de regenten van Ndao kwamen hun opwachting<lb/>
maken; 31 aug. waren in Timor 44 V.O.C. dienaren en 9 burgervaartuigen van 1 tot 3 last; sedert<lb/>
31 maart kwamen slechts 7 pepervaartuigen uit Palembang met 8439 pikol, een waarvan</remark>

<fnote ref="1">Vgl. dl. VI, p. 354, noot 1, hij verjoeg in 1720 den wettigen gouverneur uit Lifao.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">. Francisco de Homay, een hoofd van de zgn. zwarte Portugezen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hendrik Engelert, opperhoofd op Timor, hij stierf dec. 1725.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dus: gaf E. een sein aan B. aan boord te komen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bedoeld zal wel zijn Liu, dorp op Sawu, o.a. genoemd in een contract van 9 juni 1 756,
<emph>Corpus</emph><lb/>
VI, nr. CMXCVII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Massare, eveneens een dorp op Sawu, t.a.p. Mesara, vgl. ook ons deel V, p. 527.<lb/>
</fnote>

<pb n="558" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0558"/>
<remark>de zendelingen van Sultan Anom, nl. Kjahi Demang Prajadinata en Ngabéhi Wirandaka, overbracht,<lb/>
die niet als koninklijke gezanten werden gerecipieerd; 13 mei werd Patras benoemd tot<lb/>
commissaris voor Palembang en Djambi en gezant aan het Palembangse hof, hem werd omzichtigheid<lb/>
voorgeschreven, men besloot aan hem<lb/>
»</remark>
<para>
- gedefereerd te laten het redres van saken aldaar, dog, sulx buyten sijn magt<lb/>
sijnde, alsdan nauwkeurig ondersoek te doen tot onser elucidatie en narigt in der tijt, in wat<lb/>
wijse het mogelijk en raadsaam wesen zal, den Zultan Ratoe in weerwil van Adepatty<lb/>
Anum volkomentlijck op den throon te herstellen, hetzij door een beleg <fref ref="1"/>  van kunst dan<lb/>
wel door geweld van wapenen, med heymelijke qualificatie om, des doenlijk sijnde, dien<lb/>
Depatty Anum vooraff met sekerheyd ’tsij door gewelt off met list gevangen te nemen dan<lb/>
wel uyt de werelt te helpen, soo sulx mogte overeenkomen en niet strijden tegens de intentie<lb/>
der rijxgroten ende dat wel niet onder den titul als een usurpateur van het Palembangse<lb/>
rijk, hetwelke de E. Comp. niet eygen is, maer als een perturbateur van U Edele<lb/>
Hoog Agtb. handel, die daerom bijsonderl. heeft moeten lijden, dog ingevalle het mogte<lb/>
komen te gebeuren, datter tusschen Zultan Ratoe en Adepatty Anum eenige assopiatie<lb/>
konde werden bewerkt en dus het rijk onder den naam van ouden en nieuwen Koning met<lb/>
sekere distinctie en bepalinge in vreede konde werde bestierd tot genoegen van den onderdaan,<lb/>
- soo - hebben wij den commissaris gequalificeert sig daemaer te be¬<lb/>
schikken en alsdan haer beyde wegens dese Regeringe daervoor te erkennen, gelijk dat in<lb/>
dier voegen ook is verstaan, in gevalle Sultan Ratoe deser werelt mogte sijn overleden en<lb/>
Adepatty soo sterk gesteld was, dat het niet raadsaam soude zijn tegens hem in oppositie<lb/>
te komen, maer liever hem als Koning te agnosceeren.</para>
<remark>«In elk geval dienen de contracten met de V.O.C. te worden gerenoveerd; Patras kreeg<lb/>
brieven en geschenken voor beide Vorsten mee, resp. waard f. 753 en f. 626, uit te reiken, zo<lb/>
hem dat juist lijkt; Pangéran Adipati klaagde over het aanhouden door den stuurman Engel Pietersz.<lb/>
Verhoef/ van 1555 stuks textiel, nu in de loge te Palembang bewaard, de V.O.C. heeft<lb/>
recht op de helft, h{j vroeg om overplaatsing van den secunde Nicolaas Jan de Bevere en klaagde<lb/>
voorts over het arresteren van zijn vaartuig met textiel onder den anachoda Abdul Baki te Malakka,<lb/>
voortgekomen uit het door hem overtreden der contracten, dit is een zaak van de justitie;<lb/>
de prins, die specerijen zond
<fref ref="2"/> , blijkt ten rechte te zyn de Warjjose A ri Sangalea<fref ref="3"/> , Patras dient<lb/>
deze aangelegenheid te onderzoeken en zijn ongenoegen hierover aan den Pangéran te laten blijken,<lb/>
hij moet ook de ,,kroonschulden” ad f. 14008 innen en aandringen op leve ring van tin uit<lb/>
Bangka a 10 rsd. per pikol, ook op de V.O.C. jurisdictie over Chinese en andere vreemde handelaren<lb/>
en voorts nagaan, of de sjahbandar Sadjadria, nu Tumenggung Raksadinata, niet dient<lb/>
gedimoveerd te worden, de Sultan klaagde de Hoge Regering over<lb/>
»</remark>
<para>
- den onhebbelijken indrang van Raxadinata, die tot soo verre is gegaan, dat de<lb/>
residenten met niemand anders van de pangirangs en mindere bedientens hebben mogen<lb/>
spreken dan met hem off sijne aanhangers.</para>
<remark>«Vrije toegang tot de V.O.C. loge voor alle Palembangers moet worden gevraagd, vooral<lb/>
ook vrije onderhandeling van Patras met elk der groten, als hem dat nodig lijkt, Patras heeft</remark>

<fnote ref="1">Toeleg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. p. 523.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit zal wel moeten zijn Aru Sangalla, voor wien men zie
<emph>Wajjo</emph> , Register van Namen.<lb/>
</fnote>

<pb n="559" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0559"/>
<remark>vrijheid het personeel te Palembang en Djambi over te plaatsen, enz. ; hem is Hendrik Bruynink<lb/>
als adjunct toegevoegd benevens 4 andere pennisten voor het schrijfwerk; hij maakt de overtocht<lb/>
met de Huis te Foreest, Sanderhoef, het fregat Kijkuit en de pantjalangs Koning van Johore,<lb/>
UntungDjawa, Pasuruhan, Suikermaalder en Puger, diecarg. vanf. 128308 overbrengen, w.o.<lb/>
30000 Mexicaanse realen; aan de zendelingen van Pangêran Adipati is overgeleverd de Palembanger<lb/>
Sura, die door de Raad van Justitie wegens slavendieverij is verbannen; uit Palembang<lb/>
kwamen 16 sept. de Huis te Foreest en 6 oct. de Sanderhoef met brieven van Patras van 18 en<lb/>
23 aug. en cargasoen van resp.f 66674 en f 59551, vnl. 843561
<ref>ffi </ref>of 6914 pikol zwarte, 8784<lb/>
® witte peper en 108875
® tin van Bangka; Patras bemerkte bij zijn aankomst in de mond van<lb/>
de Musi, dat de Vorsten in strijd waren<lb/>
»</remark>
<para>Desen oorlog was uytgebarsten door de heymelijke besendinge van Zultan Ratoe aan<lb/>
dese Regeringe in de maand janu. jongstleden en Pangerang Adipaty na bekome kennisse<lb/>
aanstonts uyt bekommeringe ten gevolgen van dese clandestine besending sig meester hadde<lb/>
gemaekt van het grootste gedeelte van het rijxsgeschut, mitsgaders met hetselve ongevaar<lb/>
een maand voor de komste van den commissaris het hoff van Sultan Ratoe had doen<lb/>
beschieten, op pretext dat denselven soude hebben geweygert de twee broeders van den<lb/>
overleden Pangerang Diepacassoema over te geven, op hoope Sultan Ratoe daerdoor soude<lb/>
werden geïntimideerd en genoodsaekt de vlugt te nemen off sig op discretie over te geven,<lb/>
dog dat sulx door den Pangerang Ratoe, broeder van Adapatty Anum en schoonzoon van<lb/>
Zultan Ratoe, was wederhouden, die ook in ’t vervolg hadde doen sien, dat hij nevens Sultan<lb/>
Ratoe in staat was hem, Adepatty, wederstant te bieden.</para>
<para>Middelerwijle hadden beyde partijen op het versoek van den commissaris versekeringe<lb/>
gedaan, dat alle feytelijkheden soude cesseren.</para>
<remark>«De brieven der Hoge Regering werden daarop 1 en 2 juli plechtig overhandigd<lb/>
»</remark>
<para>
Sultan Ratoe hadde te kennen gegeven, dat hij vaststelde, dat de schepen en manschap<lb/>
expres door dese Regeringe waren gesonden om Pangerang Depatty te attacqueren en van<lb/>
sijn geüsurpeerde magt en gesag te ontblooten dan wel ligten en na Batavia te versenden,<lb/>
bij welke opinie gem. Vorst een geruymen tijt was blijven persisteeren, totdat eyndelijk<lb/>
door de aangetoonde onmogelijkh.' van dien ter oorsake van Sijn Hoogheyts geringe magt<lb/>
in tegenstellinge van die van sijne partije, mitsgaders gedaane verklaringe van meergem.<lb/>
commissaris, - dat hij hem niet anders vermogt te laten gebruyken dan tot het hel¬<lb/>
pen treffen van een accoord tusschen hem en Adepatty, wel eenigsints van besluyt scheen<lb/>
te veranderen met belofte sig op een redel. voorwaarde tot een versoeninge te sullen laten<lb/>
vinden, daerentegen hadde Pangerang Adepatty sig getoont genegen om Sultan Ratoe in<lb/>
de hoedanigh.1 van Ouden Koning te erkennen, pretendeerende tegelijk de ligtinge van sijnen<lb/>
jongen broeder Pangerangh Ratoe.</para>
<remark>«Geen van beide Vorsten was de verzoening ernst<lb/>
»</remark>
<para>De meeste Palembangers haer quamen te verbeelden, dat den commissaris maer temporiseerde<lb/>
om sijn kans secuur waer te nemen,waerom sij dan het raadsaamst hadden geagt<lb/>
de gevolgen van gemelte oorlog van tersijden te blijven aansien.</para>
<remark>«Men vreest echter voor totale ruïne van de Palembangse peper- en rijstcultuur, het bleek,<lb/>
dat van de 31 pepervaartuigen naar Batavia er 22 waren omgekeerd, waardoor bij de loge een</remark>

<pb n="560" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0560"/>
<remark>voorraad van 15529 pikol peper ontstond; de zending van het vaartuig met smokkelspecerijen <fref ref="1"/> <lb/>
»</remark>
<para>
- nevens nog twee anderen eygentlijk ten handel en op hoope van gewin was<lb/>
geschied door inductie van Boeginesen, die a.° 1717 met Adepatty Anum hadde gesworven,<lb/>
tentijde hij sig op Banca terneder had gesteld, dog de naam van Arong geensints, maer<lb/>
wel die van eenen Wadjorees Poeana Cebo by de passedulle bekent stont, verders de vaartuygen<lb/>
op Oedjoeng Pandang off bij het casteel Rotterdam souden sijn geëquipeert en<lb/>
- den gouverneur van Maccasser de passen soude hebben verleend gehad, die met<lb/>
de ordinaire endorsatie op het vertrek van meergem. vaertuygen door de bedientens aan<lb/>
de anachodas van desel ve waaren gerestitueerd, sonderdat copia daarvan was gehouden.</para>
<folio>Fol. 609v-610r.</folio>
<remark>«Aan elk der Vorsten werd toegestaan dienaren naar Batavia te zenden, de een met de Huis<lb/>
te Foreest, de ander met de SanderhoeJ<lb/>
»</remark>
<para>Haer1
<fref ref="2"/>  was van tersijde ter oren gekomen, dat de besendingen niet alleen was aangelegt<lb/>
om hulp en bijstant te versoeken, maer ook om te tragten vooraff te ontdecken, wiens<lb/>
sijde het ons soude behagen te kiesen, mitsgaders door directe off indirecte wegen buspoeder<lb/>
en rijst te bekomen, ’tgeen bij manquement van ontset nae haar gedagten grotelx. soude<lb/>
coöpereren tot het treffen van een verdrag.</para>
<remark>«Patras merkte, dat beide Vorsten op V.O.C. hulp rekenden, zo ook,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Palembangers in ’t generaal Pangerang Adepatty Anum vooreen usur-<lb/>
pateur en als oorsaek van desen ruïneusen oorlog quamen aan te sien, mitsgaders dat het<lb/>
grootste gedeelte dier natie, uyt vrese dat door Zultan Ratoe niet soude konnen werden gemaintineerd,<lb/>
gem. Pangerang bleven aankleven, voorts dat Pangerangh Ratoe gereputeert<lb/>
was voor een man van moed en beleyt, gants sagtsinnig en geensints bloedgierig, ’tgeen den<lb/>
commissaris hadde doen besluyten, ingevalle de E. Comp. een aansienlijke oorlogsmagt<lb/>
van 4 a 5 scheepen nevens 8 a 10 soo chaloupen als pantsjallings, behoorlijk besorgt met<lb/>
oorlogsgereetsz. als hand- en andere mortieren, ammunitie, mondkost, mitsgaders de manschap,<lb/>
(van<fref ref="3"/> ) met 150 a 200 militairen aldaer versterkt, tegens Adepatty quam te gebruyken,<lb/>
dat het gros van sijnen aanhang hem soude komen aff te vallen, mitsdat sodanigen<lb/>
voornemen wierd gesecreteerd om Adepatty in sijne vlugt voor te komen en door het schielijk<lb/>
sluyten der rivier met een gedeelte der bodems te beletten het voorbij passeren van<lb/>
groote vaertuygen met geschut, dewijl het seer apparent was na het gevoel van den commissaris,<lb/>
dat Adepatty, na de bovenlanden en selvs Banca
<fref ref="4"/>  escaperende met een gering<lb/>
gevolg en weynig canon, niet alleen verlaaten, maer selvs door de bovenlanders t’onder gebragt<lb/>
of ten minsten soude werden geconstringeerd tot voorkominge van haer eyge ruïne<lb/>
sig op discretie over te geven, behalven dat de benedenlanders teroorsaake van swaare siektens,<lb/>
die sij aldaer onderhavig sijn, geen groot séjour in de bovenlanden dorsten doen.<lb/>
<folio>Fol. 611</folio><super>v—</super>
61 3r.</para>

<fnote ref="1">Zie p. 523.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Patras en raad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit woord is boven de regel bijgeschreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit is verdacht, Bangka is niet via de bovenlanden bereikbaar, mogelijk heeft men te doen<lb/>
met een verschrijving voor Bancahulu, Bengkulen, waarde pangéran contact met de Engelsen kon zoeken.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="561" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0561"/>
<remark>«Pangéran Adipati zou geen genoegen nemen met verwijdering van Pangéran Ratu, maar<lb/>
naar diens dood streven; Patras stond met 24 van de hem meegegeven 52 militairen met de Kijkuit<lb/>
naar Djambi te vertrekken; hij stelde Bruyning tot opperhoofd aan en Servaas Geursen tot<lb/>
secunde wegens de tegenzin van Pangéran Adipati tegen De Bevere; er was nog 9684 pikol peper<lb/>
bij de loge, Patras kon door de grote peperlevering door Pangéran Adipati alle ,, rijksschulden ' '<lb/>
innen, men betaalde Adipati 5000 rsd. voor geleverd tin; Sultan Ratu verzocht om rijst, buskruit<lb/>
en scherp; beide Vorsten vroegen om V.O.C. hulp en zonden geschenken, resp. waard 633 rsd.<lb/>
en 351 rsd. , wegens het verlopen van het moeson kunnen nu geen schepen naar Palembang gezonden<lb/>
worden, de Sanderhoef vertrok nog daarheen met 30000 realen; 9 nov. ontving men nog<lb/>
een brief van 24 oct. van het personeel en een brief van Pangéran Adipati; 24 oct. was 15157<lb/>
pikol peper bij de loge, deels op crediet ontvangen; Patras vertrok 6 sept. naar Djambi<lb/>
»</remark>
<para>Sedert welk vertrek den Pangerang Addapatty de door sijnen broeder Pangéran Ratoe</para>
<para>veroverde woning - weder hadde ingenomen en ten eersten aldaer een sterkte op-</para>
<para>geregt, waeruyt met swaer en gemeen geschut op de batterije na de benedenkant van de<lb/>
logie, door Pangéran Ratoe daertegen opgeworpen, bij nagt en dag onophoudel. op den anderen<lb/>
wierd geschoten, sodanig dat d’onse diverse koegels over en in de logie hadde gekregen,<lb/>
waerdoor de schildwagten op haare posten niet buyten gevaer stonden om door deselve<lb/>
getroffen te werden en de logie in pericul van affgeloopen te konnen werden gebragt<lb/>
was.</para>
<remark>«T och betuigt Pangéran Adipati zijn vredelievendheid, als de regering maar aan hem blijft;<lb/>
uit Djambi kreeg men 19 april een brief van 22 febr. en drie brieven van Koning Astra Ingalaga<lb/>
met geschenken; de Kijkuit werd met carg. van f. 18438 derwaarts gezonden; de suspecte Van<lb/>
der Stoppel bevordert er de tweespalt tussen den Koning en den rijksbestuurder Pangéran Nataningrat,<lb/>
Patras moet hem naar Batavia zenden, nadat hem gelegenheid gegeven is zich te verantwoorden,<lb/>
de secunde Willem Daams zal hem opvolgen; het door Van der Stoppel gesloten<lb/>
contract
Corpus IV, nr. DCC XXXV, wordt vernietigd ,,als een formelen sotscap, vervult met<lb/>
onverstaanbare articulen
' ’; Patras moet ook onderzoeken, of de pepercultuur in de bovenlanden<lb/>
zo belangrijk is, als Daams in het verslag van zijn reis derwaarts beweert; deze had niet mogen<lb/>
weigeren de brief van 20 febr. aan de Hoge Regering nevens Van der Stoppel te ondertekenen,<lb/>
van eventuele bezwaren daartegen had hij op andere wijze blijk kunnen geven; Patras moet na<lb/>
Astra Ingalaga als wettig Koning erkend te hebben met hem een contract sluiten, liefst van dezelfde<lb/>
inhoud als dat van 10 sept. 1711,
Corpus IV nr. DCLXXXIX, evenals dat in Bantam,<lb/>
Java, Makassar en de Molukken bij het optreden van nieuwe Mohammedaanse Vorsten gebruikelijk<lb/>
is; van de 6%, op de rijstvoorraad in de pakhuizen afgeschreven, wordt de helft ten<lb/>
laste van het personeel gebracht; Patras moet den Vorst genoegdoening geven in de zaak der<lb/>
rijkssieraden; men verzuimde er de negotie- en soldij boeken, qf geslot en 31 aug. 1720, op te zenden;<lb/>
men kon bij gebrek aan contanten 30 aug. met de Beverwaard en Westhoven maar 7000<lb/>
ducatons naar Siam zenden, deel uitmakend van het cargasoen van respectievelijk f. 43561 en<lb/>
f. 38600, voorts meest textiel; de Limburg bracht slechts voor f. 716 naar Ligor over; de geschenken<lb/>
voor Koning en berkelang beliepen resp. f. 7014 en f 1838; 35000
S? bedorven sapanhout<lb/>
moet er verbrand worden; Blom sprak in zijn memorie van overgave over , .perticulier negotieeren",<lb/>
dit sloeg<lb/>
»</remark>
<para>
- op allerhande Siamse cooplieden, waerdoor men met dat mineraal <fref ref="1"/>  buyten<lb/>
die van het hoff apartelijk mogte gerieft werden.</para>

<fnote ref="1">Tin.<lb/>
</fnote>

<pb n="562" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0562"/>
<remark>«De schuld van den Koning verminderde tot f. 127528 en kan nog meer af nemen; men<lb/>
schoot zijn paardenopkopers te Batavia 1800 rsd. voor, zij kochten 48 paarden op Java, vervoerd<lb/>
met de gemelde twee schepen, aan lagere hoofden werd in plaats van hun competerende rechten<lb/>
f 5119 geschonken; men moet er rijst voor Batavia kopen met behulp van den berkelang; hoop,<lb/>
dat het uit die pen van de spruit om de V.O.C. loge nu voltooid zal zijn; bü het versmelten van<lb/>
42 ducatons tot tikals verloor men op een kati zilver f 17.2 of bijna 13%, bovendien moet men<lb/>
te Batavia op de uit pat r ia ontvangen ducatons nog lx/i% agio berekenen; de 3 schepen naar<lb/>
Japan hadden een cargasoen van f 610665, waarbij om de prijs hoog te houden geen peper,<lb/>
die niet werd geëist; bijzonderheden over de verkoop aldaar; Japan geeft jaarlijks zuiver 4 ton<lb/>
winst en bovendien koper, dat elders winst geeft; Hendrik Durven wordt er opperhoofd met Paulus<lb/>
Simons als secunde; lager personeel; de schepen moeten naar Batavia terugvaren; de Mossel<lb/>
had 24 juni carg. van f 52355 en 52 militairen voor Malakka, ze kwam 6 oct. terug met een<lb/>
brief van 27 aug. en carg. van f. 99078, vnl. 275800
® tin<lb/>
»</remark>
<para>Van daer in het begin van de maand augustus deses jaers eyndelijk met de geheele koninklijke<lb/>
familie vertrocken was den Radja Indra Bongsoe na Trangano bij den ouden Koning<lb/>
van Johoor, denwelken, zig eenelik vermaakende met de haanenvegterij, tot die tijd<lb/>
toe wijnig ter sijner herstelling hadt uytgeregt en het liet zig ook aansien, alsof denselven<lb/>
niet veel zoude in het werk stellen omme den usurpateur Radja Kitjil uyt het rijk te verjaagen<lb/>
en zigselven op den throon wederom te brengen.</para>
<remark>«Men zond den oud- Koning een geschenk in antwoord op de door hem in 1719 geschonken<lb/>
3195
® peper; de geschillen onder de Naningers zijn bijgelegd<lb/>
»</remark>
<para>Den Johoorsen Radja Kitjil [heeft] den opgeworpen prins <fref ref="1"/>  te water en te lande geattacqueerd,<lb/>
edog met wijnig succes, waervan men de oorsaek segt te zijn het verlaten van<lb/>
den Johoorsen admiraal door eenige panglimaas midden in het gevegt, waerdoor denselven<lb/>
zig genoodsaekt had gevonden te moeten afhouden en retireeren en offwel dien admiraal<lb/>
had voorgegeven een nadere attacque te sullen doen, was daer egter niets van gekomen,<lb/>
ondertusschen dat de Bouginesen, versterkt geworden zijnde door die van Bony met 80<lb/>
weerbaare mannen, voorgaven den Johoorsen admiraal te sullen opzoeken, selvs tot Riouw.</para>
<folio>Fol. 645v-646r.</folio>
<remark>«De V.O.C. bleef neutraal, maar voldeed aan<lb/>
»</remark>
<para>
- wederzijdse gedaane billicke versoeken, namentlijk aan de Johorieten en Ma-<lb/>
nicabers den doortogt over ’s. E. Comp.s grond en aan de Bouginesen zooveel rijst, als buyten<lb/>
eygen ongerieff konde werden gemist, ondertusschen dat men door het gewoel dier natiën<lb/>
en vooral der Lingise Boegineesen geen roverij meer vernam te lande of te water.</para>
<folio>Fol. 646r.</folio>
<remark>«Men zal de ti nop koop beperken; het schip van den Armeniër Ar at on
<ref>was </ref>in Bengalen door<lb/>
zijn crediteuren gearresteerd; de toren van de St. Pauls kerk is hersteld, daarna is een houten<lb/>
klokkenhuis op de berg gebouwd; andere werken ter voorkoming dat Malakka ,,tot een puynhoop”<lb/>
wordt; de bevolking voelt er niet voor gratis aan de uitdiepeing der grachten te werken,</remark>

<fnote ref="1">Daëng Marewa.<lb/>
</fnote>

<pb n="563" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0563"/>
<remark>ze moet van de visvangst leven; het als tol van 5 Aziatische schepen ontvangen textiel bracht bij<lb/>
vendutie 2010 rsd. op; aan den Armenischen anachoda Satur Louis van de Triplicaan verkocht<lb/>
men 145 balen kaneel a 80 rsd. de baal; op Dinding moeten jaarlijks de wapens van de Generaliteit<lb/>
en van de V.O.C. als tekenen van bezit geïnspecteerd worden, van Daëng Marewa<lb/>
moeten de geroofde mensen worden teruggeëist, men moet tegen hem op zijn hoede blijven<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben aan haer <fref ref="1"/>  gerecommandeert het woord van jurisdictie niet te ver te trecken<lb/>
om in cas van disputen geen bewijs te moeten gaan zoeken, daer se niet te vinden zouden<lb/>
wesen en voor d’E. Comp. bijna niet zijn van eenige aangelegentheyd.</para>
<remark>«De viering , , sonder grote pragt ’ ’ van , , de Malaxe verovering ' ’ moet worden gehandhaafd;<lb/>
in het vorige j aar gaf Malakka f. 48200 verlies; 30 juni was er 611 man V.O.C. personeel; de<lb/>
fiskaal Van Strijen wordt naar Batavia opgeroepen als advocaat -fiskaal, Isaac Cottiere volgt<lb/>
hem op, als secretaris vervangen door Cornelis van Riel, sjahbandar wordt Pieter Duquesne,<lb/>
als pakhuismeester opgevolgd door Johannes Cuypers; andere benoemingen; 15 oct. vertrokken<lb/>
via Malakka naar Bengalen de Nieuwvliet, Hogermeer en Haringtuin, naar Coromandel de<lb/>
Midlo met 30000 rsd. voor Malakka, ze moeten uiterlijk 10 dec. van daar vertrekken; van Padang<lb/>
kwam 2 mei met de brigantijn Hoop een brief van 9 april en cargasoen van f. 105139,<lb/>
vnl. 1432 taël goud en 44800
ti? benzoë; van 1 sept. 1720 tot 28 febr. 1721 was er f. 101643<lb/>
in de handel gewonnen; de bergmeester Nicolaas Mettenius stelde door ,,een chymericque” rekening<lb/>
vast, dat de Salidase mijn jaarlijks f. 52152 zou kosten en zuiver f. 514098 doen winnen;<lb/>
31 maart dienden ter Westkust 588 V.O.C. dienaren, waaronder 132 inlandse militairen; er waren<lb/>
3 sloepen of brigant(jns: Hoop, Sleuteldrager en Uitgang, 4 pantjalangs, 3 overdekte en 6<lb/>
kleinere boten; herstellingen aldaar verricht en nog nodig; in februari had de bekruising om de<lb/>
noord, even later die om de zuid plaats; te Baros stierf de penghulu radja bandahara<lb/>
»</remark>
<para>
Tot gerustheyd der strandvolkeren tot Pankandang [was] tegenseen inval der bergvolkeren<lb/>
van Batipoe - door gesaghebber De Groot1
<fref ref="2"/>  aan de hoofden of pangoulous<lb/>
der naastgelegene negorijen gelast met haare onderhorige tegens diergelijke voorvallen ter<lb/>
adsistentie op hunne hoede te zijn.</para>
<para>
- Gem. bergvolkeren van Batipoe, gecombineerd met sommige strandvolkeren<lb/>
van Songi-Seri (onder de Toedjoe Cottas gelegen), op den
<emph>\T</emph> maart gewapenderhand afkwamen<lb/>
om hunne aloude haat tegens die van Pankandang, was het doenelijck, te employeeren,<lb/>
dog wierden door gemelde Pankandangers, gecombineerd met sommige van hunne<lb/>
gebuiren uyt Oulaccan, in twee successive schermutselingen telkens ten eenemael op de<lb/>
vlugt geslagen tot voorbij hunne negorijen, latende 8 harer doden op ’t slagveld en hunne<lb/>
negorijen ten proye, dien de Pankandangers en Oulacanders hebben verbrand.</para>
<remark>«Sedert is het er rustig; het gebruikelijke gezantschap van Radja Suruaso verscheen nog niet<lb/>
te Padang, mogel(jk wegens een oorlog tussen Minangkabau en Limakaum; Radja Pasisir, Koning<lb/>
van Indrapura, vertrok 5 maart na zijn jaarlijks bezoek aan Padang naar zijn rijk, hij beloofde<lb/>
het nodige hout voor het onderhoud van de pagar te I. te leveren; de panglima van Padang<lb/>
met 12 penghulus, de Radja en de penghulus van Baros en Radja Perempuan, weduwe van</remark>

<fnote ref="1">Het V.O.C.personeel te Malakka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nicolaas de Groot, vgl. dl. VI, p. 846, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="564" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0564"/>
<remark>panglima Radja A lam, zonden brieven en geschenkjes aan de Hoge Regering; de kruisprauwen<lb/>
ontmoetten 10 febr. een Engels scheepje op weg van Madras naar hun vestiging te Muko Muko;<lb/>
naar Padang werd gezonden met de Haaf ten carg. van f. 56266, Cats f 50267, Leidsman<lb/>
f 67818, Prins Eugenius f 129419 en Hoop f 8228; uit Pulau Tjingkuk werdgoud aangebracht<lb/>
van deels 20V \, deels 20u/n karaat, terwijl het minimum bij inkoop op 21x/i was vastgesteld, de<lb/>
inkopers moeten de schade ad f. 3044 vergoeden; het leveren van slechte benzoë gaf in Suratte<lb/>
f. 744 schade, te vergoeden uit de boedel der overleden inkopers te Baros; te Air Hadji werden<lb/>
2 roeiprauwen gekocht; de voorlopige benoeming van vier naar gebruik in de gecombineerde<lb/>
raad (nl. met de hoofden) aangestelde penghulus werd goedgekeurd; de kruitkelder te Padang,<lb/>
die vochtig is, moet verbeterd worden, ten dele met houtskool; Nicolaas de Groot werd tot opperkoopman<lb/>
bevorderd; andere benoemingen, men zond 20 Boeginese soldaten naar Padang;<lb/>
men moet daar de Hollandse rekening in onsen troois en zware guldens in de goudhandel toepassen,<lb/>
er werd daarvan nooit voldoende verworven om de textielinkoop in Coro mandei geheel<lb/>
te kunnen betalen, waar het tot pagoden en fanums vermunt wordt met meestal 20% winst; 3<lb/>
nov. komt van Pulau Tjingkuk de Leidsman met een brief van 24 sept. en carg. van f 20767,<lb/>
vnl. 332 taëlgoud; de Cats en Haaften vertrokken 10 aug. van Padang naar Bengalen; het goud<lb/>
werd te Padang gewogen en geëssayeerd, een tekort ad f 671 opleverend, waarmee het personeel<lb/>
van Tjingkuk werd belast; de tweede bergmeester Christiaan Kieling, 1 aug. van Padang<lb/>
naar Salida gezonden, kwam de 21e terug met 4 ondergeschikten, omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- hij door het groot verval der mijnen vooreerst tot ondersoek derselver niets<lb/>
verders konde uytregten, alvoorens die mijnwerken met excessive onkosten eerst de novo<lb/>
opgeregt, getimmert en met swaere houtwerken onderstut souden wesen, nademael daeruyt<lb/>
in derselver presenten staat sonder groot gevaar des levens geen 100 ® erts meerder<lb/>
te bekomen was.</para>
<remark>«Hij verwacht er weinig voordeel van, drie vaatjes erts gaan naar patria, Kieling verwacht<lb/>
meer van de mijn bij Sungai Pisang, waarheen hij 13 sept. vertrok; met de Amazone, Witsburg,<lb/>
Rijnestein en Hoger meer ontving men een brief uit Bengalen van Van Dishoeck van 28 febr. en<lb/>
carg. van f. 1226861; in de periode 1720-1721 werd van daar ontvangen carg. van f. 4615985,<lb/>
waarvan f. 3508910 voor patria, terwijl men in 10 schepen slechts f. 2559649 in zilver daarheen<lb/>
kon zenden, komen de Strykebolle en Margaretha snel opdagen, dan zal een van beide met drie<lb/>
ton volgen, zonder contanten vertrokken 4 schepen, w.o. 3 aug. de Anna Maria, men vreest<lb/>
daarom voor moeilijkheden met de Moorse kooplieden; aan de eis van 1200 kisten amfioen was<lb/>
niet voldaan, Van Dishoeck had goed gedaan 100 kisten, te Hugly duur aangeboden, te kopen,<lb/>
de 765 te Patna ingekochte kisten werden nog niet ontvangen; men dient er volgens gebruik de<lb/>
weefgetouwen tijdig te visiteren; bijzonderheden over het textiel, 380 pak bleef bij gebrek aan<lb/>
voldoende scheepsruimte in Bengalen achter, bij beter stuwen was dat niet nodig geweest; men<lb/>
verkocht er ten onrechte baarziher, terwijl eind febr. men nog 925484 ropia of f. 1382226 op<lb/>
interest schuldig was; op een verkoop van waren ad slechts f. 229240 werd er maar f. 100824<lb/>
gewonnen; 31 aug. 1720 waren de lasten in een jaar er met f. 28570 verminderd; rapport van<lb/>
de essayeurs over de schadelijke onordentelijkheden in de munt, waaraan men echter niets kan<lb/>
doen, daar de Moorse muntmeesters hun eigen gang gaan, het toezicht door de twee essayeurs<lb/>
is verscherpt, maar zij mogen met de inheemse autoriteiten<lb/>
»</remark>
<para>
- niet overhoop raeken en door sulx gevaer loopen van te verliesen het regt van<lb/>
preferentie, d’E. Comp. boven andere in de munterij toegestaan.</para>

<pb n="565" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0565"/>
<remark>«Met twee vaartuigen gingen resp. 586 en 200 zakken salpeter op de Ganges verloren; een<lb/>
monster indigo, ingekocht a 50 ropia de man van 68
® , bleek van slechte kwaliteit te zijn; op<lb/>
een partij laken, dranken enz. werd er
ƒ. 2990 verloren; wegens<lb/>
»</remark>
<para>
- d’buytensporige handelingen van den door den nabab JafTerchan tot Hougly<lb/>
afgesonden heyden Kinkersoen en hunne <fref ref="1"/>  daerbij betoonde bekommering, dat se door<lb/>
denselven eyndel. allmede ontrust zouden werden, -</para>
<remark>«zond men 25 militairen derwaarts, terwijl er al 44 aanwezig waren, ook omdat het aan het<lb/>
hof van den Groot-Mogol nog niet rustig is, daarom moet Dekniram ten hove ook zo weinig mogelijk<lb/>
geschenken geven; men had er den gedeserteerden kwartiermeester Jan van Latum, die<lb/>
een schip van Oostende binnen de Ganges loodste, niet mogen pardonneren; Van Dishoeck moet<lb/>
uiterst voorzichtig gaan onderhandelen met den Armeniër Chodja Jafar, die bij Jafarkhan<lb/>
klaagde over het in 1713 op Ceylon arresteren van zijn schip Fortuyn, men mag hem<lb/>
»</remark>
<para>
- toeleggen drie- of ten hoogste rd.s vierduysend en sulx onder soodanigen suf-<lb/>
figant geschrift, als voor alle de Moorse regtbancken volkomentlijck - kan bestaan<lb/>
ter abolitie van dese pretentie.</para>
<remark>«M en verwierf er destijds f 1835 7 door; benoemingen in Bengalen; de er geslagen vonnissen<lb/>
betreffende het personeel van de Kasteel Batavia voldoen niet aan het recht, zij hadden behoren<lb/>
veroordeeld te worden in de gehele schade, door de V. O. C. geleden, de opbrengst ad 2800 ropia<lb/>
van hun boedels moet aan het Generaal Kantoor worden voldaan; 7 nov. vertrok de Leidsman<lb/>
via Malakka naar Bengalen met f 296192 aan baarziher, de drie 31 mei naar Coromande! gezonden<lb/>
schepen hadden cargasoen van f 1036674, waarvan f. 805554 in goud, meer was niet<lb/>
beschikbaar; van daar kwamen 23 en 25 juni de Magdalena en Haringtuin met cargasoen van<lb/>
ƒ. 657847, vnl. in textiel, en brieven van 23 febr. en 3 mei; de essayeur Elliot mag de specie voor<lb/>
de munt niet in zijn woning gereedmaken; tot begin mei werd er bij de ver munt ing op de jongste<lb/>
partij kobans f. 18519 verloren, op berggoud f 4825 gewonnen, zodat in totaal 8Vi% werd verloren,<lb/>
Elliot meldde dat men op een mark fijn goud naar de vaderlandse prijs 37% zou winnen;<lb/>
in een half jaar won men er f. 217353 bij de verkoop van V. O. C. waren; men had er het aanbod<lb/>
van den Armeniër Chodja Jafar moeten aanvaarden om met 5% avance 10000 pagoden van<lb/>
hem aan te nemen, mits alleen terug te betalen in Perzië en niet alternatief in Bengalen of Suratte;<lb/>
men leende er 15000 pagoden van de weduwe Martens a 4Vi% p.j. ; Coromandel levert<lb/>
nog onvoldoende textiel voor patrio en de Bataviase eisen, hoewel in 1720 486 pak meer dan<lb/>
in 1719, te Sadraspatam kwam 717 pak binnen, het verval aldaar is dus niet sterk, desnoods<lb/>
kunnen de prijzen voor grove doeken wat verhoogd worden in verband met de katoenschaarste,<lb/>
bijzonderheden over de aankoop; men laat<lb/>
»</remark>
<para>- de Daatcheronse opperhoofden vergoeden ’t opgebragte verlies, bij ’t ongewoon<lb/>
verpagten der dorpen Golepalem en Gondewarom geleden, -</para>
<remark>«al bedraagt het maar 64 pagoden; men hoopt in Coromandel tijdig 5772 pak textiel gereed<lb/>
te hebben voor afvoer, men heeft er veel last van de concurrentie van de Fransen, Engelsen en<lb/>
Oostendenaren, die slechte kwaliteiten aannemen en hogere prijzen betalen; Dirk van Cloon<lb/>
nam het ambt van secunde over van Pieter van der Burg, die door hoge leeftijd en ziekte niet</remark>

<fnote ref="1">Het V.O.C. personeel te Hugly.<lb/>
</fnote>

<pb n="566" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0566"/>
<remark>naar Batavia kan komen, hij vraagt om onderstand; de geschillen met Ramarasu zijn voor de<lb/>
handel te Palicol schadelijk, ook gevaarlijk voor het personeel; koper mag in Zuid-Coromandel<lb/>
worden verkocht tegen de te bedingen prijs, daar het anders onverkoopbaar is<lb/>
»</remark>
<para>Het geensints geloofbaar schijnd, dat het koper, ’tgunt de Chinesen uyt Japan overbrengen<lb/>
en aan d’Engelsen <fref ref="1"/>  ontwijfïelijk duurder verkoopen dan hetselve d’E. Comp. in<lb/>
Japan komt te staen, voor vrij minder prijs dan 64 pagode d’bhaar zouden konnen afgeven.</para>
<folio>Fol. 719r.</folio>
<remark>«Men had f. 1682 schade door het nat worden van textiel, dat met de sloep Maria van Masulipatam<lb/>
naar Negapatam vervoerd werd; in Golconda moet de van den debiteur Chirum Chodenda<lb/>
verworven woning worden verkocht; een nieuwe brug bij het fort Geldria kostte f. 9739;<lb/>
te Tegenapatam werd 30 jaar lang geen handel gedreven, overwogen wordt de loge op te heffen,<lb/>
die alleen dient ter waarneming van Engelsen en Fransen ; in Coromandel werd in een jaar voor<lb/>
f. 5828 verschonken; aan de Carnaticase nawab Sadulakhan werd sinds 1717 niets meer geschonken,<lb/>
daarom wordt nu aan 1200 pagoden gedacht, maar hij reisde naar het hof af ; men<lb/>
ontving slechts 10712 pagoden te Negapatam voor de olifantenopkoop in Jafnapatam, de Denen<lb/>
zullen de kopers niet lastig durven vallen, zo ze V.O.C. passen hebben, die voorzien Ceylon ook<lb/>
met rijst; Tandjore nam de laatste recognitieolifant aan; de Midlo moet het verzamelde textiel<lb/>
naar Batavia brengen, eventueel alleen uit Noord-Coromandel, ze brengt carg. van f 42774<lb/>
derwaarts, waarbij geen goud; benoemingen; een groot Frans schip kwam met den directeur<lb/>
C re ton te Masulipatam, hij voer door naar Narsapur voor een leveringscontract en bezocht ook<lb/>
Palicol en Sadraspatam om voor 12000 pagoden gekochte goederen af te halen; de Oostendenaren<lb/>
bereikten weinig te Covelang; de Blijenburg kwam 7 nov. van Coromandel, de Raadhuis<lb/>
van Middelburg 9 en de Voorburg 16 nov. met brieven van 6 sept. tot 6 oct. en cargasoen van<lb/>
f. 1331132; men won er de laatste 4 maanden f. 198910 bij de verkoop, w.o. van koper a 64<lb/>
pagoden de bahar van 480
©, in Noord-Coromandel a 65 a 66; de er aangebrachte contanten<lb/>
volstaan slechts tot het voorjaar; op 3200 Japanse slechte kobans werd bij vermunt ing totfanums<lb/>
f. 11472 verloren, op 50000 tot pagoden verwerkte dukaten f. 8212 gewonnen, het totale verlies<lb/>
is Vs%; de kans op het binnenkrijgen door den gouverneur van Masulipatam Kodjadja van de<lb/>
schuld van den desai Ramarasu ad 4356 pagoden is klein; de nawab Sadulakhan verblijft te Ar -<lb/>
cadu; de Vorst van Tandjore vraagt de 15 recognitie -olifanten door zijn personeel te Jafnapatam<lb/>
te mogen doen uitzoeken, zijn zendeling kocht voor 650 rsd. 8 jonge hengsten van de V.O.C. ;<lb/>
uit Ceylon ontving men te Negapatam 245760
© peper, men zal van daar 262 last rijst naar<lb/>
Ceylon zenden; met de Oostendenaren te Covelang is het , , wonderlijk slegt gesteld”, z(j bedelen<lb/>
om hun levensonderhoud; directeur Creton bouwt te Pondichery een aarden wal, het gaat er<lb/>
de Fransen slecht; uit Siam kwam te Masulipatam een schip met 26 olifanten, 36200
<emph>ffi</emph> koper,<lb/>
64000
© tin en 2120
<emph>ffi</emph> ivoor, voor de eerste werd slechts 1500 ropia per stuk geboden<lb/>
»</remark>
<para>De Moorse regenten in ’t Golcondase rijck sonder ’t vereyste respect aan de bevelen<lb/>
van den Mogolsen Con. te geven in veele gevallen geweldig blijven ageren, egter is het nogal<lb/>
wel, dat se den coopman ongemoeyt laten en ’s Comp.s handel aan dien kant met veel<lb/>
gerustheyd g’exerceert werd.</para>
<remark>«Uit Ceylon kwamen brieven van 20 juli tot 9 aug. 1721 ; nov. 1720 vertrokken van daar<lb/>
naar patria de Herstelde Leeuw, Rijssel, Slot Aldegonde, Huis ten Donk en Schoonenberg, zo</remark>

<fnote ref="1">In China, van waar ze het naar Coromandel brachten.<lb/>
</fnote>

<pb n="567" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0567"/>
<remark>ook de koffieschepen Rotterdam en Luchtenburg; men ontving van daar 3013 balen kaneel, met<lb/>
enige andere waren waard f 83854; er wordt een goede kaneeloogst verwacht, 6000 balen zullen<lb/>
van daar naar pat r ia gaan, Batavia eist voor 1722 3000 balen, grotendeels voor de vier kleine<lb/>
Kamers<lb/>
»</remark>
<para>Nuttigheyd van het chenes kappen, waerdoor na reden en volgens ervarentheyd bevonden<lb/>
is, dat effective de fijne en malse pijpen <fref ref="1"/>  werden verkregen en de quantiteyt door<lb/>
de menigvuldige jonge spruyten uyt den stronk van den omgevelden boom noodwendig<lb/>
moet vermeerderen.</para>
<remark>«De koffieschepen mogen, voor zover de ruimte het toelaat, met kaneel worden geladen,<lb/>
maar dienen zo spoedig mogelijk naar patria door te varen; de olifantenhandel gaat nog niet<lb/>
naar wens, er stonden er in april nog 294 op stal, tot aug. werden er 30 te Jafnapatam verkocht,<lb/>
ook de verkoop van areca aan de barkiers uit Coromandel is onvoldoende, er komt veel binnen<lb/>
en ze vermijtert snel, nl. in twee jaar, eind maart had men 26722 ammanam in voorraad; de<lb/>
verkoop van Madurees textiel aan de Singalezen ging slecht; 2065 ammanam naar Batavia gezonden<lb/>
areca was van slechte kwaliteit, ze werd naar Bengalen doorgezonden; de kustbarkiers<lb/>
vinden de reis naar Kalpitya te ver; grote sterfte onder de bevolking van Madura, men kon er<lb/>
daardoor de 710 in Noord-Coromandel ontbrekende pak textiel niet verwerven; men beschonk<lb/>
den Naik bij zijn komst te Tuticorin voor f 3784, wat de Hoge Regering te weinig vindt, men<lb/>
nam voor hem nog voor f 4772 te beschenken, maar wegens de dood van zijn zoon en erfprins<lb/>
verscheen hij niet meer; hij weigerde de Oostendenaren de bouw van een sterkte te Collesegrepatam;<lb/>
den Koning van Kandi beschonk men voor f 3843, men liet hem wegens de dood<lb/>
der Koningin condoleren, de brahmaan Knees Ajen werd naar hem opgezonden,<lb/>
»</remark>
<para>
- off de figurele straffe en bespottelijke behandeling, hem ten hove aangedaan,<lb/>
niet meer in schijn dan in daad heeft bestaan om aan de onse eenige voldoening te geven,<lb/>
is bedenkelijk, dewijl het bekend is, dat het strijd tegens haere seden en de inwendige agting,<lb/>
die sij voor dat slag van tempelvolk conserveeren.</para>
<remark>«Douglas Burneston is niet te vinden en vermoedelijk gestorven; 3 Putelanse sluikvaartuigen<lb/>
werden te Kalpitya aangehouden<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde het overloopen van de Coningsen van het een in het ander district juyst niet<lb/>
van dat belang, omdat het meermalen voorvald en door een onaanstotelijk reclaam
<fref ref="2"/>  en<lb/>
overgave ten wedersijden gerepareerd werd.</para>
<remark>«Men kon in de bossen van Kandi rustig kaneel schillen; vooral in de buurt van Negombo<lb/>
blijft de gereformeerde religie toenemen; de predikanten Wesselius Wijbranda en Johan Wilhelmus<lb/>
Marinus werden in Ceylon beroepen; 8 ..papekerken en cape llen” in Manaar werden<lb/>
geraseerd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Kaneel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Reclameren, opeisen.<lb/>
</fnote>

<pb n="568" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0568"/>
<para>Ordres tegens den indrang van sluyppapen, die gesegt worden van de vaste kust aldaar<lb/>
andersints geen ongevoelige passagiën te ontbreeken <fref ref="1"/> •</para>
<remark>«T egen zeerovers langs de westkust van India werden voorzieningen getroffen<lb/>
»</remark>
<para>
Facheuse ontmoeting van 's Comp.s chaloup Edam op den 31c januarij deses jaers in<lb/>
de heenreys na Mallabaar op de hoogte van Tegenepatnam door een Engelsen bodem, die<lb/>
de chialoup met scherp heeft gedwongen aan zijn boord te komen, - desen Engels¬<lb/>
man zig daerover bij den commandeur Hanenberg op Couchim hebbende weten te excuseeren.<lb/>
</para>
<remark>«Hierop ging het personeel te Colombo over tot<lb/>
»</remark>
<para>
- terugsending der Engelse brieven na Ansjenga, die de ministers versogt waren<lb/>
aan de passeerende Engelse scheepen te willen bestellen, niettemin heeft men in haar geaggreert,<lb/>
dat se aan de Engelse brigantin Prospercus gerieff van drinkwater en brandhout<lb/>
tot Gale hadden toegestaan ten behoeve van eenige gevlugte weduwen en familiën der vermoorde<lb/>
Engelsen op Ansjenga, die aldaar op hals en kraeg waren ter houw gekomen.<lb/>
<folio>Fol. 746</folio><super>v</super>.</para>
<remark>«In 1720 passeerden in Colombo en Gale 6 vreemde schepen; een overstroming te Ponnecail<lb/>
veroorzaakte een verlies van f 5647 door het wegspoelen van textiel en schade aan het pakhuis;<lb/>
een molenmaker wordt naar Ceylon gezonden met het oog op de buskruitmolens te Colombo,<lb/>
Jafnapatam en Gale; het bolwerk Rotterdam te Colombo werd gerepareerd; 31 aug.<lb/>
1720 werd in Ceylon zuiver f. 80080 gewonnen; na het vertrek der retourschepen
was in Ceylon<lb/>
nog 4034000
tb Malabarse peper in voorraad; de Raad van Justitie te Batavia gaf in appèl gelijk<lb/>
aan Magdalena Willemsz. , vrouw van den pakhuismeester te Gale Reyer Laurensz. ; benoemingen;<lb/>
Arnoud Mol volgt den op zijn verzoek aftredenden commandeur van Gale Nicolaas van<lb/>
Heuvel op; de dessave van MatureArnout van de Cruys wordt vervangen doorDiderik van Domburg).<lb/>
</remark>
<para>
Onverwagt gedaan versoek uyt name van den Naik van Tansjouwer door sijnen sendeling<lb/>
Belindoechan tot inkoop van eliphanten nevens sijn voorgenomen pretense opmarse<lb/>
na Candia tot het opsoeken van Arabise paarden, die aldaar niet werden gevonden en<lb/>
- winderig concept van dien Beliendoechan, die daerin ten regten is gestuyt.</para>
<remark>Hij kon dus niet naar Kandi reizen; de voor raad chancos van 4825 coer werd door duiken<lb/>
met 1827 vermeerderd; de koffiecultuur in Ceylon lukt niet, vooral niet in Gale en Mature, waar<lb/>
het in de zuidwestmoeson veel regent, het aantal bomen verminderde van 71964 tot 51548; 22<lb/>
mei stierf te Jafnapatam commandeur Swen Anderson, voorlopig werd er gezaghebber de dessave<lb/>
Jacob de Jong, opgevolgd door het opperhoofd te Manaar Gualterus Woutersz., vervangen<lb/>
door Samuel Feyt; een sloep Afrika, lang 60 voet, werd gebouwd voor f. 6531; uit Malabar werden<lb/>
brieven ontvangen van 6 febr. tot 7 mei met de uit Perzië komende Gamron op 15 juni, de<lb/>
uit Suratte komende Delfland en Purmerlust op 25 juni, de Generale Vrede 27 juni, de Risdam<lb/>
22 juli, de Abbekerk uit Perzië 18 juli; de Generale Vrede bracht 901300 peper van Cochin<lb/>
naar Colombo; er kwam in Malabar vee! minder peper binnen dan was verwacht, nl. in Coylan</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is, dat R.K. priesters van de zuidkust van India gemakkelijk in het verborgen op<lb/>
Ceylon konden komen.<lb/>
</fnote>

<pb n="569" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0569"/>
<remark>en Calicoylang 440000 pond, terwijl er 6700024
® in voor raad was, de Prins Eugenius en<lb/>
Westhoven brachten resp. 29 maart en 11 april 574000
® en 438824
'ffi naar Gale; met de eerste<lb/>
drie schepen uit Perzië ontving men er 62500, uit de er 3 mei gekomen Abbekerk 20000 Europese<lb/>
dukaten; de peper werd ingekocht voor llx/i tot 12
<special>Va</special> dukaat de candyl van 500
; last</remark>
<para>
- ontrent het convoyeeren der Moorse boodems de vereyste spaarsaam- en<lb/>
voorsigtigheyd te gebruiken en, sooveel mogelijk zij, sulx te ontleggen.</para>
<remark>«Men kocht er 32750
® curcuma a 11 dukaten het candyl en 20
® snuiftabak; door regen<lb/>
bedierf de cardamomoogst<lb/>
»</remark>
<para>Den prins van Berquelangcour zig wat geruster hadde aangesteld dan a.° pass. ° hadde<lb/>
gedaan zijnen wrevel igen oom.</para>
<remark>«Hertenberg stelde voor<lb/>
»</remark>
<para>- het bevegten van den Coningh van Couchim in <fref ref="1"/>  het verdelgen van de familie<lb/>
uyt Sjalour.</para>
<remark>«31 aug. 1 720 was er in een jaar verloren f 378202, een nieuwe oorlog zou nog meer kosten<lb/>
geven, men mag daartoe dus niet overgaan<lb/>
»</remark>
<para>D’hermoetoe Pannicaal sig als vooren nog behielp met den rooff op ’s Vorsten eygen<lb/>
onderdanen, ’tgeen in den 2C prins ter oorsaake van een battallie in de Sammorijnse bovenlanden<lb/>
sodanigen verbitteringe tegen denselven hadden veroorsaekt, dat voorgenomen<lb/>
soude hebben dese insulte ten uytterste te sullen wreken.</para>
<para>De ontugtige omswervende caymalinne, die door den caymaal van Coddachery in bewaringe<lb/>
was genomen, terwijl haer jonge nigte was geïmponeert1
<fref ref="2"/>  aan het hoff van den<lb/>
Couchimsen Kon. in arrest te moeten blijven.</para>
<remark>«Men mag in Malabar geen twee zeilsloepen bouwen voor bekruising; de Engelsen sloten<lb/>
vrede met de Koningin van Atingal; zij<lb/>
»</remark>
<para>
- met 2 scheepen, 2 palas en 3 kleene goeraps, bemant met 200 blanke koppen<lb/>
en eenige swarte militie, tusschen den 12 en 13 jan. op de rheede van Couchim bij nagt waaren<lb/>
ten ancker gekoomen, voorgevende de zee van rovers, die de kusten van Mallabaar een<lb/>
tijdlang bekruyst en onveylig gemaekt hadde, te willen suyveren, gelijk sij dan ook de chaloup<lb/>
Edam, op Ceylon thuishoorende, op de hoogte van Tengepatnam ontmoet, door een<lb/>
harer beseylste palas opgejaagt, met scherp vijandelijk beschooten en dus denselven genoodsaekt<lb/>
hadden met gevaer tusschen de klippen door naer de wal te loopen, waerover<lb/>
de commandeur den Engels capitain Macare, tweede in die commissie, den 7e feb. daeraan<lb/>
op de rheede van Couchim geretoumeert sijnde, hadde aangesprooken, die dan daerop hadde<lb/>
verklaart niet beter geweten te hebben, ofT gem. chialoup was toebehoorende aan zeerovers,<lb/>
met betuyginge van sijn leedweesen en versoek, dat men hem dat niet qualijker wil-<lb/>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk schrijffout voor: en.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uit het latijn impono, geplaatst in.<lb/>
</fnote>

<pb n="570" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0570"/>
de duyden, dan hij gedaan hadde het gedoente van den wimpelvoerder der Mochase scheepen<lb/>
Jan Riebocq, schipper op het schip Assenbergh, die deseselve pala door 1 2 canonschooten<lb/>
gedwongen hadde onder sijn sijboord ter verprayinge te loopen.</para>
<para>Moord van 144 Engelsche coppen, tusschen den 22c en 23e april deses jaers aan het hoff<lb/>
van de Koninginne Attinga begaan.</para>
<remark>«Aan dr. Alexander Orms moet op zijn verzoek 22000
‘tT: aangeslagen wilde kaneel worden<lb/>
gerestitueerd<lb/>
»</remark>
<para>De Portugesen desen jaare op de kust van Cannara niet weynig hadden geravageert<lb/>
en selvs sig niet ontsien een Moors scheepje, boven Souratte thuyshoorende, in de revier<lb/>
te nemen en nae ontlossinge eeniger coopmanschappen uyt hetselve aan het vuur op te offeren<lb/>
en dat wel ter oorsaake, ’tselve geen passé van haar genomen hadden, hetwelk ordinair<lb/>
is het voorwendsel van hun geweld.</para>
<remark>«Het schip van Ali Radja kwam 25 dec. behouden te Cannanore terug, waarna de twee<lb/>
gearresteerde Portugezen uit Barsalore werden losgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Twee zeerovers met Engelse vlaggen op den 24c december de overdekte schouw en thorenschuyt,<lb/>
komende van Chettuwa, hadden verpraayd en aan deselve overgegeven een Engels<lb/>
vrijman, op den 19 bevoorens door haer genomen, bij welke occasie gem. piraten aan<lb/>
den gesaghebber hadden overhandigt een briefje, nae welkers inhoude Comp.s scheepen en<lb/>
vaertuygen, haer in zee ontmoetende, bij wegen van zeynen sig souden konnen reguleeren.</para>
<folio>Fol. 774v.</folio>
<remark>«Men dient hiermee voorzichtig te zijn: behandeling van projecten van Noodt voor de forten<lb/>
in Cannanore en Coylan; de Koepoort te Cochin is toegemetseld; Mar Gabriel en Mar Thome<lb/>
zijn verzoend, wat goed is voor de positie der Thomas-Christenen<lb/>
»</remark>
<para>Daerentegen bemoeyde de Roomsche geestelijkheyt tegens de sincere beloften van den</para>
<para>Carmelietsen beloften bisschop tot Warapoly sig nog met de kerken der Syrianen - ;</para>
<para>den commandeur - tot Alepe<fref ref="1"/>  den Carmeliter pater Renatos de S.' Maria, besig sijn-</para>
<para>de met het visiteeren der kerken om dien oord, geattrappeert en bevoolen hadde aanstonds<lb/>
te vertrecken met interdictie iets diergelijx meer te ondernemen op peene van benevens den<lb/>
bisschop en haaren geheelen kraam opgeligt en na Europa gesonden te sullen werden.</para>
<folio>Fol. 777r_v.</folio>
<remark>«Ds. Jacobus Canter Visscher kan al in het portugees preken; 31 aug. 1 720 waren de lasten<lb/>
in Malabar in een jaar f. 490370 tegen f. 112174 aan winsten; het is in het belang van de<lb/>
V.O.C., dat haar sloepen in Ceylon en Malabar samenwerken; verlost werden 42 militairen,<lb/>
waaronder 6 ” met incurabele siektens beset”, zomede 14 matrozen van de West hoven; voor<lb/>
Perzië moet 24000
® cardamom worden ingekocht ; aan het personeel in Malabar zond men<lb/>
uit Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- een afschrift van een miss., door den inquisiteur Anthonio d’Admiral Cou-<lb/>
thinho tot Goa aan den regerende GouvemZ-Gener. van India gesz., die men bij manquement<lb/>
van respect voorde konkelagtige negotie van sulken bitteren papist onbeantw.d heeft<lb/>

<fnote ref="1">Alleppey, plaats aan de kust van Malabar op
<emph>9lh</emph>° N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="571" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0571"/>
gelaten en dus de bedient.s ter kuste Mallab. alleen maer is vertoond, waerin dien man sijn<lb/>
versoek eygentlijk hadde bestaan.</para>
<remark>«Het bedrijf in Suratte ging vrij goed; de schepen uit Batavia kwamen er pas 8 dec. 1720<lb/>
aan, wat enige opschudding gaf onder de crediteuren; 21 juni 1721 kwamen van daar de Purmerlust,<lb/>
Delfland en Risdam met een brief van Zaal van 12 april en cargasoen vanf 660151,<lb/>
met de Kockenge, Zuiderbeek en Linschoten werd 15 aug. carg. van f. 318514 naar Suratte<lb/>
gezonden, met het oog op de zeerovers voor de kust van Malabar hadden ze enige militie aan<lb/>
boord; aan de regenten werd voor
ƒ 10619 verschonken<lb/>
»</remark>
<para>Een afgeleeft paard en een karos - na het benjaans hospitaal waaren gesonden.</para>
<remark>«Met het oog op de uit te betalen f. 517650 voor wissels uit Mokka verkocht men er de<lb/>
V.O.C. waren zo snel mogelijk en ruilde men er de dukaten en realen in, wat respectievelijk 20%<lb/>
en 4V
2 % verlies gaf; met het oog op het crediet van de V.O.C.
was dit onvermijdbaar<lb/>
»</remark>
<para>
- in een tijd, dat deselve ter saeke van seecker rijk Moors schip, dat, van Jedda<lb/>
komende, door de Engelsen geroofd was, in allarm gebragt en bevreest waaren voor nadelige<lb/>
gevolgen tegens de Europianen in ’t algemeen door de uytwerking der schade lijdende<lb/>
Moorse rheeders.</para>
<remark>«De winsten waren 31 aug. 1720 in een jaarf. 539265 tegen f. 90907 aan lasten, men was<lb/>
er toen f. 440039 schuldig aan gelden op interest, 12 april berekende men er - de Mokkase wissels<lb/>
niet meegerekend - tot 30 nov. 415000 ropia nodig te hebben, terwijl er 44000 dukaten en<lb/>
36500 ropias in kas waren, wegens het uitblijven der schepen uit patria kon Batavia niet voldoende<lb/>
met contanten helpen; men had er de schepen voor Perzië niet van 7 tot 31 oct. 1720<lb/>
mogen houden; de oude loge en stal werden voor 20500 ropia verkocht aan Seentokraay Anneray;<lb/>
het ontzag van de inlandse " traffiquanten
” ter zee voor de V.O.C. neemt af, men heeft<lb/>
geen recht de onderdanen van den Groot-Mogol te dwingen V.O.C. passen aan te vragen; ten<lb/>
hove heerst nog grote confusie; aan Haidar Kulikhan zond men twee verlakte Japanse ,,comptoiren<lb/>
als geschenk, den gouverneur van Suratte Sjech-ul-Islamkhan schonk men twee kanons;<lb/>
een Engelsman bracht er 23 zak specerijen, in Perzië verworven, mogelijk van benjanen,<lb/>
aan; de Engelsen verzonden uit Suratte geen enkel schip, de Fransen kregen er aan de Assarena<lb/>
onder , .monsigneur d’Arsie”, de Oostendenaars de Starrenberg met lading, waard 38798 realen;<lb/>
de twee schepen naar Mokka hadden cargasoen van f. 352676, w.o. 61006 aan realen,<lb/>
voorts vnl. peper, suiker en textiel, het personeel zal wel veel wissels op Suratte moeten verkopen;<lb/>
men verschonk er voor f. 3193 aan de regenten; de vorige schepen hadden bijna 5% onderwicht<lb/>
op de peper, het personeel te M okka is met 2 % hiervan belast, men looft het niet voor de gunstige<lb/>
verkoop aldaar, want<lb/>
»</remark>
<para>
- hierdoor - aanleyding soude werden gegeven haer daervan te bedienen,<lb/>
nadien ’t schijnd, dat de toegeventheyd in diergelijke dingen veelmaals meer tot nadeel<lb/>
van ’s Comp.s interest strekt dan de bedientens tot een meerder ijver werden aangemoedigt<lb/>
om haaren pligt te quijten, want de ontrouw, die altans na de Persische en Souratse<lb/>
advijsen in Mocha omtrent de jongste ingekogte en versonde coffij tegens de aangerekende<lb/>
prijs van 14 stuivers - per pond moet gepleegt sijn, is soo schendig, dat het nergens<lb/>
nae gelijkt.</para>

<pb n="572" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0572"/>
<remark>«De prijs komt met makelaarskosten op ruim 15 stuiver en de kwaliteit is dan vaak nog<lb/>
slecht, Joan van Leeuwen moet daarom met arrest van persoon en goederen naar Batavia komen,<lb/>
Dirk Meeuwisz. wordt eerste resident, Jan van Alderwerelt secunde, wijlen Pieter Zegers<lb/>
opvolgend, sedert vernam men, dat Van Leeuwen
7 nov. 1720 stierf; de Huis te Assenburg en<lb/>
Borsselen kwamen er 28 jan. 1721 aan<lb/>
»</remark>
<para>Den Moorsen gouvem. Amier Resiek den 18e febr. was gestorven, mitsg.s in sijn plaats<lb/>
aangesteld een der verbitterste Mahomedanen tegens alle Christenen en insonderheyd tegens<lb/>
de Europeanen, waardoor men zegt, dat ’s lands regering immers soo boos als oyt bevoorens<lb/>
bleeff sonder apparentie van eenige beterschap ten goede tegemoed te konnen sien.</para>
<folio>Fol. 802v-803r.</folio>
<remark>«Men moet er voorzichtig zijn met het geven van crediet aan den Turk Kasim Torbetti; de<lb/>
4 in 1720 naar Perzië gezonden schepen kwamen pas 13 dec. te Gamron door het lange oponthoud<lb/>
in Sur at te, waarheen ze wegens contrariewinden voeren; met die schepen ontving men<lb/>
brieven van 15 febr. en 5 april 1721, terwijl van daar cargasoen van f 615853 werd verzonden,<lb/>
o. a. 82500 dukaten, te Cochin gelost; 31 aug. 1 720 was in Perzië in een jaar gewonnen f 864806<lb/>
tegen f. 48218 aan lasten, sedert waren de V.O.C. waren merendeels reeds goed verkocht, de<lb/>
oorzaak is vermoedelijk<lb/>
»</remark>
<para>
- het sluyten der vrije vaart door het woelen der Arrabieren in de golff, die nu<lb/>
weder was opengesteld,</para>
<remark>«zodat minder hoge prijzen te verwachten zijn; geld werd er schaars; behalve het provenu<lb/>
van de waren van de 4 bedoelde schepen heeft de V. O. C. er nog een kapitaal van twee miljoen<lb/>
guldens aan contanten; Perzië<lb/>
»</remark>
<para>
- door overmatige schraapzugt der regenten mitsg.5 een overstroming van veele<lb/>
rovers en een tragen Koning genoegsaam werd besz. als noyt soo na aan den val te sijn geweest,<lb/>
buyten en behalven dat diverse nieuwe ministers, thans ten hoove in Spahan in magt<lb/>
en pouvoir sijnde, de saken en handel van d’E. Comp. gants ongenegen betoonen te weesen.<lb/>
</para>
<remark>«Zo beweerde de sjahbandar<lb/>
»</remark>
<para>
- Miersa Nouralla, alsofT d’E. Comp. hunne taux van 20000 thomans ofF f.<lb/>
850000 in handelwharen door een overvloediger aanbreng jaerlijx vrij merkelijk transgresseerde.<lb/>
</para>
<remark>«De licent meester drong daarom aan op tol betaling over het meerdere of geschenken, daarom<lb/>
zond men maar drie schepen naar Gamron met carg. vanf. 359793; men hoopt te Ispahan<lb/>
veel dukaten te verwerven; de makelaars stortten hun debet van f. 102180 ter bewaring in de<lb/>
V. O. C. kas te Gamron, voor het door de handel verschuldigde ontving men wissels met 3 maand<lb/>
zicht op Ispahan; de Perzen hernamen Kirman van de Afghanen; de V.O.C. verwierf maar<lb/>
12960 wol door de verwarde toestand en het geknoei der Armenische V.O.C. opkopers, er<lb/>
werd bij de invasie van Kirman vrijwel geen wol van de V.O.C. geroofd, de opkopers zijn de<lb/>
V.O.C. nog f. 6393 schuldig, men zond daarom Bartholomeus Lispencier derwaarts met f.<lb/>
17000 in contanten, 4 V. O. C. dienaren moeten er blijvend geplaatst worden; de wol kostte 131/t<lb/>
mahmudi of 5. 13. 11 de man van ruim
6 ® ; de dukatep kostten van f. 6. 15.6 tot f. 7.4.8, dus<lb/>
veel,
<lb/>
»</remark>

<pb n="573" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0573"/>
<para>
- doordien de cooplieden seedert eenigen tijd met den aanbreng van zilver beter<lb/>
als met het goud haer reekening konden maeken.</para>
<remark>«De rijksbestuurder Fath Ali Khan werd afgezet en opgevolgd door Mohammad Muminkhan;<lb/>
de ,,visitateur van ’sKonings reekenkamers
” Mina Mohammad Ali eiste een geschenk<lb/>
van 600 toman of f. 25500, wat sedert tot 1000 toman werd vermeerderd, daar hij veel invloed<lb/>
heeft bij den rijksbestuurder, mag men hem 60 toman schenken; men schonk den rijksbestuurder<lb/>
f 4148, de regenten te Gamron f 1942 en betaalde de recognitie aan den Sjah met f 7768,<lb/>
daar men anders tol zou moeten betalen, men moet dgl. uitgaven zo lang mogelijk uitstellen;<lb/>
9 sept. werd den zieken Oets vertrek naar Batavia toegestaan, Adriaan van Biesum, opperhoofd<lb/>
in ïspahan en secunde, kwam met de Abbekerk te Batavia, zijn opvolger Nicolaas Schorer is<lb/>
ziek; andere benoemingen in Perzië; er kwamen 11 Engelse vaartuigen te Gamron met veel lading;<lb/>
Perzië<lb/>
»</remark>
<para>- met een totale ruïne gedreygt werd, vermits d’onderdanen daer alomme revolteren<lb/>
en genoegsaam in een generalen opstand waaren, sonderdat egter door de sorggeloosheyd<lb/>
van den Koning de vereyste middelen daertegen wierden in ’t werck gesteld.</para>
<folio>Fol. 822r.</folio>
<remark>«Vooral de sjahbandar Nuralla eiste grote geschenken van de V.O.C., hij werd tevens tot<lb/>
hertog of gouverneur van Gamron en Lar benoemd, men moet aan zijn eisen niet voldoen; Perzië<lb/>
kreeg Kishm en Lar eek van Mascate terug,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog de verdere articulen<fref ref="1"/>  sijn, mits het afsetten en om ’t leven brengen van<lb/>
de voogt over den onmondigen Vorst van Masquetten en dat desselvs successeur sig met<lb/>
dat contract niet wilde confirmeeren, onafgedaan gebleeven.</para>
<remark>«Er werd echter niet meer gestreden; sedert 31 maart werden van de Kaap brieven ontvangen<lb/>
van 30 dec. 1720 tot 19 aug. 1721; de Haaksburg is er vermoedelijk voorbij gevaren; de<lb/>
tarweoogst was in Kaapland zo slecht, dat men nauwelijks voldoende voor eigen behoeften had,<lb/>
men zond maar éen last naar Batavia, men dient ervoor te waken, dat de kolonie niet van een<lb/>
verversingsplaats een lastpost wordt; men zag ongaarne<lb/>
»</remark>
<para>
- de aankomst van een groot getal soo Engelse, Franse als Deense schepen aan<lb/>
en van de Caab, alsook de ontmoetting, die sij hebben gehad met twee Engelse Koningsscheepen<lb/>
d’Lyon en Schoreham, omdat deselve bij verschijning in de Tafelbay onse vlagge<lb/>
niet hebben willen salueeren<fref ref="2"/> .</para>
<remark>«Men had hen niet met water enz. behoeven te helpen; het personeel verzuimde de secrete<lb/>
seinen voor de vloot van Looten aan Batavia op te geven; men had er ook de Uno niet mogen<lb/>
aanhouden en gebruiken voor transport naar Delagoa; men gaf niet op, welke goederen de hoeker<lb/>
Zeelandia van daar naar de Kaap bracht; eigenmachtig stelde men er Casparus Swertner<lb/>
tot opperhoofd in Delagoa aan in plaats van den gestorven Willem van Taak; men zond van de<lb/>
Kaap 22500 mopstenen naar Batavia; men stuurde 10 bandieten met de Ravestein naar de<lb/>
Kaap, zo ook
27 © ..zijdewurmen en -eyeren”, het schip werd wegens de zeerovers met 23 militairen<lb/>
voorzien; 3 Chinezen, die voor 10 jaar daarheen werden verbannen en er 3 jaar ver-</remark>

<fnote ref="1">Van het vredesverdrag tussen Perzië en Mascate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Resolusies</emph> VI, p. 1 14, 7 juni 1721.<lb/>
</fnote>

<pb n="574" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0574"/>
<remark>toefden, mogen op verzoek van hun vrienden naar Batavia gezonden worden; men moet den<lb/>
reeds in oct. 1720 naar Batavia opgeroepen Jan Hendrik Coulong nu onmiddellijk verzenden<lb/>
wegens zijn kennis der bouwkunde; men moet aan de Kaap de 17 retourschepen met erwten,<lb/>
bonen en gort voorzien; uit Java’s Oostkust ontving men brieven van 15 juni tot 5 nov. ; Bergman<lb/>
mag een reis naar Batavia maken; van 4 april tot 7 nov. vertrokken 1 7 schepen naar de Oostkust,<lb/>
volgt het afgedrukte in
Opkomst IX, p. 69 tot p. 71, r. 2, men schrappe p. 70 r. 12: te en voege<lb/>
r. 15 toe na kunnen: werden<lb/>
»</remark>
<para>Na de gedagten der onse de ministers van den Soesoehoenang med harde spooren tot<lb/>
hare pligt aangeset en bij den Vorst daertoe genomen moesten werden gantsch andere<lb/>
maatreguls om te konnen komen tot een goed eynde van den oorlog.</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 71, r. 3 tot r. 16 v.o.; de daar genoemde , , trainsrolle is opgemaakt door<lb/>
Johannes Simong dienstdoend als adjudant -generaal en ..trainscassier”; volgt ibid. r. 15 v.o.<lb/>
tot r. 2 v.o.; men betwijfelt, ofTjitrasoma in de volgende campagne Javaans veldoverste zal zijn;<lb/>
volgt ibid. r. 2 v.o. tot p. 72; r. 12.<lb/>
»</remark>
<para>Dien Pangiran<fref ref="1"/>  al tot tweemaal toe heefd geweeten een middel uyt te vinden om sijn<lb/>
brieven te doen komen in Samarang, aan de regenten en malcontenten sijnde besz. geweest.</para>
<folio>Fol. 843r_v.</folio>
<para>’s Cornp.5 Javaansen regent van Samarang den ouden Soeriadimangala med konkelerijen<lb/>
onder de Cartasoerase princen sig doorgaans heeft bemoeyt gehad en nogtans door<lb/>
d’onse telkens gepresen is geworden, totdat hij eyndel. almede den weg van alle vleesch<lb/>
op 6C julij sijnde ingeslagen, is den commandeur Gobius ende den raad seer schielijk toegetreden<lb/>
om dat ampt van consideratie op denselven voormiddag buyten ons voorweten<lb/>
aanstonds vervuld te verklaaren door den Ingabey Martajoeda, die een broederszoon is van<lb/>
den gesturven Soeriadimangala en ook herwaard besending heeft gedaan tot sijner confirmatie,<lb/>
mitsgaders ook kennisse van sijne Samarangse aanstelling gegeven aan den Soesohoenang<lb/>
med een briefje, hetwelke door den Vorst niet sonder reden op een preutse en ignorante<lb/>
wijse is beantwoord, alsoo hij (na het schijnd) alvoorens wilde afwagten, in wat wijse<lb/>
dien tour off sprong van de Samarangse bedientens de Regeering alhier zoude bevallen.</para>
<folio>Fol. 843v-844r.</folio>
<remark>«Men onderhield het Semarangse personeel hierover, maar berustte in de aanstelling<lb/>
»</remark>
<para>Sobere magt der gesamendl. rebellen, die naderhand nogal eenigermaten is g’enerveert,<lb/>
ter oorsaeke de volkeren van Cadiry onder haere 3 regenten in een goed getal zijn<lb/>
overgekomen ter vernedering voor den Keyser.</para>
<remark>«Djajadiningrat vertoeft nog te Semarang, hij zond maar 2425
® koffie uit Pekalongan,<lb/>
Raden Tumenggung Tjakranagara van Sumenep zond wat meer producten dan in 1720, hij<lb/>
vroeg om bevestiging van Raden Aria Suriadiningrat als een van zijn twee patihs en van den Chinees<lb/>
Entjih Pendek als sjahbandar,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijle hij niet als sortabel onder den Soesohoenang, maar als dependent onder<lb/>
d’E. Comp. word aangesien.<lb/>

<fnote ref="1">Pangéran Lor-ing-Pasar.<lb/>
</fnote>

<pb n="575" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0575"/>
Med dusdanigen reflectie zoude ook gaarne werden aangesien den Pangirang van het<lb/>
eyland Madura (waerop dat Sumanap is gelegen), sooals hij meermaal en nog jongst heeft<lb/>
betuygt gehad met een briefken - van denselven, genaamd zijnde Addapatti Sja-<lb/>
craningrat, alhier ontvangen door 3 van sijne sendelingen, benevens eenige clappusolij en<lb/>
2 lasten catsjang en boonen etc.a onder een excus over dies geringheyd door gebrek van regen<lb/>
en med versoek eenige snaphanen te moogen genieten voor betaling, hetwelk hem veel<lb/>
facilder sal wesen te beschicken dan sijne pretense independentie van den Soesohoenang,<lb/>
alsoo dat veel voeten heefd in de aarde.</para>
<remark>«Ook onder de pennisten was grote sterfte, waaróm men andere derwaarts moest zenden,<lb/>
getrokken uit de soldaten en zeelieden; kapitein-luitenant Zacharias de Benzin is met stilstand<lb/>
van gage van Surabaja opgeroepen, wegens ziekte is gelicentieerd zijn tegenstander kapitein Philip<lb/>
Vogel, Thomas van Alsem wordt er opperhoofd; andere personalia; tot kapitein werd niet<lb/>
bevorderd de , .adjudant -generaal” Jan Simong, ..als zijnde van een inlandse seer slegte geboorte<lb/>
en hoogbruyn van coleur”; publieke werken ter Oostkust; men liet te Semarang 13000<lb/>
ffi buskruit onbruikbaar worden; lastig zijn vragen over ,,onegte kinderen, uyt Javase vrouwlieden<lb/>
geprocreëerd" ; te Surabaja werden Makassaarse soldaten onder hun luitenant Ismael<lb/>
afgedankt, mogelijk wat voorbarig; voornemen de impotente Javaanse soldaten af te danken en<lb/>
de andere evenals de impotente Europese naar Batavia te zenden; er werd weinig suiker van<lb/>
Semarang aangebracht; verbod tot vervoer van rijst naar de overwal door particulieren, men<lb/>
hoopt op aanvoer daarvan uit Siam, daar ook Makassar een slechte oogst had en men de Kaap<lb/>
met 200 last moest voorzien, de rijst uit Tegal was in 1720 zeer slecht, terwijl de katjang- en<lb/>
bonenoogst er evenals die van rijst gering was; men voorzag de legertrein met ..biscuyt", daar<lb/>
het rijstkoken oponthoud kan geven; het bos van Panaruban levert veel en fraai hout, Djajadiningrat<lb/>
gaf goede orders terzake aan de kappers, bijzonderheden over de houtlevering; de<lb/>
zoutzending uit Rembang was slecht; men moet ter Oostkust waken tegen den lorrendraaier<lb/>
Triplicana<lb/>
»</remark>
<para>In het geheel geruïneerd en in zee te gronde gebragt is een vaartuyg met Lamponse<lb/>
zeerovers door een pantsjallang.</para>
<para>Men van de Javase wal stond uyt te setten eenige overwalse vreemde vissers, die zig<lb/>
in seecker dorp tot Sincoang<fref ref="1"/>  terneder hadden geset.</para>
<para>De doodstraffe, die den Soesohoenang tot Cartasoera had doen executeeren omtrent<lb/>
de Javaanse moordenaars van den soldaat Jan Hendrik Protte en eenige valsche munters,<lb/>
tot Cartasoera g’attrapeerd.</para>
<para>Seeckere oproermaeker Jangpatti, die almede door ordre van den Keyser was gecritst<lb/>
geworden benevens een dwasen jongeling, die sig had uytgegeven te wesen des Soesohoenangs<lb/>
zoone, nadat alvoorens den ouden prince van Madioen, met name Pacoeningrat, om<lb/>
sijne langduurige en hardneckige rebellije ten hove was gestranguleerd geworden.</para>

<fnote ref="1">Singkawang ter westkust van Bomeo op bijna 1° N.B. geeft weinig zin, mogelijk heeft men<lb/>
te doen met een schrijffout voor Sendang, dorp ter noordkust van Java op 110°5' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="576" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0576"/>
<para>Den Vorst aan d’andere kant had uytgedeeld een quantiteyt van 300 actens onder sijne<lb/>
mantries off hofsgrooten ter augmentatie hunner inkomsten en vergrooting hunner eertituls,<lb/>
nogtans heefd sulx niet konnen beletten, dat seeckeren Asmara niet lange daernae<lb/>
een oproer heefd verwekt omtrent de westelijke off Cheribonse limiten, maer hij geraekte<lb/>
medderhaast van cant.</para>
<remark>«Men schonk den Susuhunan en den rijksbestierder Perzisch fruit en rozewater; last tot uitzetting<lb/>
van enige ,, papen en papisten”; volgt
<ref>Opkomst IX, p. 72 r</ref>. 13 tot p. 73 r. 5; men vervange<lb/>
p. 72 het pondteken voor witte boonen en voor groene cadjang door: last; men zond naar<lb/>
Cheribon f 48000 aan payement, het fortje werd er met 25 man versterkt; de pagars op de grenzen<lb/>
van Galuh bleven nog bezet; er werd<lb/>
»</remark>
<para>
- een weynig amphioen en cleeden aldaar <fref ref="1"/>  aangehaald bij den Chineesen sja-<lb/>
bandaar van de gesamendlijke Princen - , men na de kragt der contracten niet sien<lb/>
konde, d’E. Comp. daerinne de hand konde hebben sonder aigreur van de Princen en daerom<lb/>
sulx ter dispositie van Haar Hoogheden wierd overgelaten.</para>
<remark>«De sjahbandar Oeyeenko werd op verzoek der Vorsten tevens kapitein der Chinezen, die<lb/>
onder de V.O.C. staan, de luitenant Tan Eenkong, broeder van den vorigen kapitein Tansjanko<lb/>
kreeg op verzoek ontslag<lb/>
»</remark>
<para>Dien Tansjanko, als niet hebbende willen confesseeren aan moorderij schuldig te sijn,<lb/>
door de Cheribonse Princen alleen gebannen is geworden ter plaatse van onse verkiesing.</para>
<folio>Fol. 864v.</folio>
<remark>«Hij werd naar China gestuurd, 5 anderen werden hiervoor door de Vorsten tot de doodstraf<lb/>
veroordeeld; er werd uit de Préanger voldoende zwavelaarde ontvangen voor de Bataviase kruit -<lb/>
molens; de ontvangen stampparels kwamen deels uit gekookte, deels uit verrotte oesterschelpen,<lb/>
naar de Javaanse gewoonte; de Vorsten van Cheribon leven in eendracht<lb/>
»</remark>
<para>Largatie van 2 zoonen des Pangir. Wiradadaha van Succapoura, tot Ceylon gebannen<lb/>
en sulx almede om dien stokouden man wat tegemoet te koomen.</para>
<remark>«30 juni had men in Cheribon ,,een zeldsaam hemels ligt”; Bantam leverde in 1721 meer<lb/>
peper dan ooit te voren, sinds het vertrek van de Haaksburg 4088625
® , waarvoor 160000<lb/>
Spaanse realen nodig waren, er was veel uit de Lampongs aangevoerd<lb/>
»</remark>
<para>Den Zultan van Bantam al vrij wat overmatig heefd opgehouden gehad de inlandse<lb/>
hoofden van Sollebaar en Bancahouloe, die bij hem waaren gekomen om vergiffenisse te<lb/>
versoeken, ter zake sij tot de Engelse voormaals waaren overgegaan en tans beloften deden<lb/>
tot een nieuwe getrouwheyd aan haaren Vorst en Heere, indien se maar sulx niet wederom<lb/>
vergeten, alsoo voorm. natie, terwijl gem. inlanders tot Bantam wierden opgehouden, opnieuw<lb/>
possessie van Bankahoeloe genomen hebben.</para>
<remark>«Pangéran N at adi radja vertelde Van Tets, dat bij sterven van den Koning de opvolging van<lb/>
den kroonprins niet gemakkelijk zou gaan, Van Tets moet bij dgl. besprekingen voorzichtig zijn;<lb/>
de Vorst is vertoornd op den rijksbestuurder Purbanagara<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Te Cheribon.<lb/>
</fnote>

<pb n="577" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0577"/>
<para>De weelde en extorsiën van sijne <fref ref="1"/>  soonen voor de gemeente ondragel. wierde, mitsgaders<lb/>
aldus een wonderlijke verdeeldheyd onder de pangirangs en grooten bespeurd wierd.</para>
<folio>Fol. 870v.</folio>
<remark>«De kroonprins werd in 1708 als zodanig aangewezen<lb/>
»</remark>
<para>Seeckeren Balijer, door den Sultan g’intituleerd zijnde nae sijn voorgeven med den<lb/>
naam van Radeen Ketoet Praya, sijn werk maekte om heymelijk eenige slaven van sijnder<lb/>
natie te verschuylen tot het een off ’t ander quaad oogmerk.</para>
<remark>«Dit gerucht is niet bevestigd; 23 oct. meldde Van Tets<lb/>
»</remark>
<para>- een toeleg, die er was gesmeed om den Sultan ende den croonprins te overvallen,<lb/>
dat den captn. Legrand en ’s Comp.s militie in het casteel niet al te wel in staat souden<lb/>
wesen in sulken geval Haer Hoogheden te decken door een belet van gebouwen, die<lb/>
de defensie der bolwerken impedimenteerde.</para>
<remark>«De Hoge Regering neemt dit niet zonder meer aan. Van Tets werd gewaarschuwd tegen<lb/>
lichtgelovigheid; er werden 87 soldaten en ambachtslieden naar Bantam gezonden, ds. Lambertus<lb/>
van den Bosch deed er dienstwerk<lb/>
»</remark>
<para>2 billjetten, die reciproce na het begeeren van den Zultan uyt name van Sijn H.‘ tot<lb/>
reglement van een goed gedrag sijner onderdanen en aan d’andere kant door d’onse tot inteugeling<lb/>
der weelde van de soldaten sijn uytgewisseld ende gepubliceerd geworden.</para>
<remark>«Men voorzag den Vorst zo goed mogelijk met allerlei, wat hij begeerde, al is dat vaak lastig,<lb/>
een ,, wonderpaard” uit de Bataviase Ommelanden was echter niet te vinden, hij was niet tevreden<lb/>
over de ,, dunte” van hem geschonken Nederlands glaswerk; onaangenaam is, dat hij<lb/>
van Van Tets particulier geld leent, zo ook, dat h(j zendelingen naar het heilige graf te Cheribon<lb/>
stuurt; uit Bantam kreeg men in 1721 223665® suiker, waard 6858 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>Sijn H.,s pretense sugt om in de arabise off maleytse taal van het Cristendom te werden<lb/>
onderwesen ons wat specieus is voorgekomen.</para>
<remark>«Hij begeert nu<lb/>
»</remark>
<para>- eenige platte groen geslepene glasen en 16 p.s paardetuygen voor 8 span koetspaarden,<lb/>
waardoor hij aldus continueel hier werk weet te verschaffen, indien men hem<lb/>
maer kan bewaaren bij een goeden luym sonder al te grooten indulgentie, die hem soude<lb/>
konnen dienen tot opgeblasendheyd.</para>
<remark>«31 aug. 1721 was financieel in een jaar nagenoeg gelijk als het iaar tevoren; men meent<lb/>
in het vaderland ten onrechte, dat de Java-oorlog vrijwel is beëindigd, de toezending van soldaten<lb/>
en matrozen kan nog niet verminderd worden; volgt
Opkomst IX, p. 73, r. 6 tot p. 74<lb/>
r. 13 v.o.; men leze p. 73, r. 11 voor Croangs: Craoangs, r. 2 v.o. voor alhier: alegter; men<lb/>
kan suiker best gebruiken, waarvan men de beste kwaliteit als ballast in de retourscheppen laadt</remark>

<fnote ref="1">Die van den Sultan.<lb/>
</fnote>

<pb n="578" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0578"/>
<remark>op voorschrift van Heren XVII, maar niet in de onderste lagen, terwijl ze ook niet compact genoeg<lb/>
is, wat o.a. lood wel is; volgt ibid p. 74, r. 12 v.o. tot 75, r. 16; men voege 74, r. 2 v.o.<lb/>
na we! toe: liever en p. 75 r. 13 na regenten: der stranden; de katholieke geestelijken<lb/>
»</remark>
<para>
- haer werk maken den Keyser <fref ref="1"/>  (die vrij hoog van jaaren is) te doen begrijpen<lb/>
het nadeel en het gevaer, twelke voor sijne onderdanen is opgeslooten in de vaart ter zee,<lb/>
opdat zijl. door deese kunstgreep in possessie van die vaart alleen en med seclusie van andere<lb/>
Chinase ingesetenen souden konnen continueeren en blijven, want sij profiteeren goede<lb/>
sommen door de vragt1
<fref ref="2"/> , dog men kan alsnog niet sien, sulx lang sal stand grijpen door<lb/>
het onderscheydentl. interesse, hetwelke in deser wijse door de Portugeesen aan de eene<lb/>
cant en door de Chineese mandorijns en kooplieden aan de andere zijde word bejaagd, mitsgaders<lb/>
eenmael schijnt te zullen moeten komen tot een regtsinnig gehoor bij bovengem.<lb/>
hoogbejaarden Vorst, dan wel, dat hij mogel. binnen korten door een ander soude konnen<lb/>
werden vervangen, die de saek mogte begrijpen onder een gantsch andere gedaente.</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 75 r. 17 tot p. 77 r. 4; men voege p. 76 r. 3 na hebben toe: tot bijstand en<lb/>
onderhoud; thans dient men nog koffie uit Arabië te halen, waar de Engelsen betere koffie inkochten<lb/>
dan de V.O.C., terwijl<lb/>
»</remark>
<para>
- het schip de Keyserin Elisabeth
<fref ref="3"/>  van Oostende onder capit. Eduard Pierson<lb/>
zoo schielijk een goede coffijlading heeft konnen thuysbrengen.</para>
<remark>«De kleine Kamers krijgen alleen koffie uit Java; men stort als proef losse koffie tussen de<lb/>
koffiebalen in de retourschepen; men gelooft niet, dat het een jaar laten blijven van de koffie<lb/>
in Mokka ze zou doen verbeteren, dan zou ook dubbele inkoop nodig zijn, waarvoor meer contanten<lb/>
nodig zijn, maar men zal er de koffie pas tegen het vertrek der schepen inladen en de<lb/>
tweede resident zal voor de inkoop naar Bait-al-fakih worden gezonden; last van Heren XVII<lb/>
cauris in Ceylon, Bengalen en Malabar in te kopen; men ziet geen kans de Javanen tot curcumateelt<lb/>
te brengen, terwijl niet zeker is, of ze wel zo goed blijft als die van Malabar, ook de<lb/>
gember van Java is waterachtiger, van aanplant van de fijne medicijncrocus valt weinig te verwachten,<lb/>
wat ook voor andere medicinale kruiden geldt, de chirurgijns hebben weinig kennis van<lb/>
oosterse kruiden, die<lb/>
»</remark>
<para>
- vrij wat toepasselijker zijn tegens de siektens van dit climaat dan Europese ge-<lb/>
wasschen, als vol zijnde van vaste en vlugge zouten, zoowel als van geest en oliteyten,<lb/>
waervan de scheyding en het gebruyk voor de uytkomende chirurgijns óff te swaar öff te<lb/>
kunstig vald, alsoo se gemeenlijk bestaan uyt een volk, hetwelke seer selden dat ambagt<lb/>
verstaat en daerom al veele jaaren lang door Uw Ed. Hoog Agtb. tot dese verbetering vrij<lb/>
vrugteloos is aangedrongen.</para>
<remark>«Een partij vermijterde notemuscaat werd verbrand; klachten door schippers bij Heren XVII<lb/>
ingediend; het kapitaal van wijlen Nico laas Witsen wordt naar p atria overgemaakt; de voorqf-</remark>

<fnote ref="1">Van China.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Op de schepen, met thee uit Macao naar Batavia varend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Impératrice Elisabeth, vroeger Stringer-Galley , voer in de herfst van 1718 onder Edward<lb/>
Pearson van Oostende uit en kwam in mei 1719 voor Mokka, waar ze 1500 balen koffie inlaadde.<lb/>
</fnote>

<pb n="579" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0579"/>
<remark>gaande twee retourschepen kwamen 24 sept. buiten Straat Sunda; de kostbare reparatie der<lb/>
fluiten Witsburg en Risdam moest o.a. wegens gebrek aan hout worden uitgesteld, de afgelegde<lb/>
Unie bracht bij vendutie 1800 rsd. op; enige krankzinnigen en verminkte matrozen worden naar<lb/>
patria gezonden; er z(jn te weinig procureurs, de sergeant Balthazar van Vliet werd daartoe aangesteld;<lb/>
Jan, de tweede zoon van A. van der Stel vaart naar patria, kapitein-luitenant Arnold<lb/>
van Hoorn repatrieert; de lastige, voor Bengalen bestemde opperkoopman Abraham Wijns<lb/>
»</remark>
<para>
- te deser Vergadering communiceerde alsulke sekreete middelen, als hij had<lb/>
voorgegeven voor zijn départ uyt Nederland, hem bekend waaren tot preserve der nootenmuscaat<lb/>
en foelij tegens het vermijteren, dog hierover geraekte desen man zoo seer gealarmeerd,<lb/>
denselven weynig daagen daeraan versoek dede - alhier tot in anno aan¬<lb/>
staande te mogen overblijven om zijne kunst in het werck te stellen, onder voorgeven alsof<lb/>
zulx meerder in een behandeling dan wel in een aanwijsing off openbaaring bestaan zoude.</para>
<folio>Fol. 907r-v.</folio>
<remark>«Zeker is hij niet van het resultaat, hij blijft voorlopig te Batavia, men verwacht er weinig<lb/>
van; mr. Abraham Alewijn stierf, mr. Jan Lastdrager werd lid van de Raad van Justitie; impertinent<lb/>
verzoek van M at t heus Castella aangaande de Bandase rechters; Andries van Eps stierf<lb/>
1 juli, Willem Moerman 31 aug .; de medeplichtige van Blocké en Torant, de Baliër Draman<lb/>
Udjung, stierf in de gevangenis; men kocht tussen 1 sept. 1720 en 31 aug. 1721 van handelaren<lb/>
uit China, Manilla en Macao in 343616
&amp; thee voor 248887 rsd. en enige andere waren voor<lb/>
8497 rsd. en verkocht aan hen voor 99402 rsd., waaronder 800 balen kaneel a 64000 rsd.; de<lb/>
brand van 16 aug. op de equipagewerf gaf f. 154617 schade; het<lb/>
»</remark>
<para>
- ondienstigher eenigermaten voor de gemeente zoude wesen in het geheel den<lb/>
invoer van oosterse slaaven uyt dese stad te diverteeren, - dog egter een refrenatie<lb/>
en bepaling - niet min dienstig in dat cas wierd geoordeeld, oversulx ook nu en dan<lb/>
al partijen van den overvloedigen aanbreng öff in ’t geheel geconfisqueerd öff voor een geringen<lb/>
prijs zijnde aangenomen geworden voor reecq. van d’E. Comp.</para>
<para>
Ontdekt sijnde, dat al egter op een indirecte wijse, hetzij over Bantam dan wel andere<lb/>
plaatsen langs den Javasen binnenwal slaven onder het Batavias resort wierden ingebragt<lb/>
en een totaal belet onmogelijck waare, soo heeft men nogtans om dien verkoop wat te be-<lb/>
swaaren bij continuatie - verstaan - tot een boete aan d’E. Comp voor ijder<lb/>
aangebragte slaaff off slavin te doen betaalen rd.s 10.</para>
<remark>«Vgl.
Plakaatboek IV, p. 149; ook werd ontdekt,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sommige barquen van Baly met bassen hunner Vorsten waaren gemu-<lb/>
nieerd om selvs nae Malacca en Palembang te vaaren, nadat se geremarqueerd hadden,<lb/>
hunne natie hier niet seer aangenaam waare, dog overmits dat volk nogal van ruym soo<lb/>
erger aanschouw soude konnen werden aangesien, wanneer se in in den Malacsen binnenboesem<lb/>
op Johoor, Slangor, Lingy, Palembang en Jamby etc.a sig terneder quamen te setten<lb/>
ende te verspreyden onder diverse malcontenten, die aldaer werden gevonden, so wierd dan<lb/>
nog beeter geoordeeld den invoer alhier als bij conniventie onder bovengem. boete toe te<lb/>
staan.</para>
<para>
Die van Sumbawa in dit cas te stout sijnde geworden, wierden - de plano voor<lb/>
d’E. Comp. geconfisqueerd uyt haare vaartuygen 291 stux lijffeygenen, naedat men aan dat<lb/>
volk kort bevoorens ter bede van haaren Koning had toegestaan den invoer en verkoop van<lb/>

<pb n="580" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0580"/>
153 slaaven en dus dan bij publicque vendutie ten behoeve van d’E. Comp. uyt bovengem.<lb/>
geconfisqueerde lijffeygenen verkogt zijnde geworden een getal van 235 stx. voor rd.s<lb/>
12759, heeft men de rest als bequaam tot den arbeyd aangehouden.</para>
<para>
Opdat aan de andere kant de gemeene man niet mogte van gedagten werden, d’E.<lb/>
Comp. door hunne mandamenten zoude willen voordeel doen en zulx meer in het ooge<lb/>
neemen dan wel een goede forme van regeering en politie, zoo is op het request, dientwegen<lb/>
door de eygenaars dier slaven gepresenteerd, in Rade van India - verstaan uyt bo¬<lb/>
vengem. vendugelden onder haarlieden te distribueeren rd.s 4534 als gifte van genade uyt<lb/>
medelijden over hunne armoede.</para>
<remark>«Het kleinzegel bracht 31 aug. in een jaar op 6280 rsd. voor 31678 diverse zegels; het vermogen<lb/>
van heemraden nam met 1010 rsd. toe, dat van de leprozerie met 609; het aandeel van<lb/>
de V.O.C. in het uitdiepen der grachten beliep 1769 rsd.; de Chinese boedelmeesteren moeten<lb/>
hun avance van 606 rsd. aan de diaconie overmaken; het was nodig<lb/>
»</remark>
<para>
- Paulus Witmond - na het vaderland te doen vertrecken, als een quaad<lb/>
werktuyg sijnde onder de gemeente door sijnen overmatigen sugt tot die van het Pausdom<lb/>
en den Portugesen aanhang.</para>
<remark>«De houten brug over de Grote Rivier in de zuidervoorstad werd totaal vernieuwd; andere<lb/>
werken; voorgenomen bouw van een pakhuis voor Hollands vlees en spek; het werk der Cheribonse<lb/>
modderaars aan de zandplaat voor de riviermond maakte het dagelijkse verkeer met de<lb/>
retourschepen mogelijk, zodat men die ondanks hun late aankomst tijdig voor vertrek kon gereed<lb/>
maken; de schepen Barbestein, Sandenburg en Meyenburg kwamen nog niet aan; tussen 11 oct.<lb/>
en 10 nov. kwamen uit patria de Westerdijkshoorn, Amsterdam, Samson, Neptunus, Vaderland<lb/>
Getrouw, Margaretha en Strijkebolle, van Coromandel de Blijenburg en Raadhuis van Middelburg,<lb/>
16 nov. de Voorburg; men heeft de Koning Karei, Samson en Vaderland Getrouw wegens<lb/>
het uit blijven van andere schepen weer tot retourschepen moeten bestemmen, schipper<lb/>
Theunis de Haan wordt commandeur daarvan; uit patria kwamen de predikanten Johannes<lb/>
Henricus Heydeggers, Jan Hendrik Molt, Paulus Taats en Petrus Calden; ds. Carolus de Rochefort<lb/>
stierf in juni, voor de franse gemeente wordt Paul Fontana als voorlezer aangesteld, ds.<lb/>
Hero Crul is nog , , debiel en memorieloos
' \ ook ds. Joannes Barlouw is ziek; bij gebrek aan voldoende<lb/>
militairen plaatste men op elk retourschip 5 soldaten minder en 5 matrozen meer, er<lb/>
is bij de soldaten gelukkig geen drang tot repatriëren; Noodt kwam 10 nov. van Ceylon; A -<lb/>
braham Goosens wordt dispensier als opvolger van den 4 nov. gestorven Piet er Hackfort, Hendrik<lb/>
van der Stel landdrost der Ommelanden als opvolger van den op verzoek ontslagen Philip<lb/>
Gijger, die het proces tegen specerijdieven onder sommige mardijkers en zeelieden en mogelijk<lb/>
Portugezen van Macao nog zal gereed maken; sinds eind maart kwamen ter rede 4 schepen van<lb/>
de Engelse Compagnie, bestemd voor China en 2 voor Bandjarmasin ; men gaf geen hulp aan<lb/>
kapitein William Warden van de King George wegens zijn ,,hoetelarijen” langs Java, evenmin<lb/>
om dezelfde reden William Scotbolt van de Recovery, ook de Triplicane en Brittanny zijn onderkruipers<lb/>
van de V.O.C. handel; het Engels jachtje de Faam<lb/>
»</remark>
<para>
- quam terug uyt Banjarmassing, alwaar de voornaamste officieren van hetsel-<lb/>
ve door de inlanders om hals waaren gebragt en de resterende scheepelingen nauwel. ont-<lb/>

<pb n="581" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0581"/>
vlugt het geweld en abord<fref ref="1"/>  hetwelke daer ter plaatse hun was aangekoomen.</para>
<remark>«Aan hun gewonden verstrekte men enige provisie ; de Dover uit Bengalen mocht enige inkopen<lb/>
doen, echter later niet meer<lb/>
»</remark>
<para>Het ongefondeerde gedoente der Spanjaarden uyt de Manilas in haere bezendingen en<lb/>
contractiën met den Koning en het hofï van Siam.</para>
<remark>«Dit was echter grotendeels maar Spaanse ,,opheff', zij verloren een van hun twee scheepjes,<lb/>
die derwaarts voeren<lb/>
»</remark>
<para>Den Gouverneur- en capit. -generaal over [de] Philippijnse eylanden don Femando<lb/>
Manoël d'Bustillo Bustament Yruida1
<fref ref="2"/>  is niet lang daema volgens de berigten, alhier ontfangen,<lb/>
door een opstand, onder de geestelijke tegens hem g’entameerd, uyt de wereld geraekt,<lb/>
alsoo hij gesegd wierd, meer andere saeken had aangevangen, die hij niet zoude hebben<lb/>
konnen verantwoorden.</para>
<remark>«Plicht is het<lb/>
»</remark>
<para>
- uytsetten van swervers en vagabonden uyt dese colonie ende sulx wel ten<lb/>
principalen, wanneer men hun bevind te wesen heymel. bedientens en correspondenten<lb/>
vam vreemde Europeen.</para>
<para>Reformatie van een verleyding, omtrent de Boetonders g’entameerd door den Moorsen<lb/>
priester Laode, die na Ceylon, en haaren lieutenant Marsana, na Caab de Goede Hoop<lb/>
gerelegeerd, mitsg.s voorm. Boutonders van het eyland Hoorn
<fref ref="3"/>  na hun gedesigneerde<lb/>
campon aan d’oostzijde van dese stad gereduceerd geworden zijn.</para>
<remark>«Op 31 aug. 1720 was het kapitaal der V.O.C. in het oosten f. 40249010, in het voorafgaande<lb/>
jaar werd uit patria en aan wissels ontvangen f. 10369816, terwijl de verzonden retouren<lb/>
bedroegen f. 7490074; de lasten bedroegen f. 7341826, de advancen f. 6787179; over vorige<lb/>
jaren werd nogf. 1037515 verloren; de vrouw van Jan van Heems, zijnde een vroedvrouw, zal<lb/>
te stade komen, haar overeenkomst is dus welkom; naar patria worden enige drankzuchtigen<lb/>
gezonden , , voor sigselven ongeluckig en voor den dienst onbequaam" ; in dat jaar werden 1164<lb/>
mannelijke en 985 vrouwelijke slaven te Batavia toegelaten, vooral die van jongens moet worden<lb/>
gestuit, daar die meest weglopen<lb/>
»</remark>
<para>Het hasard van oosterse slaeven al zoo bijster groot niet moet wesen, als daervan nu<lb/>
en dan bij traditie wel is opgegeven, indien maer den aanvoer niet grooter zij en nauwkeurig<lb/>
regard werde geslagen op de overmatigheyd buyten de boete van f. 30 voor den invoer van<lb/>
ijder hoofd.</para>

<fnote ref="1">Frans: ontvangst, behandeling.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Femando Manuel de Bustillo Bustamante y Rueda, Gouvemeur-Generaal der Philippijnen<lb/>
van 1717 tot 1719.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hoorn, eiland in de baai van Batavia op 6° Z.B. en 106° 48' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="582" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0582"/>
<remark>«Het in korte tijd gereed maken van de retourvloot gqf veel moeite, er blijven onvoldoende<lb/>
schepen voor de Oosterprovinciën en voor de tweede retourvloot over<lb/>
»</remark>
<para>Men swijge dan nog van sodanige scheepen, als te deser reede wel souden dienen aan<lb/>
de hand te blijven omme tot off- en defensie, daar het nodig mogte zijn, te werden gebruykt,<lb/>
alsoo den dwang van India te vinden is in het meesterschap ter zee.</para>
<remark>«Er is onvoldoende katjang voor de retourvloot, de lading bestaat vnl. uit textiel en zijde,<lb/>
4062170® peper, waard f. 537804, 3066510® suiker, waard f 297457; er gaat over:<lb/>
»</remark>
<para>Voor Amsterdam</para>
<para>Amstelveen . f. 453298</para>
<para>Westerdijxhorn . 429510</para>
<para>Blijenburg . 449504</para>
<para>Amsterdam . 331341</para>
<para>Coning Carel . 346618</para>
<para>Rijnesteyn . 242314</para>
<para>Schoteroog . 69541</para>
<para>- f. 2322126</para>
<para>voor Zeeland</para>
<para>’t Vaderland Getrouw . f. 361728</para>
<para>Samson . 368388</para>
<para>’t Raadhuys van Middelburg . 357691</para>
<para>- „ 1087807</para>
<para>voor Delv</para>
<para>Delvland . f. 279558</para>
<para>den Dam . 279450</para>
<para>- „ 559008</para>
<para>voor Rotterdam</para>
<para>Wassenaar . . 309330</para>
<para>voor Hoorn</para>
<para>’t Huys te Foreest . f. 273029</para>
<para>’t Noorderquartier . 265095</para>
<para>- f. 538124</para>
<para>voor Enkhuysen</para>
<para>de Geertruyd . f. 266651</para>
<para>Strijkebolle . . 263208</para>
<para>- „ 529859</para>
<para>Sommeerd . f. 5346254</para>
<remark>«Men ontving slechts 65464 dukaten voor wissels op patria, waarvan 10400 van wijlen Van<lb/>
Outhoorn, 3525 van den burger Henricus Groenewegen, 6087 van Arnoldus van Cloon, voorts<lb/>
36641 rsd., zijnde het kapitaal van Witsen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>