<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="596"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Blom, Vuyst; Batavia, 31 maart 1722"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1722"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1722"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Blom, Vuyst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Jacob Faes, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Laurens Tolling, Hans Frederik Bergman, Diderik Durven, Wijbrant Blom, Petrus Vuyst"/>


</header>
<body>
<pb n="596" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0596"/>
<head>XV. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, JACOB FAES, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS<lb/>
TOLLING, HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK DURVEN, WIJBRANT<lb/>
BLOM EN PETRUS VUYST, BATAVIA 31 maart 1722.</head>
<folio>Kol. Arch. 1845,fol. 1856-2028.</folio>
<remark>«Uit patria kwamen 21 januari de Baanman, 24 jan. Barbestein, 25 jan. Opperdoes, 28<lb/>
jan. Hillegonda, 30 jan. Haarlem en Heesburg, 8 febr. Gansenhoef, 26 febr. Crooswijk en<lb/>
Arendsduin, 15 maart Raadhuis van Vlissingen, 20 maart Vis; de koffie lijdt in nieuwe schepen<lb/>
door de ,, scherpe evaporatiën van het versche hout”, wat ook wel voor thee zal gelden, waarom<lb/>
men de Baanman niet als t heeschip gebruikt, maar de Opperdoes; de schepen brachten over<lb/>
1885 koppen van de 2312, waarmee ze uitvoeren, voorts ds. Franciscus Hartog, mr. Nicolaas<lb/>
Coldedehorn, lid van de Raad van Justitie en een brief van Heren XVII van 9 april 1721; 31<lb/>
jan. vertrok naar Amboina de Wijnendaalen26febr. de herstelde sloep Buru, 27 jan. naar Ban -<lb/>
da de A bbekerk en Huis ter Leede met o.a.22 ambachtslieden, zo ook de nieuwe sloep Uitgang;<lb/>
de Raad van Justitie stond de drie vrijburgers, die mede als rechters over Mattheus Castella optraden,<lb/>
toe naar Banda terug te keren na het stellen van cautie, zij moeten op hun perken blijven;<lb/>
3 febr. vertrokken naar Ternate de Mossel en het galjoot Bombar dier met carg. f. 152775,<lb/>
7 febr. naar Makassar de Neptunus met carg. van f 111336, w.o. 20000 rsd. in payement en<lb/>
met 100 militairen, men kon niet alle geëiste textiel derwaarts zenden, wat schadelijk is ,, in de<lb/>
volkrijke landen van Celebes”, waar men meestal zelf weeft; er is gelast,<lb/>
»</remark>
<para>
- soodra het verwarde Bonyse hoff in een ordentelijke staet sal wesen gebragt,<lb/>
den Coningh aan te manen tot het inroepen van den uytgeweken Dain Marewa met sijn<lb/>
aanhang van Boeginesen en ander gespuys, welkers insolentiën en verdere bedrijven zedert<lb/>
eenige jaaren omtrent Johoor, Slangoor, Lingi en andere plaatsen bij Malacca - [be¬<lb/>
kend zijn], alsmede dat sij niet geschroomt hebben ’s Compagnies onderdanen en bondgenoten<lb/>
te beledigen, welke swervers hun tot Lingi en selfs tot Johor nog verder schijnen<lb/>
te willen versterken en door hun toenemende magt wat sorgelijker souden connen werden,<lb/>
indien sij na hun voorgeven door den Koning van Bony off sijne voornaamste ministers<lb/>
met hulpbenden werden gestijfft, waerop men dan oock wat naue sal doen letten.
</para>
<remark>«Op verzoek der regenten van Timor en Solor wordt art. 9 van het contract van Bongaja<lb/>
van 1667, waarbij de vaart van Celebes naar die eilanden werd verboden, weer precies toegepast;<lb/>
de Raad van Justitie vonniste in appèl in de zaak van den oud-resident in Bima Ludolph<lb/>
Volkman tot teruggave aan hem van 600 rsd. ; 16 febr. vertrok naar Timor de sloep Langerak<lb/>
met carg. van f 13011; de Hoge Regering verlangt nadere inlichtingen over de ingewikkelde<lb/>
zaak van den naar Batavia gezonden Sengadji Bakar van Lamakera; uit Palembang kwamen<lb/>
brieven van 3 jan. tot 20 febr.; men besloot 400 man onder kapitein Zacharias de Benzin derwaarts<lb/>
te zenden; 89 realen goud, waarover geschil is tussen Verburg, De Bevere en Raksadinata,<lb/>
moeten in de V.O.C. kas blijven; Patras moet<lb/>
»</remark>
<para>
- Sijn Hoogheyts presentatie tot remboursement der lasten van den oorlog, die<lb/>
om sijnentwille mogt aangevangen werden, accepteren, maar integendeel op een beleefde<lb/>
en dilayerende wijse van de hand wijsen Sijn Hoogheyts verdere aanbiedinge tot afstand<lb/>
van de peperthollen, want sulx is ons voorgekomen geproflueerd te sijn uyt een overgrote<lb/>
benauwtheyt.
</para>
<pb n="597" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0597"/>
<remark>«Men zond derwaarts 50 last rijst en de slechts voorhanden 32000 Spaanse realen van de<lb/>
60000 geëiste; de sloep Pat na vertrok 16 maart vooraf naar Palembang, 20 maart gevolgd door<lb/>
niet met name aangeduide schepen;
<ref>27 maart </ref>kwam van daar een pepervaartuig met 250 pikol<lb/>
peper en een brief van 6 maart<lb/>
»</remark>
<para>Pangerang Adepatty tevergeefs twee attacques op de fortificatiewercken van Sultan
</para>
<para>Ratoe hadde gedaan - [en] de bedientens tijdinge uyt zee hadden bekomen, dat de
</para>
<para>halve broeder van Pangerang Adepatty en Ratoe, genaamt Pangerang Baly, het commando<lb/>
voerende over de oorlogsvaartuygen van Sultan Ratoe, sig met veertien van sijne onderhebbende<lb/>
kielen na de Maccassaarse spruyt Moeara Sale
<note mark="1">De Air Saleh is een tot het deltasysteem van de Musi behorende stroom, die iets oostelijker<lb/>
dan de hoofdtak, nl. op 105°6' O.L. in Straat Bangka valt, muara is maleis: mond. Waarom de spruit<lb/>
Makassaars wordt genoemd, blijkt niet.<lb/>
</note>
hadde begeven, omdat van daar<lb/>
diverse vaartuygen van Pangeran Adepatty in zee souden sijn gelopen om Banka Cotta1
<note mark="2">Het versterkte dorp op Bangka waar Pangéran Adipati voor zijn terugkomst naar Palembang<lb/>
verbleef.<lb/>
</note>
<lb/>
- wederom in handen te crijgen; - Pangerangh Baly twee stercktens aan gemelde<lb/>
spruyt geëxtrueerd en na een uur vegtens aldaar oock post soude hebben gevat, van<lb/>
waar denselven agt stuks van sijne weerbaarste vaartuygen ter opsporinge van die van Pangerang<lb/>
Adepatty hadde in zee gesonden ten eynde deselve te verslaan, dan wel haare ondernemingen<lb/>
op Banca Cotta te verijdelen en vrugteloos te doen uytvallen.
</para>
<para>Welcke tijdinge volgens de gerugten groote bekommeringe aan de sijde van Pangerangh<lb/>
Mancoboemi soude hebben veroorsaakt, aangesien alle de passagiën na zee voor desselvs<lb/>
vaartuygen daardoor waren gesloten, waartegens [hij] alles in het werk stelde om gemelde<lb/>
spruyt niet alleen te bemagtigen, maar oock de andere uytgangen in zee, hetgeen egter<lb/>
in Sultan en Pangerang Ratoe vooralsnog weynig bekommering scheen te veroorsaken.
</para>
<folio>Fol. 1 887v— 1 888v.</folio>
<remark>«De Macaose sloep Nossa Senhora de Conceisao ging 6 febr. bij Pulau Pandjang beoosten<lb/>
Johore verloren<lb/>
»</remark>
<para>
De Boeginesen van Lingy - de twee stercktens, die de rheede en negorij van Jo-<lb/>
hoor quamen te decken, soude hebben overrompeld en ingenomen.
</para>
<remark>«Lof voor Patras ’ optreden in Djambi; Van der Stoppel zal voor de Raad van Justitie worden<lb/>
gesteld; 17 febr. kwam van Siam de West hoven met carg. van f. 12773, vnl. 274 last rijst<lb/>
en een brief van 6 jan . ; de sapanhoutloods kwam gereed, kosten f. 185 15; op f. 3 752 7 aan textiel<lb/>
voor het hof werd f. 21130 of 56Vi% gewonnen, op 7000 ducatons bij vermunting f. 4000 of<lb/>
14V\q% verloren; van de schuld van den Koning werd maar f. 51114 ontvangen, ze groeide daardoor<lb/>
aan tot f. 142891; 31 aug. 1721 was er in een jaar uitgegeven f. 28864 tegen f. 18385 aan<lb/>
winsten; men vroeg er 3 schepen aan voor het afhalen van 2051883
<ref>ffi </ref>sapanhout; de hofreis<lb/>
in Japan van Diodati duurde 96 dagen; hij<lb/>
»</remark>
<para>
- een van sijn geselschap, sijnde den boekhouder Hendrick Rijckman, schoon<lb/>
de beste ruyter niet en was, een paard op sijn europees heefd moeten laten tuygen en daarmede<lb/>
in manegie rijden onder het chargeren met de daartoe gehorende pistolen, hetwelke<lb/>
den Keyser soo wel was bevallen, dat hij gemelden ruyter met 12 kleene schuytjes zilver<lb/>
hadde laten beschenken - . In Jedo door een terrible stormwind op den 30cn en 31cn<lb/>
<pb n="598" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0598"/>
maart anno 1721 een seer sware brand ontstaan en daardoor een plaan
<note mark="1">Van latijn planum: vlakte.<lb/>
</note>
van wel 4 uuren<lb/>
gaans in het ronde van sijn gebouwen ontbloot, 2000 menschen gesneuveld en een seer<lb/>
groot getal deerlijk geruïneerd, boven des was omtrent een maand bevorens, dat gem. brand<lb/>
voorviel, nog eens brand in de voorstad van Jedo geweest, waardoor almede een district<lb/>
van omtrent 2 uuren gaans in het ronde ten eenemaal geruïneerd en oversulks de schade,<lb/>
door gem. twee gevallen veroorsaakt, naar alle apparentie seer groot geweest is.
</para>
<remark>«De reiskosten en geschenken beliepen f 49499 ; men ontving te Nagasaki maar 10000 van<lb/>
de toegezegde 15000 pikol staafkoper; de prijs van lakwerken was 150 % gestegen, men kocht<lb/>
die niet in, ook ontving men maar weinig porselein en geen koperen pitjes, in gebruik op de markt<lb/>
te Batavia; er bleef voor f. 508503 te Nagasaki achter, vnl. 720000
© koper, waard f. 324828<lb/>
en 1000 grote kobans in de geldkamer van den Sjogoen, waard f 47600; de schade aan bedorven<lb/>
textiel van de schepen van 1720 viel zeer mee en beliep slechts f. 770, de bruto winst bedroeg<lb/>
31 aug. 1721 in een jaar f 523353 tegen f. 157389 aan lasten; een brand, 6 dec. 1720<lb/>
op Deyima uitgebroken, kon spoedig geblust worden; het aantal Chinese jonken zou door het<lb/>
Japanse hof tot 30 ’s jaars verminderd zijn, men meent, dat in 1721 door 37 jonken 14800 pikol<lb/>
koper is uitgevoerd; volgens geruchten<lb/>
»</remark>
<para>
- de inwoonders van het eyland Formosa tegens den Tartaarsen gouverneur<lb/>
vanwegen den Keyser van China waren opgestaan en naar verscheyde vijandelijke actiën<lb/>
de overhand hadden bekomen, mitsgaders sigh meester van dat eyland souden gemaakt<lb/>
hebben - ; wijders vanwegen den Keyser van China door de Tartaren van Nanquin<lb/>
een wackere armade naar gem. eyland was gescheept, dewelcke sig weder van dies possessie<lb/>
soude meester gemaakt en den inwoonder t’eenemaal te onder gebragt hebben.
</para>
<remark>«25 jan. kwam van Malakka de sloep Pat na met 53000
© tin, enige bezoarstenen van Borneo<lb/>
en een brief van 13 jan. ; door het hoofd van Naning<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde versogt geweest ordre tot sijner narigting, ingevalle de Lingise Boegi-<lb/>
nesen over Nanning na Rombouw wilden trecken, wijl dat gerugt wierd, den gouverneur<lb/>
en raad daarop haar verklaard hadden den doortogt geensints aan dat volk te beletten, maar<lb/>
die te gedogen tot praeventie van alle onlusten, hebbende ook haren gebieder Dayeeng Marewa<lb/>
aan de ministers gecommüniceert bij een brieff, hoe den Coning van Bony bij een missive<lb/>
(hetwelck ook wel versierd
<note mark="2">Verzonnen.<lb/>
</note>
kan zijn) aan hem te kennen had gegeven het groot vertrouwen,<lb/>
welk hij in desen opwerpeling stelde, ter saké hij was een nabuur van d'E. Comp.,<lb/>
wooromme dien Vorst dan oock hoopte, dat den voorschreve eersteling van de Boeginese<lb/>
natie tot Lingy en Slangoor aldaar gerustelijk met de sijnen zoude blijven wonen.
</para>
<remark>«Briefwisseling van het personeel te Malakka met den Koning van Brunei; 31 aug. 1721<lb/>
was er in een jaar gewonnen f. 103861 tegen f. 155531 aan lasten; de verpachtingen hadden<lb/>
plaats voor f. 16074 per jaar; er waren 7 sloepen van vrijburgers; 13 maart ontving men met<lb/>
een vrijburgervaartuig nog een brief van 4 maart<lb/>
»</remark>
<para>Den Radja Kitjil - hebbende uytgerust een oorlogsvloot van over de hondert vaar-
</para>
<para>tuygen ter verdelging der Boeginesen tot Lingy onder commando van den laxamana, dese
</para>
<pb n="599" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0599"/>
<para>armade ook vervolgens de Boegi nesen eenige dagen heeft ingesloten gehouden en op haer<lb/>
gestormt gehad, dog met zo weynig effect teffens, dat de Johoresen med verlies van 2 koppen<lb/>
schandelijk hunne retraite hebben genomen na Riouw, werwaarts haar op den naastvolgenden<lb/>
dag de Boeginesen nageset hebben met ongevaar 50 vaartuygen onder het gesag<lb/>
en beleid van Dayeeng Marewa en Dayeen Manompo.
</para>
<remark>«8 febr. kwam uit Padang de Prins Eugenius metcarg. vanf 136892, vnl. 2008 taël gouden<lb/>
24000
® benzoë en een brief van 30 jan. ; 31 aug. 1 721 werd er in een jaar uitgegeven f. 145202<lb/>
tegen f 175385 aan winsten; de handel nam er af; er werd f 3956 aan diverse reparaties uitgegeven;<lb/>
de tapnering werd voor 950 rsd. per jaar verpacht; er kwamen klachten binnen over<lb/>
het ruwe optreden van Mettenius; de bergwerker Christiaan Kieling werd naar Sungai Pisang<lb/>
gezonden, hij kwam er ziek aan, daar werd enig gouderts gevonden, in naar Padang gezonden<lb/>
rood erts vond de essayeur De Vicq per 100
<ref>ffi IV </ref>i lood goud, in wit erts niets; de kruisers hielden<lb/>
bij Pulau Tjingkuk 8 vaartuigjes met rijst aan, ze werden op voorspraak der hoofden van Padang<lb/>
vrijgelaten, daar kwaad weer hen uit de koers had gedreven; uit brieven van de Engelsen te<lb/>
Muko-Muko van 3 jan., éen in het f rans en éen in onverstaanbaar nederlands, vernam men,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat 4 Europeën, daarvan den eene genaamt werd stuurman Verbeek, den andere<lb/>
Franpois van Dalen, den derden Bartholomeus Hoese
<note mark="1">Personeel van een schip uit Oostende.<lb/>
</note>
(de naam van den vierde werd<lb/>
niet bekend gesteld, maar genaamt een jongeling), - tot Bancahoula waren gevangen<lb/>
genomen en ontdekt op seeker schip, hetgene men presumeerde een zeerover te sijn, welke<lb/>
gevangene uyt haar arrest ontsnapt sijnde, vermeende de Engelse resident, of die luyden<lb/>
sig wel naar een Uwer Ed. Hoogh Agtb. nagelegene residentiën mogten begeven, versogt<lb/>
dierhalve bij sul ken gelegendheyt, dat men desel ve wilde aanhouden en hem toesenden<lb/>
met aanbiedinge in selver voegen reciproque te sullen handeln.
</para>
<remark>«Kort tevoren<lb/>
»</remark>
<para>
- was door de inlanders tot Chinco positive gerapporteerd, dat tot Bancahoula<lb/>
door de Engelsen een Hollands schip soude veroverd zijn met bijvoeginge van sommige<lb/>
particulariteyten, die al eenigsints belaggelijck scheenen.
</para>
<remark>«Vermoedelijk is hier sprake van een schip uit Oostende; te Padang kwam een gezantschap<lb/>
van den Radja van Suruaso, hun boodschap was onbelangrijk; er bestonden geschillen tussen<lb/>
den Koning van Indrapura en zijn dorp Bontayang<lb/>
»</remark>
<para>Seekere ontstane onlusten tot Priaman, alwaar die van Pankandang hadde last geleden<lb/>
van de bergvolkeren van Agamma
<note mark="2">Agam, vgl. dl. IV,
<emph>p.</emph> 556, noot 4, het behoort niet tot de Tudjuh Kota, maar ligt verder het<lb/>
binnenland in.<lb/>
</note>
, onder de Toedjoe Cottas gelegen, mitsgaders soude<lb/>
volgens gerugten door de laaste ses dorpjes van de Pankandangers verbrand en eyndelijk<lb/>
de Agammers door de Pankandangers, gecombineerd met de naastgelegene negorij s vol keren,<lb/>
op de vlugt geslagen sijn met agterlatinge van twee doden.
</para>
<remark>«Gezaghebber De Groot zal trachten dit bij te leggen; 43 V.O.C. dienaren werden verlost;<lb/>
18 febr. kwamen van Bengalen de Haaf ten, Anna Maria en Cats met een brief van Van Dis-</remark>
<pb n="600" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0600"/>
<remark>hoeck en raad van 4 jan. en cargasoen van f. 1333232, waarvan voor f 958285 voor pat r ia;<lb/>
men moest er nog 49200 sicea-ropias lenen, die men hoopte af te lossen na aankomst der schepen,<lb/>
via Malakka derwaarts gezonden; op 9072 mark baarzilver werd er in de munt verloren<lb/>
7474 ropia o/3lh%, wat echter grotendeels uit de onkosten voortkwam, zonder die nog geen Vi%;<lb/>
te Pat na salpeter contant in te kopen, wat de Engelsen en Fransen niet kunnen doen; daar werden<lb/>
640 kisten van 145
® opium ingekocht a 282 tot 286 ropia de kist, dus zeer duur; men kon<lb/>
er op interest en op wissels op Hugly maar 147000 ropia bemachtigen, zodat er nog 140000 ropia<lb/>
nodig is; men kan er een huiserf kopen voor 24000 ropia; men gaf er f 8781 aan geschenken<lb/>
voor de afvoer en volgens accoord f 4001 voor de passage der vaartuigen aan den Radja van<lb/>
Kerrigpour; bij de verkoop van 2065 ammanam areca uit Ceylon won men op 3800 man van<lb/>
68
&amp; ruim 100%, daar de oogst ervan in Bengalen slecht was; aan bemiddelde kooplieden te<lb/>
Hugly werd partij koper, tin en areca op voorschot tegen levering van textiel verstrekt, die zal<lb/>
duur zijn, daar de levensmiddelen er schaars zijn en ..coopluyden om de menigvuldige dieven<lb/>
genoodzaakt sijn een groot getal wagters aan te houden ”; 31 aug. 1721 was in Bengalen in een<lb/>
jaar uitgegeven f 248227 tegen f. 227533 aan winsten; een kaart en rapport van de Ganges werden<lb/>
opgemaakt; de Hugly se gouverneur was behulpzaam<lb/>
»</remark>
<para>De troubles aan het Mogolse hof dagelijks toenemen en reets zoo verre doorgebroken<lb/>
sijn, dat zeeker voornaam Ragiepoetsen Ragia, Ajetsig
<note mark="1">Ajit Singh, erfgenaam van den Radjputvorst van Jodhpur, opgevoed aan het hof te Delhi,<lb/>
in 1679 door aanhangers ontvoerd, sinds 1687 hoofd van de Radjputs, in 1709 door Aurangzib erkend<lb/>
als Vorst van Marwar, na wiens dood hij een belangrijke figuur was in de Hindoestaanse politieke wereld,<lb/>
o.a. als aanhanger van de Sayids, 1719-1721 gouverneur van Ajmer en Guzeratte, hij kwam toen<lb/>
in opstand en verloor zijn gouvernement, nadat hij zich spoedig had onderworpen, werd hij door een<lb/>
zoon gedood.<lb/>
</note>
genaamt, met 100000 man op de<lb/>
been geraakt en met zijn aanhang voornemens was den presenten Coning van sijn troon<lb/>
te ligten en de zoon van den ongeluckigen Coning Farogchier in desselvs plaats te helpen,<lb/>
dus veroorsaakt dit quaat spel aan ’s E. Comp.s ministers veel redenen om weder op hoede<lb/>
te sijn en ’s Comp.s penningen en middelen tot voortset van den handel met veel omsigtigheyd<lb/>
te distribueren.
</para>
<remark>«De Engelsen willen een scheepje met 800 kisten opium naar Java zenden, ze verkochten<lb/>
in Bengalen kruidnagelen en notemuscaat goedkoper dan de V.O.C.<lb/>
»</remark>
<para>Twee Europische zeerovers, bemant met 500 coppen, omtrent Madagascar een cloek<lb/>
Portugees schip met 72 stucken canon en 300 coppen (waeronder zig den Vice-Roy
<note mark="2">De aftredende Vice-Rey, vgl. p. 434.<lb/>
</note>
en<lb/>
aartsbisschop van Goa, mitsgaders 24 priesters bevonden) verovert en nogh een Keysers<lb/>
schip, de Stad Oostende
<note mark="3">De Ville d’Ostende, vroeger Greyhound-Galley, voer uit onder André Flanderin en werd in<lb/>
april 1721 bij Réunion door piraten genomen, in juli kwam ze door de cordaatheid van den tweeden<lb/>
stuurman John Freeman vrij van de prijsbemanning, waarna ze onder Portugese naam van Goa naar<lb/>
Timor voer en bij Sumenep strandde.<lb/>
</note>
genaamt, tegens dat eyland op de wal gejaagt hebben.
</para>
<remark>«De Huis te Assenburg en Borsselen, uit Mokka komend, en de Hoedekenskerke, Ouwerkerk,<lb/>
Berbice, Nederhoven en Wendela vertrokken van Galle naar patrio met carg. van<lb/>
f 21 16068; na hun vertrek bleef er nog 36 76200 peper, terwijl 6 78 balen kaneel naar Batavia</remark>
<pb n="601" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0601"/>
<remark>gingen met de 8 jan. daar aangekomen Vrieswijk, carg.f. 105664, waarbij ook 448303® peper;<lb/>
het schillen van de kaneel verliep rustig; nadelig is<lb/>
»</remark>
<para>- het verlopen, versterven en verarmen der wevers uyt een gevolg van de bedroefde<lb/>
watervloet en hongersnood, dewelcke de Madurese kust is onderhavig geweest.
</para>
<folio>Fol. 1947v.</folio>
<remark>«De door den Sjogoen gevraagde soort roggehuiden is er niet verkrijgbaar; men zal den Teuver<lb/>
bij de komende parelvisserij ,, steengelden
” schenken volgens gebruik; te Jafnapatam zijn<lb/>
187 olifanten in voor raad; voorstel van het personeel met sloepen eau ris van de Malediven te<lb/>
halen en om<lb/>
»</remark>
<para>- onse dispositie over de seven geapprehendeerde en in civiel arrest tot Colombo<lb/>
aangehoude sendelingen, waaruyt de Covelangse of Arcadoese ambassade wegens den<lb/>
Camaticasen soeba den heer Sadoelachan na het hof van Candia is geconstitueerd geweest<lb/>
en door welck geval van apprehensie en personele overgave dier sendelingen door het hof<lb/>
van Candia aan de ministers tot Colombo het oogmerk der ambassade ten eenenmale verijdeld<lb/>
schijnd.
</para>
<remark>«Kapitein Joan Beekman zal met een geschenk vanf 7698 naar het hof van Kandi reizen<lb/>
»</remark>
<para>Een Koninglijk present van fruytagiën aan den gouverneur, hetwelk als ijets ongewoons<lb/>
werd beschreven en maar vier malen geschiet te wesen zedert den jaare 1660.
</para>
<remark>«31 aug. 1721 waren de winsten op Ceylon in een jaar zuiver f. 187079, dus boven de lasten<lb/>
van f 1082628, er werd voor 2709 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; Jan Jenner volgde<lb/>
Arnold Mol als hoofdadministrateur te Colombo op, h(j werd als hoofd van Tuticorin vervangen<lb/>
door Jan Driemond, administrateur te Jafnapatam werd Dirck Bierens, als fiskaal opgevolgd<lb/>
door Jacob de Vroom, andere benoemingen; te Mokka<lb/>
»</remark>
<para>- de quade Moorse regeringh door dwingelandijen, vexatiën en extorsiën werden<lb/>
gecontinueert ende langs hoe meer verergert door nieuwigheden van tollen en wat dies<lb/>
meer zij, waardoor de cooplieden
<note mark="1">Bedoeld worden de Aziatische.<lb/>
</note>
sodanig gedrukt wierden, dat se voornemens waren den<lb/>
handel op Mocha te abandonneeren, buyten de stribbelingen die d’onse ontmoet waren wegens<lb/>
den koxmaat van ’t schip Assenburg, genaamd Jan Jansz. uyt de Wildevang, dewelcke<lb/>
Moors of Mahomedaans geworden was en men hem eyndelijk onder de bewaring van den<lb/>
bekenden coopman Cassum Tourbetti had moeten affstaan, totdat er ordre van den Yman<lb/>
deswegen soude wesen afgekomen en op welkers bevel in antwoord op den brieff, door de<lb/>
residenten aan den Iman over dat voorval geschreven, men denselven al verder had moeten<lb/>
laten slippen, waren zij ook niet vrij gebleven wegens de voorm.,c dwangh en nieuwigheden,<lb/>
als hebbende voor twee esels, die voor Ceylon waren ontboden, aan den gouverneur<lb/>
moeten betalen 46 Spaance realen aan thol, eer desel ve mogten werden afgescheept, med<lb/>
advis dat ook door hem van de residenten wierd gepretendeerd den thol van
<emph>Vi</emph> percento<lb/>
wegens de gelden, die door de Comp.c per wissel op Souratte werden getrocken en anders<lb/>
van de Mooren werd voldaan off dat den makelaar sulks andersints soude moeten boeten.
</para>
<folio>Fol. 1956r-1957r.</folio>
<pb n="602" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0602"/>
<remark>«De gouverneur is echter in ongunst b(j den Imam geraakt<lb/>
»</remark>
<para>
- door het voorval omtrent den coxmaat en het doen slaen van allarm, de zol-<lb/>
daten en het graauwe op de been geraakt sijnde om dien coxmaat met geweld uyt ’s Comp.s<lb/>
logie te halen, hierdoor de stad in gevaar gebragt was van geplunderd te werden, gelijk den<lb/>
geestelijken regter
<note mark="1">De kadhi, de rechter volgens het godsdienstige recht.<lb/>
</note>
alreeds ordre had ontfangen om ter saké te moeten opreysen.
</para>
<folio>Fol 1957M 958r.</folio>
<remark>«Alle vreemdelingen hadden het er zeer moeilijk; men verwierf er door de makelaars<lb/>
1698693® koffie in 6720 balen, kostende f 1266812 of 14 stuiver het pond; men kocht 4297<lb/>
© nauwkeurig geselecteerde aloë socotra ad f 1594; behalve op peper won men er op de koopmanschappen<lb/>
nog meer dan het jaar tevoren; men verkocht er voor 202000 Spaanse realen of<lb/>
f 610500 aan wissels op Suratte, waarop men f 56100 won, verder won men er 31 aug. 1721<lb/>
in een jaar f 134455 tegen f 28862 aan lasten, maar op de Spaanse realen werd f 3467 verloren;<lb/>
men kreeg brieven van den Imam Kasim Motokil Bilha en den grootvizier Sjech Saleh<lb/>
Horrebi, belovende de V.O.C. in haar privilegiën te mainteneren; aan boord der twee schepen<lb/>
stierven 8 personen, er bleven te Mokka 14 V.O.C. dienaren; men moest Kasim Torbetti weer<lb/>
7021 realen lenen, Mohammad Jasim 8000, de eerste, bevriend met den gouverneur, wordt lastig<lb/>
en een dubieuze debiteur; 7 mei 1721 kwam er het Oostendese schip Stad Gent, 14 juni de<lb/>
Triton van St. Malo, die resp. 2200 en 2225 balen koffie uitvoerden, er kwamen 6 Engelse schepen,<lb/>
waarvan er een met 2500 balen vertrok, men betwijfelt, of ze alle lading zullen krijgen; van<lb/>
de Kaap kwamen brieven van 27 sept. tot 5 jan.<lb/>
»</remark>
<para>
Den broeder van den Maduresen Pangiran Addapatty Sjacraningrat, genaamt Djimat,<lb/>
- op Passoroewang in hegtenis is geraakt en bijsonder na hem voor den Soesohoe-<lb/>
nang verlangd werd en dat mogelijk wel om hem door sijnen lankduurigen afval de doodsteek<lb/>
te sien geven.
</para>
<remark>«De Hoge Regering verwacht weinig<lb/>
»</remark>
<para>
- van de verrigtingen ten hove door seeckeren Mallabaarsen pagter van Joana,<lb/>
med namen Tsina Tamby Moetiappa of anders oock bekend med den naam van Ingabey<lb/>
Cartisadana, want desen na Cartasoera door de bedientens opgesonden zijnde om den Vorst<lb/>
een middel aan te wijsen ter bemagtiging van de nog resteerende rebellen door hulpe van<lb/>
den regent in Balemboangang, heefd Sijn Hoogheyt in den raad van dien vreemdeling geen<lb/>
behagen gevonden, als buyten twijffel vrij kundiger in sijne vrunden en vijanden, dog heefd<lb/>
al egter hem hetzij uyt staatkunde of andere insigten vereerd med een open credentiaal van<lb/>
geloofbaarheyd benevens den titul van Pangeran Giery over de dienstvrije1
<note mark="2">De bevolking van Gresik was, omdat het een geestelijk centrum was, vrij van herendienst.<lb/>
</note>
volckeren van<lb/>
Grissee en dus is dat concept van dien Moetiappa niet alleen verijdeld, maar den slegten<lb/>
overleg van dien nogh nader gebleken, omdat niet alleen tot Lamadjang den malcontenten<lb/>
Pangiran Poerbaya med sijnen broeder Diepanagara en Pandsje Soereengrana uyt de rebellen<lb/>
van Soerabaya altans vergaderd zijn, maar ook gecombineerd med de Balijse zoonen van<lb/>
Soerapatty en Bagus Patti
<note mark="3">Onder deze naam is mij de onder den Vorst van Bulèlèng staande Vorst van Balambangan,<lb/>
Pangéran Danuredja, ook P. Mangkunagara, in Bali Déwa Njurga genoemd, niet bekend, vgl. p. 54,<lb/>
noot 2.<lb/>
</note>
, den regent van Balemboangan, die andersints den man zoude<lb/>
<pb n="603" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0603"/>
hebben moeten wesen, door wien dien Tsina Tamby den ondergank van die swervende partijen<lb/>
gemeend had te bewercken, dog nu bevonden werd niet alleen met haarlieden te wesen<lb/>
in een goed verstand, maer ook al besig zig med paggers te verstercken om aan dien<lb/>
cant tegens het naaste goed saysoen in staat van tegenweir te wesen.
</para>
<remark>«Er zijn ter Oostkust in dienst 1406 Europeanen en 1915 ,, oosterse" soldaten<lb/>
»</remark>
<para>Een huwelijk, ’twelcke onlangs op een plegtige wijse is aangegaan ende volbragt geworden<lb/>
tusschen de weduwe van Pangiran Balitar en den presenten Soesohoenang Amancoerat.<lb/>
</para>
<remark>«Men vreest hiervan toename der slechte elementen aan het hof, wat o.a. tot uiting kan<lb/>
komen ten aanzien van Dipanagara, den van zijn vader afgevallen zoon; kans<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het misnoegen van den Ingabey Raxajoeda, sijnde een der regenten van<lb/>
Brebes, ter saké hij tans gesubordineerd was geworden onder eenen Martalaya, nieuwe onlusten<lb/>
tegens den Vorst zal veroorsaken, nadien gem. Ingebey, een van de eerste geweest<lb/>
sijnde, die sig voormaal voor sijnen vader Paccaboewana had vernederd, altans door bovengem.<lb/>
postpositie sighselven vercort agt te wesen.
</para>
<remark>«Men zal zich daarmee niet bemoeien; Hari Mulud werd op 1 jan. zonder ..stribbelingen"<lb/>
gevierd; te Semarang zijn een sloep en
7 pantjalangs, daar de pantjalang Ceram op een rif bij<lb/>
Japara verongelukte en de Kaligawè versleten is; te Semarang werden drie Kartasurase Javanen<lb/>
wegens morserij met specerijen gestraft; de droogte was er schadelijk voor de suikercultuur; men<lb/>
zond aan de Balische Vorsten geen buskruit en kogels als wedergeschenk, Pangeran Tjakraningrat<lb/>
verwierf naar jaarlijks gebruik 20 snaphanen; er bleek uit<lb/>
»</remark>
<para>
- een raport van seeckeren mismaakten pannakawan
<note mark="1">Panakawan, javaans: page, huis- of lijfbediende, hier een soort hofnar.<lb/>
</note>
of lijfdienaar van den<lb/>
Pangiran Poerbaya, genaamd Nojo, en sijnen meester tot Lamadjang verlaten hebbende,<lb/>
- dat de sonen van Soerapatty med hunne Balijers niet alleen hebben voorgenomen<lb/>
een kans te wagen tegens de paggers van U Ed. Hoog Agtb. tot Passoroewang en Soerabaya<lb/>
- , maar oock den Pangirang Poerabaya, die telkens med een lijfwagt van 200 Balijers<lb/>
is omringd en nader hulpe van den Coning Dewa Agoen zoude versogt hebben, te brengen<lb/>
op den rijkssetel van Cartasoera, zoo haast maar den regen het gebruyk der wegen zal ophouden<lb/>
te beletten.
</para>
<remark>Men verzond daarom met de 16 naar de Oostkust vertrokken schepen nog 200 Europ. soldaten,<lb/>
er z(jn voldoende militairen ter dekking van Surabaja, Pasuruhan, Gresik, Madura, Kediri<lb/>
en Djipan, zomede Kartasura; iets vroeger werd beweerd, dat<lb/>
»</remark>
<para>- Poerbaya door de familie van Soerapatti was berooft en van alles ontbloot.
</para>
<remark>«Men is te Kartasura bekend met de troebelen te Batavia en het zenden van 400 man naar<lb/>
Palembang; te Cheribon vervielen doorslecht weer drie vaartuigen uit Palembang, waarvan men<lb/>
peper kocht, en 3 van Malakka, zomede het Macaose t heeschip Nossa Senhora de Guia; de<lb/>
Horst endaal bracht 25000 realen naar Bantam en kwam met 680250
te peper terug, er wordt</remark>
<pb n="604" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0604"/>
<remark>daar minder peper uit de Lampongs aangevoerd; men heeft te Batavia weinig realen in voorraad<lb/>
en is er den Sultan nog 2689 schuldig; Hari Mulud werd er 16 jan. gevierd<lb/>
»</remark>
<para>
Seekeren Batavisen Chinees Tan Kipko, die den Vorst - gaarne soude zien suc-<lb/>
cedeeren in de suykermaalderij van den gesturven Chinees capitain Tandjimko tot Tanjongkait<lb/>
ende dat almede wel onder den titul van capitain.
</para>
<remark>«Men zal we!<lb/>
»</remark>
<para>
- dienen te treden om den oppersten peperbaas, zijnde Pangirang Nattadiradja,<lb/>
benevens den rijksbestierder Poerbanagara ter abolitie van jalousije tusschen die twee ministers<lb/>
op een matige wijse te beschenken.
</para>
<remark>«Uit Bantam werden door twee Europese soldaten overgebracht<lb/>
»</remark>
<para>
- Gerard Verbeek met sijnen soone Jacob, gebooren tot Nieuwpoort en Duyn-<lb/>
kercken, benevens Franpois van Dalen en Bartolomeus Osee, beyde van Oostende, gesamentlijck<lb/>
bescheyden zijnde geweest en gevaren hebbend op het schip Flandria
<note mark="1">De Flandria, kapitein John Williamson, was vanuit Brugge uitgereed, ze was op weg naar<lb/>
China, vgl. p. 599 en de noot 1.<lb/>
</note>
, door de<lb/>
reeders dier stede na India gesonden, dog, in augusto d’anno passado gekomen zijnde tot<lb/>
voor Bancahoeloe, wierd het schip, volck, contanten en lading door den Engelsen gouverneur<lb/>
Isaac Pijck - in arrest genomen en aan haar permissie gegeven om na Moecco<lb/>
Moecco en van daar na Padang te vertrecken, alwaar dese 4 swervers na hun voorgeven<lb/>
sogten bij de onse te wesen, dogh wierden door hard weir en holle zee gedreven med hun<lb/>
vaartuygje na de westpunt van Java en sodanig te lande op Bantam aangebragt.
</para>
<remark>«Twee van hen stierven, Verbeek mag repatriëren, Osee trad in V.O.C. dienst<lb/>
»</remark>
<para>Een anderen Oostendenaar, die door de goedheyd der Americaanse rovers op de wal<lb/>
van Madagascar zoude wesen gejaagd en op dese wijse al soo min bij sijne meesters schijnd<lb/>
te sullen thuys komen als het schip Flandria.
</para>
<remark>«De Oostendenaren behaalden alleen in China en de Rode Zee enige voordelen; van de<lb/>
equipage van 1 720/1721 uit patria ontbreken nog slechts de Heinkenszand, Theodora, Stadwijk<lb/>
en Astrea; de voorafgaande 4 retourschepen kwamen pas 14 febr. voorbij het Prinseneiland in<lb/>
volle zee; van de schepen uit patria van begin 1721 hadden vooral die van Zeeland ongemak<lb/>
bij de Sorles; de 29 oct. 1720 van Batavia vertrokken 6 fluiten met suiker kwamen 3 juni 1721<lb/>
in patria; daar worden 10 nieuwe V.O.C. schepen gebouwd; de peper bracht er maar 13
<special>Va</special> groot<lb/>
het pond op door een ,, overvloed van winsugtige actionisten"; de Purmerlust en Magdalena<lb/>
kwamen 21 nov. aan de Kaap; opmerkingen over zaken voor de Raad van Justitie; behalve fijne<lb/>
specerijen wordt ook buskruit bij afscheep enz. vaak gestolen; plakaat tegen het Chinese battamentsspel,<lb/>
<ref>Plakaatboek IV, 30 </ref>jan. 1722, p. 154-155 ; volgt iets verkort
<ref>Opkomst IX p. 77, r</ref>. 10 v.o. tot p. 78, r. 11 v.o. over de voorgenomen aanslag te Batavia, die laat ,, doorklincken<lb/>
geneygdheyd ten verderve van het Christendom"<lb/>
»</remark>
<pb n="605" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0605"/>
<para>Het voornemen van dat volck zij geweest in den aanleg en ook geweest zoude sijn in<lb/>
de executie niet alleen tegens onse personen, dit casteel en de stad, maar ook ordentelijk<lb/>
het een en ’t ander benevens het gantsche coninkrijk van Jaccatra al onder haarlieden bij<lb/>
project is verdeelt geweest even en in selver voegen, alsof alle impedimenten daartegens<lb/>
bereeds waren uyt den weg geruymd en desen dwasen hoop al eygenaars en meesters waren<lb/>
geworden van vestingen en landen, die vrij wat bloet, ongelden en tijd hebben gekost, eer<lb/>
deselve in dien staat gebragt zijn geworden, als waarin men se thans can vinden.
</para>
<remark>«Aan 20 Boeginese soldaten, uit Padang teruggekomen, werd 2268x/i rsd. aan maandgelden<lb/>
uitbetaald, ze zijn veel duurder dan Nederlandse, men nam daarom ook niet in dienst<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige Engelse swervers na hun versoek, die met de Portugese scheepkens<lb/>
waren herwaard gekomen en eenigen tijt gediend hadden op ’t schip de Succes van London<lb/>
onder commando van den Engelsen capitain John Clipperton in de zeën van America en<lb/>
Nova Hispania, mitsgaders naderhand den capitain - genoegsaam geforceerd, sooals<lb/>
hij claagd, tot het verkopen van sijnen bodem aan de Macaose Portugesen tot sijner bij-<lb/>
sondere schade, die ook hem hebbende herwaard gebragt, creeg hij - verlof tot ver-<lb/>
blijff alhier voor eenigen tijt.
</para>
<remark>«Hij mag tegen betaling met de Opperdoes naar Europa varen evenals de Spaanse markies<lb/>
don Joseph A ntonio de Villarocca, zijn gevangene vanaf de kust van Peru; er moet opgepast worden<lb/>
voor een Engels schip met opium uit Bengalen; op 472 kisten opium won de V.O.C. bij vendutie<lb/>
1751/1%; mogelijkheid, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- men eenigen peper tegens den gefixeerden prijs van rd.s 10 per picol sal con-<lb/>
nen omsetten aan de Portugesen uyt Macao, tersake den prijs daarvan gesegd word in China<lb/>
te wesen geclommen door gebrek van aanvoer uyt Banjermassing.
</para>
<remark>«Het door Heren XVII toegezonden en grotendeels ontvangen bedrag vanf 1052599 is niet<lb/>
voldoende voor het bedrijf,<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo het bhaarsilver door Bengalen, het Spaens geld door Bantam en Palem-<lb/>
bang, mitsgaders het payement door de Oosterprovintiën en Java’s Oostcust aanstonds<lb/>
word verslonden, buyten de continuatie der Souratse en Bengaalse interestgelden, waarvan<lb/>
de swaarte d’E. Comp. vrij wat meer te drucken comt dan de alhier genegotieerde penningen.<lb/>
</para>
<remark>«Theeïnkoop, iets verkort te vinden
Opkomst IX, p. 78 r. 9 v.o. tot 79, slot; daar er weer<lb/>
jonken komen, zal men de Portugese scheepjes uit Macao weldra kunnen missen<lb/>
»</remark>
<para>Den ondeugd van Portugesen in het seduceeren en vervoeren der beste lijfeygenen uyt<lb/>
dese stad benevens het verleyden der inwoonderen en dienaren tot het Paapse bijgeloof en<lb/>
het steelen van specerijen etc. tans maar al te claar en te meermalen is gebleeken, nogtans<lb/>
moet men vooralsnog sig op de beste wijse med dat volk na tijdsgelegendheyd onder nauwe<lb/>
toesigt behelpen med een semblant van vrundschap
<note mark="1">Omdat men voor de thee-aanvoer nog van hen afhankelijk was.<lb/>
</note>
,
</para>
<pb n="606" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0606"/>
<remark>«Waarom men aan zo’n scheepje enige lichte ankers verstrekte<lb/>
»</remark>
<para>Het getal der Macaose vragtvaarders altans bevonden te bestaan in 8 stx, dog de Europese<lb/>
schepen, uyt Engeland, Vrankrijk en Oostende anno passado in China verschenen,<lb/>
hebben bestaan in 4 Engelse, 3 France en 2 bodems uyt Oostende, zoo men geloof mag slaan<lb/>
aan het relaas van capitain Hill op Cadogang.
</para>
<remark>«De Fransen zullen door geldgebrek wel niet terugkomen; het kapitaal der diaconie was 25<lb/>
febr. in een jaar 4192 rsd. toegenomen; de muren van de verbrande pakhuizen kunnen voor de<lb/>
wederopbouw nog gebruikt worden, er is tekort aan Europese ambachtslieden, de inlandse zijn<lb/>
duur; van oct. tot jan. kocht men in totaal 1265 last rijst voor 68348 rsd. , er is nog 850 last in<lb/>
voorraad en de nieuwe oogst is op komst; men koopt niet meer dan 200000 thee in<lb/>
»</remark>
<para>
John Clipperton - voor sijn départ ons nog aan handen heeft gegeven eene<lb/>
nauwkeurige beschrijving van de passage door de Straat Maggellanes, also die door hem<lb/>
twee maal is bevaren en beschreven word seer veylig en gants soo monstreus niet te wesen,<lb/>
als desel ve door andere wel was afgemaaid.
</para>
<para>
Aancomste van een scheepken uyt de Manila op den naam van seekeren Griek Augustijn<lb/>
Vasilio, alsoo de Spagnjaarden zulx niet met eygen name schijnen te derven wagen<lb/>
en desen, med een goed getal realen hier aangekomen zijnde, voorgegeven heeft een partije<lb/>
caneel van d’E. Comp.c daarvoor te willen incoopen, hetwelcke oock ons vrij aangenamer<lb/>
zal wesen dan de Figuurlijkheden van eenen Antonio d’Albuquerque de Coëlho, die alhier<lb/>
med een Portugeesch schip uyt Goa, genaamd Nossa S.ra Madre de Deos e S.‘ Christo, op<lb/>
den 1 len deser aangekomen en op den 22en d.° weder vertrocken sijnde na Timor, alwaar<lb/>
hij zoude wesen gouverneur ende capiteyn-generaal, onder sijn aanwesen te deser rheede<lb/>
al eenige rodomontados na de gewoonte van sijne natie uytgeregt en sig aan boord heefd<lb/>
opgehouden, niet willende bestellen in persoon seeckeren brieff, die hij voorgaf hem was<lb/>
medegegeven door den Onderkoning van India aan den Hollandschen Gouverneur van Batavia<lb/>
en eyndelijk alleen maar is uytgekomen op een open commissie, die hem - was<lb/>
geïntragueerd tot reclaam der nalatenschappen van een Francisco Bianco
<note mark="1">Vgl. dl. VI, index.<lb/>
</note>
, waarover Uw<lb/>
Ed. Hoogagtb. en wij alhier al meermaal zijn vermoeyelijkt.
</para>
<remark>«Het bericht over het gevangennemen van den Vice-Rey door piraten blijkt juist te zijn, z(j<lb/>
namen tevens 12 kanons; de Opperdoes heeft een lading van f. 248184, waarvan f. 181978 voor<lb/>
Kamer Amsterdam, f. 32962 voor Zeeland, ongeveer f. 8300 voor elk der kleine Kamers, de<lb/>
Raadhuis van V lissingen van f. 98426 voor Zeeland, vnl. suiker; lading vnl. 250000
U' koper,<lb/>
waard f. 113766, 486630 &amp; suiker,/. 47766, 155653
fr thee, f. 129455; in totaal werd met<lb/>
32 schepen carg. van f. 9489218 naar patria gezonden; de vorige retourvloot kwam in aug.<lb/>
1 720 in patria; er werd slechts voor 2984 dukaten aan wissels op patria getrokken; daar Castel jn<lb/>
door ziekte niet kon tekenen, werd zyn zegel onder de naam van Zwaardecroon afgedrukt<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>