<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="640"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Van Dishoeck, Blom; Batavia, 19 januari 1723"/>
<meta key="rawdate" value="19 januari 1723"/>
<meta key="seq" value="XVIII"/>
<meta key="year" value="1723"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Van Dishoeck, Blom"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Laurens Tolling, Hans Frederik Bergman, Diderik Durven, Ewout van Dishoeck, Wijbrant Blom"/>

</header>
<body>
<pb n="640" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0640"/>
<head>XVIII. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS<lb/>
TOLLING, HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK DURVEN, EWOUT VAN DISHOECK<lb/>
EN WIJBRANT BLOM, BATAVIA 19 januari 1723.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1862,fol.1822-1965.</folio>
<remark>«De retourvloot kwam 6 dec. buiten Straat Sunda; de Valkenbos verging door zware storm<lb/>
tussen 14 en 18 aug. met man en muis bij Japan; uit patria kwamen 3 dec. de Oostrust en 21<lb/>
dec. de Apollonia, beide van Kamer Amsterdam, 22 dec. de Ketel van Rotterdam; naar Amboina<lb/>
zullen varen de Kockenge en de sloep Lijnbaan, zomede via Tegal om rijst af te halen<lb/>
de Herstelling, samen met 25000 rsd. in contanten, 100 militairen, 30 matrozen en 20<lb/>
ambachtslieden; het opperhoofd van Hila Carolus Schulerus werd opperkoopman en secunde<lb/>
in Ternate, van daar werd fiskaal Hendrik Bouvius, vervangend Jacob Comans, overgeplaatst<lb/>
naar Amboina, opperhoofd van Saparua werd David Joan Bake, van Hila de fiskaal Elias de<lb/>
Haze, van Haruku Adriaan Willem Frisvogel, ds. Engelbertus Cornelius Ninaber werd in Amboina<lb/>
vervangen door Walerius Nicolaï; de Haringtuin vertrok 22 dec. over Tegal, de Abbekerk<lb/>
16 jan. over Makassar, elk om 200 last rijst af te halen, naar Banda, ze brengen 3000
® buskruit<lb/>
over en 100 militairen, de Noordwaddinksveen staat te volgen met 30 matrozen, 40000<lb/>
rsd. en de predikanten Frangois Hartog en Barthold Philip Moller, zomede de nieuwe sloep<lb/>
Bierkan; Heynsius is tot gouverneur van Banda benoemd, Herman V leek gaat van daar als kapitein<lb/>
naar Ternate, opgevolgd door Zacharias de Benzin; op last van Heren XVII mogen vrijburgers<lb/>
niet en een perk èn een sloep bezitten, daar dat aanleiding geeft tot specerijsluikerij; 13<lb/>
dec. ontving men met een vrijburgersloep uit Ternate een brief van gouverneur Heynsius en<lb/>
raad<lb/>
»</remark>
<para>
Aan den Koning van Ternaten waren opgebragt eenige gevange sluykhandelaars in<lb/>
specerijen, Jarra en Mooro mitsgaders Mamie gen.' sijnde, alle onderdanen van Sijn<lb/>
Hoogh.\ den eersten een Moor en de andere Alphoeresen, bij welkers confessiën -<lb/>
gebleeken was, dat Jarra op de overkust van Halmahera had ingekogt voor een schelling<lb/>
garioffelnagelen van Moro, die deselve van Mamie tegens inlands zout had ingeruylt en desen<lb/>
laastgen. selvs had geplukt tusschen Sawoe en Cauw in het gebergte Boeko Tadoeko ')<lb/>
van de boomen, dewelke hij aldaar had gevonden en voor andere altoos soude hebben gesecreteerd,<lb/>
wijders desen Mamie in detentie was overleden, maar twee broeders van hem<lb/>
als complicen mede in hegtenis waren gesteld en den Koning seer ernstige betuygingen had<lb/>
gedaan van de voorsz. plaats nevens de verdere medepligtige te sullen doen ontdecken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1838rv.</folio>

<remark>«Ds. Dominicus Sel kwam ziek terug van Attingola, waar 400 Christenen waren; Jacob<lb/>
Cloeck wordt gouverneur van Ternate, hij zal vermoedelijk beter dan Heynsius met de Koningen<lb/>
overweg kunnen, Pielat is in rang van kapitein naar Batavia opgeroepen; benoemingen te Ternate;<lb/>
men had er niet eigenmachtig kapitein Jacob Willem van der Bruggen naar Batavia mogen<lb/>
zenden, ook de opperchirurgijn Jacob Broers werd ,, onordentelijk” opgezonden; Heynsius vertraagde<lb/>
rechtszaken te veel; heeft men er overvloed aan rijst, dan kan die beter naar Banda dan<lb/>
naar Amboina gezonden worden; Zacharias Makaömpo werd naar de Kaap verbannen; de<lb/>
te Menado vordert langzaam; Heynsius hield op ,, bedriegelijke manier’’ zijn particuliere brieven<lb/>
over extirpatie achter<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Buko, ternataans : berg, de Taduko ligt op Halmaheira iets noordelijk van Sahu op 1° 1 2' N.B.<lb/>
en 127°27' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="641" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0641"/>

<para>Voorgenomen brandstigting van binnen in het casteel door eenige slaven, hetwelk<lb/>
men voor ons soekt te secreteren, omdat er, zoo gesegd werd, aan dat werk medepligtig souden<lb/>
zijn eenige slaven van den gouverneur, die verschoond werden en oversulx om niet<lb/>
in het geheel van diergelijken zaak te swijgen ons het een voor het ander soude wesen opgedist<lb/>
en op de mouw gespeld.<lb/>
</para>
<para>Concernerende het poinct der rebellige Pattaniers, omtrent ’s Comp.s ministers te approberen<lb/>
de adsistentie, die men den Coningh van Tidor heefd bewesen tot demping der<lb/>
rebelliën, alsook hetgene dientwegen omtrent den Coning van Ternaten is verrigt, waarop<lb/>
de totale afwijsing dier oproerige uyt het territoir van den laastgemelden Vorst soude wesen<lb/>
gevolgt, onder notitie egter hoe men het getal der Europese militairen, tot hulp of lijfwagt<lb/>
van den Coning van Tidor hem toegevoegt, wel wat ruymer had mogen nemen, als het<lb/>
ernst was geweest hem waarlijk te willen adsisteren en sulx med de daad dien Vorst te doen<lb/>
begrijpen, med bijvoeging dat, dewijl het werk zo verre gevorderd is, de rebellen selvs tegens<lb/>
hare inlandse hoofden muitineren en begeren, dat se voor haar van den Vorst pardon<lb/>
sullen moeten verwerven, het nu ook de regte tijt zal zijn, dat door den Koning dese occasie<lb/>
werde gecapteerd, mitsgaders daartoe niet alleen bij rescriptie aan den Koning van Tidor<lb/>
hem te raden, maar ook de bediendens aan te schrijven, dat sij dien Vorst ten voorsz. Fine<lb/>
sullen moeten aansetten om eens met vrugt een eynde van die saak te mogen erlangen, dog<lb/>
over haare irreguliere manier van doen omtrent de nadere versoening van den Koning van<lb/>
Tidor med den Coning van Ternaten, gelijk zulks op een tastbare en opmerckelijke wijse<lb/>
bij den brief van eerstgenoemde Vorst aan ons werd genotificeerd, hebben wij verstaan ons<lb/>
misnoegen te betonen en aen te wijsen het voomaemste poinct der vergoeding van geleden<lb/>
schade, 'twelk door den Tidorees werd gepretendeert, bij het contract niet eens afgedaan,<lb/>
nogh daarvan gemeld is, invoegen dat de speciale satisfactie nog schijnd open te staan en<lb/>
gevolgelijk de versoeningh of het vergelijk omtrent die twee Vorsten geensints ons tevooren<lb/>
komt na waerheyd op dien voet te staan, als daarvan bij de Temaatse brieven en advisen<lb/>
werd opgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Ds. Joan Coenraad Albers vroeg aflossing, hierop werd nog niet ingegaan; met de Kiefhoek<lb/>
en Achilles zal men 25000 rsd., 150 militairen, 20 zeelieden en een kwart van de eis aan<lb/>
spek en vlees naar Ternate zenden, nml. resp. 50 en 40 vaten, men verstrekt die voortaan maar<lb/>
voor 3 maanden en geeft voor de andere kostgeld; den jongen Koning van Mindanao zal men<lb/>
niet met vaartuigen en musketten steunen; 26 dec. ontving men met de pantjalang Sunsang een<lb/>
brief van het personeel te Palembang van 18 dec.; het heette, dat de macht van Pangéran<lb/>
Mangkubumi<lb/>
»</remark>
<para>
- in de bovenlanden merckelijk accresseerde, door die van Bankoehoeloe met<lb/>
geschut en verdere ammunitiegoederen voorsien werdende en dat het volk van Sulthan Ratoe<lb/>
door de sijnen was omcingeld, mitsgaders dat Pangerang Mancoboemi binnen korten<lb/>
op Palembang stond te verschijnen met soodanigen magt, die de volckeren van Sultan Ratoe<lb/>
niet souden konnen wederstaan, teneynde door dit middel die van de sijde van den wettigen<lb/>
Vorst Sultan Ratoe te intimideren en tot sijne parthije te doen overgaan en langs dien<lb/>
weg uyt te wercken, dat den usurpateur sig meer en meer mogt komen te versterken, welk<lb/>
gerugt niet lange daarna door afgesondenen van den Pangerang Adicassoema, comman-<lb/>

<pb n="642" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0642"/>
derende in de bovenlanden de volckeren van Zulthan Ratoe, wierd geconfirmeerd en wel<lb/>
insonderheyd, dat denselven sonder spoedig gesecondeerd te werden voor den usurpateur<lb/>
soude moeten succumberen, waardoor een groote verslagentheyt onder de welmenende<lb/>
van de wettigen Vorst was veroorsaakt, tot sooverre dat Sijn Hoogh.' had beslooten om een<lb/>
spoedig redres van zaken te maken en tegen den verderen voortgang van dat quaad in tijds<lb/>
te voorsien, een nader en grooter magt na de bovenlanden te senden met versoek aan de<lb/>
bedientens, dat med eenige Europeanen en 40 a 50 snaphanen mogt werden gesecundeerd<lb/>
ter encourageringe van de sijnen en opdat sijne vijanden door het sien van gem. Europeën<lb/>
mogten werden geïntimideerd om over te gaan tot sijnen wederpartij de, welk versoek door<lb/>
haar op hope van een gunstige welduydinge en om geene reden tot een welgefundeerd misnoegen<lb/>
te geven was geaccordeerd, invoegen daarop onder commando van een sergeant een<lb/>
corporaal, 1 2 gemene benevens eenige volkeren van den Zultan naar de bovenlanden waren<lb/>
vertrocken, die na verloop van agt dagen wederom onverrigter saké waren geretourneerd,<lb/>
onaangesien ') sij door het lage water niet bij den vijand konden werden gebragt; middelerwijle<lb/>
had Pangerang Aria, voormaals genaamd Soeriacassoema, getragt Pangerang Ratoe<lb/>
het leven te doen benemen en sig meester te maken van desselvs hof, welk eerste door een<lb/>
geluckige en spoedige vlugt van Pangerang Ratoe was verijdeld, maar het laatste was door<lb/>
het verbranden van gem. hoff in zooverre volvoerd, waarna den Pangerang Aria med sijn<lb/>
vrouw (sijnde de dogter van den usurpateur) sigh na de bovenlanden bij desselvs schoonvader<lb/>
hadde begeven en sonder agterhaald te connen werden aldaar ook was gearriveerd,<lb/>
hetgeen eenige gevange stigters van dien brand soo wel niet was geluckt, want die hadden<lb/>
het med verlies van haar leven moeten boeten op de publicque markt; wanneer korte dagen<lb/>
daaraan uyt de bovenlanden gereverteerd en ten hove bij Sijn Hoogh.* was verschenen den<lb/>
jongen Pangerang Wicrana, medebrengende sijnen ouder halve broeder den mede-Pangerang<lb/>
Adymangala, die sig op conditie van des Konings gunste te sullen verwerven aan hem<lb/>
had overgegeven, hetgeen ook effect hadde gesorteerd, alzoo denselven bij den Vorst in genade<lb/>
was aangenomen, ’twelk in zoo verre wel voor een goede zaak kan werden aangesien,<lb/>
wanneer maar goede acht op desselvs perzoon en gedoente wierd geslagen - , inte¬<lb/>
gendeel was een der hoofden van gem. Vorst, genaamd Cartasoeta, med al zijn onderhebbende<lb/>
manschap, geschut en verdere ammunitie tot den gevlugten usurpateur overgeloopen,<lb/>
maar men ontfing cort daaraan tijdinge, dat het meeste gedeelte van dat volk sig weder<lb/>
onder de gehoorsaamheyt van haaren wettigen Vorst hadde begeven en dat de magt van<lb/>
den vijand merckelijck begon te verswacken door het overlopen van de sijne uyt gebrek<lb/>
van levensmiddelen, waardoor Mancoboemi sig genecessiteerd hadde gevonden in stilte<lb/>
med eenige weynige van de sijne med agterlatinge van desselvs vaartuyg, geschut en volk,<lb/>
buyten die hem waren gevolgd en bestaan zouden in 80 a 100 man, het te voet te ontvlugten,<lb/>
sonderdat tot die tijt toe had konnen werden ontwaard, werwaarts denselven zijn retraicte<lb/>
had genomen, en hadde Pangerangh Ratoe de bedientens doen verseekeren, dat<lb/>
denselven aan alle kanten opgesogt en vervolgd wierd.<lb/>
</para>

<remark>«De Sultan liet de peperplaatsen bezetten; 31 aug. 1722 was in Palembang in eenjaar uitgegeven<lb/>
f. 40526 tegen f 17416 aan winsten, er werd in die periode 2135915
® peper naar Batavia<lb/>
gezonden; er bleef nog een bedrag van 15000 Spaanse realen, 3015 pikol peper en 574<lb/>
pikol tin; door de oorlog gingen twee derde der inheemse pepervaartuigen ten onder; de Koning<lb/>
beloofde z(jn schuld ad f 9660 te zullen betalen; 9 jan. ontving men nog nadere berichten van<lb/>
23 dec. en 4800 kadjangmatten met 12 Javaanse vaartuigen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Waarschijnlijk schrijffout voor: aangesien.<lb/>
ref="1">Pangéran Mangkubumi.<lb/>
</fnote>
<pb n="643" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0643"/>

<para>De twee stoutste en voornaemste hoofden van denselven Pangerang ') tot Tanjongjati<lb/>
in sekere sterkte van den usurpateur door de volkeren van Sultan Ratoe souden sijn omcingeld<lb/>
en het buyten apparentie was van het te sullen ontkomen.<lb/>
</para>
<remark>«2 jan. kwamen uit Siam de Limburg en Beverwaard met brieven van 20 en 24 nov. ; het<lb/>
opperhoofd Hendrik Verburg stierf plotseling, voorlopig opgevolgd door den secunde Rogier van<lb/>
Alderwerelt; op textiel, ingekocht voor f. 26322, werd erf. 16698 gewonnen, op 8000 Spaanse<lb/>
realen f. 3556 of 13Vi%verloren ; men verkocht aan den Vorst voorf. 61240, waarvoor men contanten<lb/>
en tin, maar geen sapanhout wenst, uit Ligor ontving men er 189730
® tin, waarvan<lb/>
81703 voor 's Konings schuld<lb/>
»</remark>
<para>Den Ligoorsen resident Imel Christiaan Koek
<super>1 <fref ref="2"/> </super> op het verzoeck van de gouverneur<lb/>
aldaar met de Westhoven seecker Chinees jonk, waarop een bediende van den Siamsen Coning,<lb/>
sijnde een debiteur van dien Vorst en Uw Edele Hoogagtb., gevlugt was, twee dagen<lb/>
en een nagt vrugteloos hadde doen nazeylen.<lb/>
</para>
<remark>«De schepen brachten van Siam cargasoen van f. 74000, vnl. 1232380
® sapanhout en<lb/>
126486® tin<lb/>
»</remark>
<para>Her Siams hof een ander staatsminister en lieveling van den Coning, bovendat volgens<lb/>
de gerugten een seer redelijk man, tot berquelang had gelieven te nomineren.<lb/>
</para>
<remark>«Het wedergeschenk van den Koning en berkelang voor 1721 bedroeg f. 7393 aan 11358<lb/>
tin en 166618
® sapanhout, wat een verlies van f. 1466 betekent; z(j vroegen jaarlijks 250<lb/>
twee- en drieponders aan; de lading van de ter rede van Tiuman overrompelde sloep Rembang<lb/>
beliep f. 22003; 17 dec. kwam uit Japan de Hillegonda met brieven van Hendrik Durven en raad<lb/>
van 29 oct. en 1 nov.; zijn hof re is duurde 87 dagen en kostte in totaal f. 49022<lb/>
»</remark>
<para>
Men had ook in het voorjaar van 1722 alweder uyt alderhande discoursen, gemompel<lb/>
en bewegingen der Japanders soowel tot Nangasacki, Jedo als Osacca gemerkt, dat er wederom<lb/>
wat nieuws omtrent den handel in de meulen was, daarvan men al egter med geen<lb/>
seeckerheyd den grond hadde kunnen vernemen dan omtrent het aangaan van den handel,<lb/>
al laat in augustus dat jaar, maar wel dat er van Nangasacki besendinge naar Jedo was gedaan,<lb/>
ook dat kort daaraan den oppersten koperraffineerder tot Osacca van daar naar Jedo<lb/>
ten hove was ontboden, voorts dat de coperraffineerderijen stilstonden, ook dat er van Nangasacki<lb/>
uyt ’s Keysers geldkamer diverse bediendens naer Osacca waren gesonden om aldaar<lb/>
het ruwe koper te negotieeren en selve te laten raffineren, hetwelke bovendien nog ten<lb/>
laasten wierd bevestigd in loco door de tolcken aan de onse, med dese bijvoegingen dat er<lb/>

<fnote ref="1">Pangéran Mangkubumi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Imel Christiaan Cock (Koek) kwam in 1694 als bosschieter uit, 1698 pennist in Siam, 1715<lb/>
resident te Ligor, 1718 onderkoopman, 1726 koopman en opperhoofd in Siam, daar in juli 1727 gestorven.<lb/>
<lb/>
ref="1">Kanban is in Japan eigenlijk het uithangbord van een handelshuis, maar het woord wordt<lb/>
in verband met de V.O.C. gebruikt voor de verkoop van haar waren door haarzelf en niet door Japanse<lb/>
tussenpersonen.<lb/>
</fnote>
<pb n="644" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0644"/>
weder vrij nadelige capittels omtrent de coperleverantie in het laatste van dien handeltijd<lb/>
stonden uyt te komen.<lb/>
</para>
<remark>«Durven vernam 2 sept.,<lb/>
»</remark>
<para>- dat er dat mouson tot Nangasacki in ’t geheel maer 10000 p.ls koper voorhanden<lb/>
waren geweest, daarvan de onse dien tijd bereyds ’t resteerende vanwegen den handel<lb/>
in anno 1721 tot 6000 picols hadde ontfangen en dat men de overige 4000 p.ls van gedagte<lb/>
mineraal zoude laten dienen voor den handel in anno 1722, te weten so het schip Valkenbosch<lb/>
(dat men dien tijd ginder nog verwagte) quam op te dagen, maar ingevallen dien bodem<lb/>
agterbleev, zoo soude men pro rato soveel koper van ged.
<super>,c</super> 4000 picols leveren, als<lb/>
het om te settene capitael zoude toereyken.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel vroeg, waarom men in 1721 maar 10000 i.p.v. de 15000 pikol koper, in<lb/>
1720 door den Sjogoen toegezegd, ontving, zo ook, hoeveel voor 1722 en 1723 was toegestaan,<lb/>
Durven liet weten, dat de schepen pas zouden worden ontladen, als men wist, op hoeveel koper<lb/>
te rekenen viel, de gouverneur antwoordde schriftelijk, dat voor 1721 de Sjogoen 10000 pikol<lb/>
had toegezegd, voor 1722 6884 pikol; Durven<lb/>
»</remark>
<para>
- ingevolge de gegevene permissie van dese Tafel - aan de Nangasackise<lb/>
regeringe versogt hadde licentie om het cambanghuys ') overmids desselvs bouwvalligheyt<lb/>
en ouderdom te mogen laten afbreecken, mitsgaders dien opstal aan Japanders prijscourant<lb/>
vercopen en dat wel med dese bijvoeginge, dat hetselve het eerste begin was om uyt Japan<lb/>
te willen verhuysen, ingevallen den Keyser geen koper en hij, heer gouverneur, geen meerder<lb/>
geld voor de aankomende negotiegoederen geliefden te geven, maar in dat discours had<lb/>
den gouverneur c.s. gants geen zin gehad, want de onse hadde tot antwoord gekregen, dat<lb/>
het afbreeken van ged.,e gebouw een groote roep soude geven en dat er vast in het vervolg<lb/>
meerder koper soude gegeven werden, verseeckerende al verder, dat den Keyser bereyds<lb/>
ordres daarop gesteld hadde, hetwelke soo wel niet te geloven is, dan dat de Nangasackise<lb/>
regeringe in vreese zullen zijn geweest, hun geconckel en geweldenarijen dikwils door sulke<lb/>
voorbeelden aan het Jedose hof mogten bekend worden, hetwelke voor den meesten dienst<lb/>
van Uw Ed. Hoogagtb. naar de beste sustenuen wel eenmaal te wenschen was..<lb/>
</para>
<remark>«De tolken lieten tersluiks kistjes met 50 kati ruw koper in de Hillegonda inschepen als<lb/>
monsters van ,, diergelijke bergstoffen”, echter zonder prijsopgave; het schip werd te Nagasa ki<lb/>
van 10 tot 16 sept. gelost, waarbij de Japanners ,, overgrote civiliteyten” toepasten; de ,,toondag”<lb/>
was 27 sept., tot 10 oct. stegen sommige verkoopprijzen; op het kapitaal van f. 336058<lb/>
won men bruto f. 336632 of 100%, maar de lasten bedroegen in een jaarf. 133757, zodat netto<lb/>
maar f 202875 of 60Vi%werd gewonnen; Durven moest in Japan blijven, daar Joannes van Baten<lb/>
met de Valkenbosch onderging; houtwerk enz. van det schip werd opgevist in ,,Omera, Fockefoeri<lb/>
en de Cavallos”, de Chinezen verloren bij dezelfde storm 24 jonken; de lading van de<lb/>
Hillegonda bedroeg f. 556416, w.o. 3538 grote kobans, 6500 pikol koper, 200 id. kamfer,; in<lb/>
Japan bleef een waarde van f. 433833, w.o. 1000 kobans, waard f 47600, en 6384 pikol koper,<lb/>
waard f. 346305; geëist werden er<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Kanban is in Japan eigenlijk het uithangbord van een handelshuis, maar het woord wordt<lb/>
in verband met de V.O.C. gebruikt voor de verkoop van haar waren door haarzelf en niet door Japanse<lb/>
tussenpersonen.<lb/>
ref="1">Peentjes??<lb/>
</fnote>
<pb n="645" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0645"/>
<para>
- voor den Keyser:<lb/>
5 p.s schilderijen in soort, 2 a 4 stx. paarden, 2 p.s struysvogels, 4 pauwen, 6 groote Hollandse<lb/>
jagthonden, 1 verrekijker en 5 hayevellen,<lb/>
wijders voor de Nangasackise gouverneurs:<lb/>
5 p.s fraye verrek ij kertjes en 1 ft' gesnede rood -aard -pennetjes '),<lb/>
voor den Nangasackise rentmeester:<lb/>
2 p.s fraye Bengaalse theeketels van geel koper en 2 p.s dommekragten.<lb/>
</para>
<para>Men med de geijste verrekijker voor den Keyzer op een distantie van vier Duytse meylen<lb/>
moet kunnen onderkennen menschen en paarden, namendlijck hengsten en merris,<lb/>
hetwelke onses eragtens al wat nieuws soude wesen.<lb/>
</para>
<para>De oudste ordinaris rijxraad Inoöe Cawatsino Cammisamma [was] in de maand julij<lb/>
overleden en uyt sijne bedieninge geset den grootregter van Miaco, waartoe daarentegen<lb/>
wederom tot dat ampt was aangesteld den slotvoogd van het casteel in Osacco.<lb/>
</para>
<remark>
«Uit China kwamen in 1 722 in Japan 1
7 jonken en wangkangs; op het Chinese eiland woedde<lb/>
26 dec. een hevige brand; begin 1722 zouden 33 dgl. vaartuigen met 26400 pikol koper en<lb/>
6600 taël naar hun land teruggekeerd zijn, wat niet geloofd wordt; een brandje op Desjima op<lb/>
 25 dec. betekende weinig; 19 dec. kwamen uit Bengalen de Nieuwvliet, Gansenhoef, Risdam,<lb/>
Crooswijk, Theodora, Wijnendaal en Baanman onder Ewout van Dishoeck met een brief van<lb/>
 26 oct. en cargasoen vanf. 2361222, waarvan f. 207574 voor patrio; de schepen verloren in 1722<lb/>
voor of op de Ganges 11 ankers en 13 touwen; bijzonderheden over de inkoop te Kasimbasar,<lb/>
het was er uitzonderlijk heet en droog, men moest er 107000 ropia opnemen, waarvan 42000<lb/>
uit het van Batavia gekomen zilver werd afbetaald; in Pat na kon men door het stilzitten der Engelsen<lb/>
68000 man salpeter inkopen, maar door storm vergingen voor Chupra twee vaartuigen<lb/>
met 11974 man, men werd slechts 500 kisten opium, zeer duur, machtig; men betaalde er 95000<lb/>
ropia aan interestschulden qf, trok er voor 403002 ropia aan wissels op Hugly met van P/i tot<lb/>
4% verlies en nam er weer 60000 ropia op interest op, zodat men er nog 2 16000 ropia aan schulden<lb/>
had, vaartuigen werden er voor vervoer naar Hugly gehuurd voor 5 ropia de 100 man; men<lb/>
ontving uit Bengalen 62569
ffi cauris; Jafarkhan gaf den wisselaar Fat talent het monopolie<lb/>
voor het vermunten van zilver; in het afgelopen boekjaar kon men aan V.O.C. waren maar voor<lb/>
f. 273755 verkopen, wat f. 150446 bruto winst betekent: de arecaoogst was er goed, zodat men<lb/>
van die van de V.O.C. weinig verkocht<lb/>
»</remark>
<para>Berigt van de Bellesoors chirurgijn, dat ’s Cornp.5 oude loge aldaar t'eenemaal ingevallen<lb/>
was en de Engelsen hun strooywoningje, daar ged.,en chirurgijn in huys hielt en de<lb/>
sieken der chaloepen nu en dan logeerde, verkogt en gevolglijk zij geen huysvesting hadden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men kocht er daarom een stenen huis; de aankoop van woning en grond te Pat na mislukte,<lb/>
de huurwoning is zeer bouwvallig<lb/>
»</remark>
<para>
De bediendens van Cassembazaar en Pattena hadden se1
<fref ref="2"/>  op hunne gedane vertogen<lb/>
der in swang gaande dieve- en roverijen, soo daar als in Sioppra, toegestaan eenige weynige<lb/>

<fnote ref="1">Peentjes??<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De directeur in Bengalen en zijn raad.<lb/>
ref="1">In andere brieven wordt hij Dalnarijn genoemd.<lb/>
</fnote>
<pb n="646" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0646"/>
inlandse schutters en pions vooreen kleene tijd in dienst aan te nemen en daarnevens gelast<lb/>
deselve zoo dra doenlijk weder af te danken, invoege reeds tot Cassembazaar was gedaan,<lb/>
alwaar oock medeenen uyt ’s Comp.s dienst is gezet den hockiel Lekkenarijen om sijne valsche<lb/>
rapporten en quaataardige instigatiën omtrent de regenten ten nadele van d’E. Comp.,<lb/>
sijnde in desselvs plaatse verkoren seeckere Ragieram, van wien men getuygd, dat veel fatsoen<lb/>
en middelen bezit en ook genoegsame bequaamheyd tot het waarnemen van dat ampt,<lb/>
</para>
<folio>Fol.1899rv.</folio>
<remark>«a 40 ropia per maand; een vaartuig met schenkagegoederen was 7 maanden onderweg van<lb/>
Hugly tot Patna en had veel last van enige faujdars, de ermee belaste boekhouder Bogaert werd<lb/>
zinneloos en stierf te Patna; de faujdar van Bhagalpur,<lb/>
»</remark>
<para>
- die thans door het verjagen van den Candasen Ragia meester van die post geworden<lb/>
was, - niet genege zoude zijn eenige contracten te sluyten tot een vrije vaart<lb/>
en daarentegen ronduyt verklaart had, dat d’E. Comp. sal moeten boeten, hetgeen se van<lb/>
de Engelsen mits haar militaire escorte komen te missen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel vraagt daarom ook soldaten aan; de<lb/>
»</remark>
<para>
- Engelsen het jongst vergange jaar met een getal van wel 100 vaartuygen<lb/>
500000 ropia aan coopmanschappen en 100000 contanten onder een geleyde van 300 man<lb/>
opgetrocken en sonder de minste verhindering of geldschieting - aangekomen zijn,<lb/>
inwijle had d’E. Comp. tot Sioppra weder last moeten leyden door den simidaar d’Aelnayn<lb/>
') en sijne roofgierige bende, dewelke, na het uytplunderen der daaromher gelege<lb/>
plaatsen en het genot van een geschenk ’s Comp.5 wegen, groot f. 205, en ropia 166 aan onkosten,<lb/>
tot preventie van gevreesde onheylen gedaan, wel naar hunne residentieplaats terughgeweken,<lb/>
dog, eenigen tijd daaraan med een vermeerderde krijgsmagt wedergekeert<lb/>
sijnde, ten eerste ’s Comp.s logie aangetast, de deuren en vensters der pak- en woonhuysen<lb/>
aan spaanderen gehakt en 41 kopere raffineerketels geroofd en vervoerd hebben. Deselve<lb/>
waren ook voornemens de logie van de Engelsen en hunne salpeterpackhuysen in den<lb/>
brand te setten, dan alzoo zij hen med derselve soldaten te dier tijd daaromtrent bevonden,<lb/>
is dat werck mislukt en sijn gedagte rovers gedwongen geworden onse logie, waarinne geposteerd<lb/>
lagen, te verlaten en hen med de vlugt te salveeren. Hiertegens hadden onse bediendens<lb/>
de ketels, die nog in Sioppra’s logie mogten wesen, naar Pattena doen brengen.<lb/>
<folio>Fol.1 900v— 1901</folio><super>v.</super><lb/>
</para>
<remark>«Gelukkig was de salpeter er al gepasseerd; Jafarkhan eiste 40000 ropia voor den nieuwen<lb/>
Groot-Mogol, 5000 ropia in plaats van een niet geleverde geschenkolifant en 50000 ropia, die<lb/>
door Medalikhan, gewezen naib-souba te Dacca, aan V.O.C. kooplieden geleend zouden zijn,<lb/>
men vreest, dat Jafarkhan de afvoer van waren zal bemoeilijken<lb/>
»</remark>
<para>Nadat den vermogenden ammerouw Nesamelmolck tot rijksbestierder in het Mogolse<lb/>
rijk was aangesteld, hadden de ministers, op bekome berigten dat door denzelven strikte<lb/>
ordres tot het vernietigen der in swang gaande onredelijke geldheffinge en het ligten der<lb/>
buytengemene wagters naar dese provintie waren afgesonden, door de Pattenase bediendens<lb/>
laten ondersoecken, off er geen kans zoude wesen te procureren een kragtigh bevel<lb/>
tot het tenietdoen van peesces1
<fref ref="2"/> , dat van de bediendens aldaar weder gevorderd wierd, dog<lb/>
nogh niet afgegeven was.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">In andere brieven wordt hij Dalnarijn genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Peshkash, afgedwongen geschenk.<lb/>
ref="1">Pangéran Aria Mangkunagara, zoon van Susuhunan Mangku-Rat IV, kwam met zijn oom<lb/>
Purbaya in verzet, hij onderwierp zich in 1723, na zijn vaders dood (1727) had hij korte tijd grote invloed<lb/>
in het rijk, maar in 1728 werd hij in verband met een hofschandaal verbannen, eerst naar Batavia, in<lb/>
sept. 1733 naar Ceylon, hij was de stamvader van het Mangkunagarase Vorstengeslacht.<lb/>
</fnote>
<pb n="647" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0647"/>
<remark>«De kans is klein; 31 aug. droeg Van Dishoeck het directeursambt aan Vuyst over; personalia;<lb/>
de Engelsen kregen zoveel geld uit hun land, dat ze hun achterstallen van 2 a 3 jaar konden<lb/>
afbetalen; er kwamen twee Engelse koningsschepen om op de rovers te kruisen; Labat volgde<lb/>
den Fransen directeur Labouchare op; de voor de Kaap bestemde uit Bengalen naar Batavia<lb/>
gezonden zijdewormen stierven af; 15 dec. kwam uit Noord-Coromandel de Behliet met carg.<lb/>
van f. 308140, vnl. 761 pak textiel, en brieven van 15 en 30 sept .; te Masulipatam had men<lb/>
last van de plagerijen der regenten, te Datcheron belemmerden hun knevelarijen de textiellevering<lb/>
nog meer, te Bimlipatam kwam die vrij goed binnen; Noord-Coromandel gaf in het laatste<lb/>
boekjaar f 186983 handelswinsten, men had er nog 28854 pagoden in kas<lb/>
»</remark>
<para>
De Moorse en heydense regering om de noord van Coromandel woelden nogh evenzeer<lb/>
tegens den anderen en het Mogolse hoff zoude - almede geensints in rust zijn,<lb/>
hebbende den groot-gouvemeur Codjadje tot Masulipatnam - op een Fiere manier<lb/>
beantwoord onsen brief van ultimo may - , aan denselven geschreven, sonderdat de<lb/>
Mazulipatnamse bedientens de minste kennisse hadden kunnen erlangen van ’tgeen daarbij<lb/>
verhandeld werd. Zulx ons d’eere geven het translaat van dien als een aparte bijlaag dese<lb/>
te laten versellen en daar bezijden Uw Edele Hoogagtb. te communiceren, dat er na alle<lb/>
schijnbaarheyt van Rammarasoe’s schuld weynig stond in te komen en waarom opgemelte<lb/>
bediendens voorstellen dese noordhoek te doen bekruysen door twee a drie chialoupen om<lb/>
zonder onderscheyt aan te slaan en op te brengen alle scheepen en vaartuygen der inlandse<lb/>
handelaars ten eynde den voomoemden Moors gouverneur alzoo te noodsaeken tot het voldoen<lb/>
van zijn borgtogt voor Rammarasoe.<lb/>
</para>
<remark>«10 dec. kwam van Gale de Spiering met carg. van f. 23669, vnl. 694 balen kaneel en een<lb/>
brief van Rumpff en raad van 21 sept. ; de Vis en Nieuwvliet vertrokken van daar naar Bengalen<lb/>
met resp. 6652 coer chancos en 2829 ammanam areca; 25 kwamen te Colombo uit patria de<lb/>
Meerhuizen en Susanna met de predikanten Godefridus Weyerman en Cornelis de Bucq; men<lb/>
trof twee Moorse schepelingen aan van het Franse scheepje, dat te Calate kwam, het zou een<lb/>
zeerover zijn; daar geen grote getande olifant voor Haidar Kulikhan voorradig is, zal men met<lb/>
de Oudenaarden twee kleine naar Suratte zenden; men trok in Colombo een wissel van 1186<lb/>
rsd. op Batavia; van de Kaap kreeg men brieven van 18 tot 30 sept. ; tussen 24 aug. en 30 sept.<lb/>
kwamen er uit patria de Haaksburg, Sleewijk, Terhorst en Cornelia; op verzoek van de schippers<lb/>
van de er gestrande Engelse schepen werd er een aantal Britse matrozen af. 9 per maand<lb/>
in dienst genomen; men ziet af van het verder daarheen zenden daarheen van zijdewormen; 11<lb/>
dec. vertrok met de Arend naar Semarang de commissaris Jacob Willem Dubbeldekop, hij<lb/>
kwam 18 dec. aan<lb/>
»</remark>
<para>
Den Pangirang of (zoo hij zig noemd) den Pannambahaan Poerbaya uyt Lamadjang<lb/>
na Cartasoera had geschreven aan den Soesoehoenen Amancoerat, sijnen broeder, een<lb/>
briefken, tot bekendmaking dat hij med beyde de sonen van Sijn H.' aldaar, med namen<lb/>
Mankoenagara ') en Radeen Lindoe, noghal welvarende waren, hetwelke den Vorst voor<lb/>

<fnote ref="1">Pangéran Aria Mangkunagara, zoon van Susuhunan Mangku-Rat IV, kwam met zijn oom<lb/>
Purbaya in verzet, hij onderwierp zich in 1723, na zijn vaders dood (1727) had hij korte tijd grote invloed<lb/>
in het rijk, maar in 1728 werd hij in verband met een hofschandaal verbannen, eerst naar Batavia, in<lb/>
sept. 1733 naar Ceylon, hij was de stamvader van het Mangkunagarase Vorstengeslacht.<lb/>
ref="1">Folios 1921 en 1922 komen tweemaal voor.<lb/>
</fnote>
<pb n="648" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0648"/>
spottemije had aangezien, ter zake de advisen over haren slegten toestand in dien oird al<lb/>
te wel bekend zijn en zulks ook geconfirmeerd word door den bode van voorm. brief, die<lb/>
eygentlijk is geweest seekeren Javaan Nallajoeda, die door den Tommangon Mataoen en<lb/>
’s Comp.s Boeginesen capitain Totanga uyt Cadiery was na Lamadjang gesonden als spion,<lb/>
dog aldaar ontdekt en, door Poerbaya het leven geschonken zijnde, was hij aldus na sijne<lb/>
principalen teruggezonden ende door haarl. med voorm. brief van Poerbaya na het hof<lb/>
voortgeschikt.<lb/>
</para>
<remark>«Purbaya werd nog bijgestaan door de zoons van Surapati, Mas Lembu en Lembora, , , die<lb/>
nogal wat geweemel schijnen in het hoofd te hebben ”; de Oosthoekregenten, waaronder Pangéran<lb/>
Tjakraningrat, verschenen te Semarang om voor de Muludviering naar Kartasura te<lb/>
gaan; voor Tumenggung Mataun, die te Kediri de wacht houdt, verschenen zijn vrouw en kinderen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De Sumanappers, ter occasie op haren grond een vaartuyg med 250 Balyse slaven en<lb/>
slavinnen, waarvan maareenige weynige zouden gesal veerd zijn, was verongelukt, eenigermaten<lb/>
als suspect omtrent die natie worden beschreven.<lb/>
</para>
<remark>«Dubbeldekop<lb/>
»</remark>
<para>- aanstonds in persoon sal moeten oprucken, soo haast maar de minste figuurlijkheden<lb/>
van dat volk1
<super>2 <fref ref="3"/> </super> in den Oosthoek worden vernomen, hoewel om haren toestand<lb/>
en om den regentijd van hunl. sulx niet en is te verwagten en de deliberatie tot een nieuwe<lb/>
campagne is uytgesteld gebleven tot na het verloop van dat natte saysoen.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet vooral waken tegen een doorbraak naar het westen, die ,, een seergrooten opstand<lb/>
en beroerte
” zou verwekken<lb/>
»</remark>
<para>Of wel ijmand van de Javanen sijne handen zoude derven slaan buyten het bijzijn van<lb/>
den Vorst aan het bloed der princen, zulx kan bij weynige worden geloofd en nog minder,<lb/>
dat Haar Hoogh. op eeniger maniere sig zouden willen overgeven ofte vertrouwen aan haren<lb/>
regerenden broeder uyt vreese van gehandeld te zullen werden als andere uyt haren geslagte.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men besloot hun, zo ze zich overgeven, verzekering te geven van hun leven; Dubbeldekop<lb/>
moet op zijn reis naar Kartasura onderzoek doen naar<lb/>
»</remark>
<para>
- de competente judicature der Javaanse regters of jaxa’s
<super>J)</super> van Samarang en<lb/>
Cartasoera langs den weg en in de dorpen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij moet ook<lb/>
»</remark>
<para>
- changeren of verplaatsen - eenige kleyne residenten en officieren, die<lb/>

<fnote ref="1">Folios 1921 en 1922 komen tweemaal voor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De opstandelingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Djaksa, inheems vervolgingsambtenaar, destijds ook rechter in kleine zaken.<lb/>
ref="1">Hoetelerij, knoeierij.<lb/>
</fnote>
<pb n="649" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0649"/>
door lange continuatie hier of daar geleerd hebben sig door plagerijen bij de Javanen gevreesd<lb/>
en rijk te maken.<lb/>
</para>
<remark>«Hij moet de nodeloze pagars te Gresik en Bangkalan laten afb reken en Tjakraningrat met<lb/>
zijn twee neven te Surabaja verzoenen, voorts moet hij de treinsadministratie enz. laten bijwerken;<lb/>
met de Arend gingen 10000 rsd. in payement naar Semarang; volgt, iets verkort,
Opkomst<lb/>
IX, p. 80, 5' alinea; de Sanderhoef bracht in december 20000 realen naar Bantam en kwam<lb/>
met 450000
“ffi peper terug, 12 jan. ging de Spiering derwaarts met 25000 realen<lb/>
»</remark>
<para>Hoeveel rusie en quade sequelen niet al aaneen zijn geschakeld ende te verwagten uyt<lb/>
de hoetelerijen ') en woekerstucken, die ook gekost hebben de regterhand van een hofdienaresse,<lb/>
alsoo se bij den Koning was aangesien als de dievegge der verpande goudwerken,<lb/>
hoewel door ander word gezegd, dat die meyd expresselijk daarmede was uytgezonden door<lb/>
de Koninginne Rachma om die kostelijkheden bij de Nederlanders te gaan versetten, dewelke<lb/>
mogelijk zonder schade daarvan niet sullen aftornen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Tets verschafte den Koning van Bantam 3509 realen, volgt ibid. 6e alinea; repatriërenden;<lb/>
de goederen van de schepen van Roggeveen werden deels verkocht, deels verbruikt; aan<lb/>
de ,, onbeschaamde eysch” van den Armenischen kapitein van de uit Madras gekomen Gregory<lb/>
r(jst en textiel te mogen verkopen werd niet voldaan; de verpachting der middelen bracht 31 dec.<lb/>
14815 rsd. per maand op, vnl. 3500 de groentekramen, 2320 het hoofdgeld der Chinezen, 1620<lb/>
de aankomende rijst, 1490 de vismarkt, 1330 het Chinese topspel; 31 aug. brachten in een jaar<lb/>
op de inkomsten van het Koninkrijk Jakatra 27896 1 rsd., vnl. 189491 de pachten, 23750 ’s Heren<lb/>
Gerechtigheid, 57896 de licenten en pasgelden; de onkosten voor het uit diepen van de riviermond<lb/>
beliepen f 5152 in geld en f. 15709 aan equipagegoederen, w.o. f. 11098 aan rijst;<lb/>
de nederlandse en maleise kerk wonnen in 1722 1375 rsd., de twee portugese 2711; naar Makassar<lb/>
werd beroepen ds. A braham Snoek van Kleef; de maleise bijbelvertaling zal met europese<lb/>
letters, niet met arabische, gedrukt worden; hoop op goede opbrengst van het bergwerk in Krawang;<lb/>
de fiskaal zal niet procederen tegen Patras en De Benzin wegens het laten ontsnappen<lb/>
van Pangéran Anom van Palembang; de schippers van de Spiering en van de stoep Rembang<lb/>
zijn onschuldig verklaard; Pieter van der Codde en Leonard Verboom werden benoemd tot procureurs<lb/>
bij de Raad van Justitie; met de retourschepen repatriëren 14 impotenten en 2 ,,oudeluyden”<lb/>
uit het armhuis; schipper Gerbrand Mamus op de Jacoba zal het commando der 4 retourschepen<lb/>
voeren, die voor 9 maanden provisie kregen; het Bataviase dagregister is nog niet<lb/>
geheel bijgewerkt, men hoopt in november alles van 31 dec. 1718 tot 31 dec. 1722 te kunnen<lb/>
overzenden; naar Amsterdam gaat<lb/>
»</remark>
<para>
- een casje med eenige Japance porceleynen, die onlangs med het schip Hille-<lb/>
gonda hier zijn aangebragt en in de laaste jaren door de brieven van Japan al diverse malen<lb/>
hebben heen gewandeld als benodigtheden voor de tafel van den Gouvemeur-Generaal,<lb/>
dog bij de Japanders geweygerd te leveren voor de gepresenteerde prijsen, waaruyt dan<lb/>
somwijlen wel zoude konnen werden geconjectureerd, de gem. porcelijnen begeerd zijn geworden<lb/>
tot een bijsonder pronk of praal en daarom best is gedagt de monsters van dat goedje<lb/>
aan Uw Ed. Hoogagtb. te laten toekomen, ten blijke dat hetselve alzoo bequaam is om te<lb/>
dienen voor een grove boere-pottebank of tot gebruyk aan boord van ’s Cornp.5 schepen,<lb/>

<fnote ref="1">Hoetelerij, knoeierij.<lb/>
</fnote>
<pb n="650" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0650"/>
als juyst wel singulier tot de tafel van den Gouvemeur-Generaal, die echter voor sijn deel<lb/>
na 4 jaren wagtens daarmede bijsonder is vernoegd.<lb/>
</para>
<remark>«De overtoom in het Molenvliet is wegens overbodigheid toegedamd; men moest het Engelse<lb/>
Compagniesschip Walpole, dat China niet kon bevaren, wel toestaan tot mei ter rede te blijven;<lb/>
31 aug. 1722 waren de lasten te Batavia in een jaar f. 3438473, waaronder f. 499966 aan<lb/>
maandgelden te land, f. 209924 id. zeevarenden, f. 394379 rantsoenen, f. 1909168 scheepsequipage,<lb/>
f. 251548 interesten, de inkomsten f 2491116, vnl. f. 1624503 handelswinsten, f.<lb/>
836884 inkomsten van het koninkrijk Jakatra; de reële effecten bedroegen f 16987492, vnl.<lb/>
contanten en zilver f 4038260, fijne specerijen f 335942, peper f. 866450, vaderlandse koopwaar<lb/>
f 254540, id. Indische f. 6070455, equipagegoederen enz. f. 5368005, daarentegen is men<lb/>
aan interest eisende kapitalen schuldig f. 6417697, aan andere f. 819579; er werden maar tien<lb/>
wissels getrokken, voor 1241 dukaten a 2{U rsd. het stuk en voor 11072 ducatons a 66 stuiver,<lb/>
dus totaal 18017 rsd. of f. 43241, hiervan 5538 ducatons van wijlen de secunde in Suratte En -<lb/>
gelbert van Assendelft; er kwamen nog geen theevaartuigen uit China of Macao; de thee, met<lb/>
de Haaksburg in 1720 verzonden, beviel slecht in pat r ia; voor de Kamer Amsterdam gaat met<lb/>
de Jacoba carg. van f. 367380, met de Theodoraf. 262676, voor Zeeland met de Samaritaan<lb/>
f. 294748, voor Hoorn met de Hillegonda f. 335692 met enige kleinigheden voor de andere Kamers<lb/>
in totaal f. 1261636, vnl. textiel, 970978® peper af. 129398.-, 526542
ffi suiker f. 50548,<lb/>
754000 ® salpeter f. 58435; de verminkte matroos Cornelis Harteveld haalde de hem toegelegde<lb/>
f. 100.- niet af; 17 jan. kwam ter rede de Londen uit Canton onder den G heksen kapitein<lb/>
Joan Constantino met een lading thee; er zullen jonken met thee komen; 18 jan. kwam Gobius<lb/>
met de Arend van Semarang; in Manilla ontving men vele realen uit West-Indië<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>