<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="651"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Van Dishoeck, Blom; Batavia, 19 maart 1723"/>
<meta key="rawdate" value="19 maart 1723"/>
<meta key="seq" value="XIX"/>
<meta key="year" value="1723"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Van Dishoeck, Blom"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Laurens Tolling, Hans Frederik Bergman, Diderik Durven, Ewout van Dishoeck, Wybrand Blom"/>

</header>
<body>
<pb n="651" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0651"/>
<head>XIX. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN,<lb/>
CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS TOLLING,<lb/>
HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK DURVEN, EWOUT VAN DISHOECK EN<lb/>
WYBRANT BLOM, BATAVIA 19 maart 1723.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1864,fol.2890-2978, copie 1877, fol. 71-149.</folio>
<remark>«De Baan man is thans oud genoeg om als t heeschip gebruikt te worden; de schepen naar<lb/>
Amboina hadden cargasoen van f. 177772, waarbij in Tegal 225 last rijst a f. 19365 in de Herstelling<lb/>
kwam; de Noordwaddinksveen vertrok 29 jan. met de sloep Bierkan naar Banda; volgens<lb/>
rapport van den constabel lagen 16 kan ons er door het vergaan der affuiten op de grond, men<lb/>
moet er beter voor de fortificatie zorgen; 5 febr. vertrokken naar Ternate de Kiefhoek met gouverneur<lb/>
Jacob Cloeck, de brigantijn Achilles en de nieuwe sloep Wijnglas, samen met carg. van<lb/>
f 230529; 19 febr. vertrok de Langerak met carg. van f. 16944 naar Timor; de forteres mag<lb/>
er verbeterd worden; sengadji Bakar zal op verzoek der regenten nooit weer derwaarts worden<lb/>
gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Versoek der regenten op het eyland Rotthy en de klagten van daar aan ons door den<lb/>
hoofdregent van de negorije Thie gedaan nopens seeckere sijnen onderdaan, genaamd Leretasse,<lb/>
dewelke op het leven van hem, hoofdregent, en andere inwoonders van gemelte<lb/>
negorije toegelegd hebbende, dat misluckt zijnde, soo was denselve eyndelijck aan het<lb/>
swerven geraakt, mitsgaders sigh als een moordenaar en veedief gints en elders blijven onthouden,<lb/>
sonderdat men hem - hadde kunnen attrapeeren, weshalven w’onse be-<lb/>
diendens geordonneerd hebben hem, Leretasse, vogelvrij te verclaren off, levendig te bemagtigen<lb/>
zijnde, door vonnis in gecombineerde rade tot Coupang naar ’s lands wijze strengelijk<lb/>
te doen straffen tot gerustheyd der inlandse grooten op het eyland Rotthy naar hun<lb/>
versoeck, oock hebben w’op de gedane instantiën der hoofdregenten op het eyland Dauw,<lb/>
dewelcke - med hunne onderhoorige drie tommogons van opstand tegens hunne<lb/>
hoofdregenten door de onze wel weder tot onderdanigheyt bevredigt waren, maar zonderdat<lb/>
gemelte tommagons aan gemelte hoofdregenten nogh hadde willen toeleggen eenigh<lb/>
equivalent voor de bezaayde velden, klapperbosschen en vaartuygen van haar, regenten,<lb/>
in de bekende ruptures anno 1722 door gedagte tommagons met hunnen aanhang ten eenemaal<lb/>
geruïneerd, hebben '), gemelte vreede en onderdanigheyd zooveel doenelijck door<lb/>
den vrundelijcken weg te moeten doen conserveeren en trachten te besorgen, dat gemelte<lb/>
tommagons hunne hoofdregenten eenige adsistentie toeleggen, om reden - door het<lb/>
gedagte verlies van haare besayde velden, clappusbosschen en vaartuygen tot een armoedigen<lb/>
staat gebracht zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Van Palembang kwamen met Javaanse vaartuigen brieven van 9 tot 20 jan., 8500 kadjangmatten<lb/>
en 700 pikol peper; een der voornaamste hoofden van Pangéran Mangkubumi<lb/>
is door volk van Sultan Ratu gevangen genomen; Mangkubumi<lb/>
»</remark>
<para>
- soude hebben getragt sig aan het dorp Songi Cro1
<super>2)</super> van zijne uytgestaane on-<lb/>
gemacken en continueel swerven door bosschen en wildernissen wat uyt te rusten, op de<lb/>
gemaakte bewegingen der hoofden van gemelde dorp om denselven vijandlijck te willen<lb/>

<fnote ref="1">Hier is iets uitgevallen in de zin van: wij het personeel opgedragen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sungai Keruh, vestiging aan de gelijknamige rivier, die op ongeveer 3° 50' Z.B., uit het zuiden<lb/>
komend, bij Sekaju in de Musi valt.<lb/>
</fnote>

<pb n="652" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0652"/>
attacqueeren het med de vlugt boschwaarts in was ontkomen, alhoewel med weynig apparentie<lb/>
om zig alzoo min te sullen salveeren, als hadde konnen doen den Pangérang Aria,<lb/>
die omtrent het dorp Oedjong Maas door fatigues en siekte was overleden.<lb/>
</para>
<remark>«Men hoopt, dat de rust nu spoedig zal terugkeren; 13 febr. kreeg men met de pantjalang<lb/>
Goram uit Malakka een brief van gouverneur Van Suchtelen en raad van 21 jan.; de schepen<lb/>
voor Bengalen vertrokken op 8 en 10 dec. van daar; door de 100 last rijst, van Batavia ontvangen,<lb/>
kon men de ingezetenen van honger bevrijden<lb/>
»</remark>
<para>
Het Malacks vaarwater allerwegen ontveyligd wierd door stroopende Boeginesen onder<lb/>
den bekenden Dayeeng Marewa, welke den Johoorsen Radja Kitsjil genoodzaakt hadde<lb/>
zijn retrait med 110 vaartuygen te nemen na Queda, alwaar hij volgens de gerugten med<lb/>
een Koningsdochter getrouwd, mitsgaders door den Quedasen Koning med manschap geassisteerd<lb/>
was, dog de Bouginesen hadden hem aldaar med 50 vaartuygen opgezogt en beoorloogd<lb/>
onder eenen Dayeeng Manompo, die in de Quedase revier de chaloup van den<lb/>
Malacks Moors coopman Peromina en den Chinees Phoanko, niettegenstaande met<lb/>
Comp.s passen en buyten des med een zegel van hun hoofd, den Dayeeng Marewa, voorzien<lb/>
waren, gespolieerd en afgelopen hadden, onderwijle had meermelte piraat aan onse ministers<lb/>
een gezantschap afgezonden med drie brieven, als een aan den gouverneur, een aan<lb/>
den sabandhaar en een aan den capitain der Chinese natie, verzeld van een gedeelte der<lb/>
door hem geroofde goederen uyt het vaartuyg van gem. Chinese capitain, de twee eerste<lb/>
had men onbeantwoord gelaten, dog op het laaste was door hem, capitain-Chinees, met<lb/>
voorkennisse van den gouverneur een briefje in antwoord afgevaardigd aan Dayeeng Marewa,<lb/>
die vervolgens med zijnen aanhang en wel over de 60 formidable vaartuygen in het<lb/>
gezigt van de Malaxe rheede van Lingy naar Riouw vertrocken was en sig aldaar gecon-<lb/>
jungeerd had met sijnen broeder Dayeeng Brani - , oock hadden de Boeginesen den<lb/>
regent van Trangano van sijn gesag ontbloot en in desselvs plaats aangesteld den broeder<lb/>
van den omgebragten Koning van Johoren was gemelte natie volgens het gerelateerde door<lb/>
zeeckeren nachoda Intje Kramat van gedagten den Coning van Bone tegens d’E. Comp.<lb/>
op te roekenen en van hem (alhoewel zij niet hoger aangemerkt kunnen werden als uytgeweke<lb/>
en rebellige onderdanen van dien Vorst) een secours of hulpbende te versoeken van<lb/>
2000 man ten eynde sig na het afdoen van den oorlog med Radja Kitsjil van de E. Comp.c<lb/>
te ontlasten en hare dienaren uyt te roeyen aan dien oird, tot des te eerder bereykinge van<lb/>
dit hun oogmerk stond Dayeeng Marewa na Queda te vertrecken med 100 stux welgearmeerde<lb/>
vaartuygen om met hulp van Dayeeng Manompo den Radja Kitsjil te vernielen en<lb/>
van kant te helpen, dog men heefd de gezanten van den Koning van Bone, welke haar tans<lb/>
ter deser plaats bevinden, het nodige van al dese beroeringen doen bekent maken.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel te Malakka schreef slechts defensief tegen de Boeginezen te kunnen optreden,)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- welckers sterkte - bestaat in 3000 man en 200 stux welgemonteerde<lb/>
vaartuygen, waarbij na allen schijn nog komen soude de magt van Raga Seliman, door haar<lb/>
op den Johorsen throon geholpen.<lb/>
</para>
<remark>«Voor verjaging van het ,, geboefte” vroeg men er 4 lichte scheepjes, 4 sloepen en 6 pantja<lb/>
langs aan, van het Ma lakse garnizoen van 520 man kunnen er 200 voor een expeditie tegen<lb/>
Riouw en Selangor gebruikt worden, waarbij dan bevriende naburen zullen komen; het personeel<lb/>
optreden<lb/>
»</remark>

<pb n="653" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0653"/>
<remark>«De Hoge Regering acht de vraag, of men dan Radja Ketjil of Radja Soleiman als Koning<lb/>
van Johore zal erkennen, prematuur; 31 aug. was men te Malakka in een jaar f. 73393 achterop<lb/>
geraakt; de verovering van die stad was 8 jan. voor de 82 * maal gevierd; er was 47683
® tin<lb/>
in voor raad; 23 jan. kwam van Padang de Prins Eugenius met een brief van De Groot en raad<lb/>
van 21 dec. en cargasoen van f 117096, vnl. 1609 taël berggoud en 26000
ü' benzoë; men vond<lb/>
er 4 vaten spek en 3 met vlees uit 1 715, totaal bedorven; de tapnering werd er 31 aug. voor 1230<lb/>
rsd. per jaar verpacht, toen bedroegen de winsten in een jaar f. 158932 tegen f. 136671 aan<lb/>
lasten; het personeel stond Nicolaas Mettenius niet toe naar Batavia of patria te vertrekken, hü<lb/>
zond een tegenrapport in tegen dat van Kieling en vroeg aan;<lb/>
»</remark>
<para>
- 1316 coppen, zoo berggequalificeerde, militairen, zeevarende, ambagtsgezel-<lb/>
len als verdere arbeydslieden, 6 gepallisadeerde fortressen med hunne woningen, 1 ambagtsquartier,<lb/>
1 equipagiewerf, 1 hospitaal, 1 stal en 8 vaartuygen als: 1 chaloup, 2 tanjongpouras,<lb/>
2 schuyten en 3 lastprauwen.<lb/>
</para>
<remark>«Kieling zond enig erts uit het Padangse gebergte op, voor dat werk acht h(j nodig 22 Europese<lb/>
bergwerkers, 1 mandoer, 130 slaven en 7 prauwen, hij werkt nu met 15 slaven; bij het<lb/>
kruisen te Baros nam men geen vreemde vaartuigen waar; het gewone gezantschap van Radja<lb/>
Suruaso kwam te Padang, de penghulu aldaar Sutan Ibrahim stierf; De Groot was vaak ziek;<lb/>
het was rustig ter Westkust; de<lb/>
»</remark>
<para>
- bergvolkeren van Battassa ') - van voornemen waren aan den opganck<lb/>
van het Dirische gebergten ten nadelen van den Bharossen handel in benzuin een bazaar<lb/>
op te rigten, tot welcker voorkominge door de onse uyt de inlandse regenten diverse gecommitteerdens<lb/>
na derwaard waren affgezonden om die luyden, was het doenelijk, door<lb/>
den vrundelijcken wegh van dat voornemen te diverteeren.<lb/>
</para>
<remark>«4 maart kwamen uit Bengalen de Witsburg en Arendsduin met carg. van f. 518039, waarvan<lb/>
f. 493111 voor patria, en een brief van Vuyst en raad van 26 dec.; van Kasimbazar kwam<lb/>
te Hugly 408 pak zijde, te Patna kocht men nog 598 man of 299 kisten opium in behalve de<lb/>
er reeds aanwezige 1000 man, naar Kasimbazar zond men f. 100300 in kruisdaalders en markrealen,<lb/>
men mag er nog 100000 ropia op interest lenen, op 35000 ropia aan er ingekochte wissels<lb/>
verloor men 4%; het muntwerk nam er boven verwachting voortgang; voor de afvoer der Patnase<lb/>
goederen moest men den naib-subah 25000, zijn personeel 2400 en ’s Mogols duan 5000 ropia<lb/>
toezeggen, verder kost de afvoer nog 6500 ropia; het opperhoofd Sadelijn moet trachten de Daccase<lb/>
kooplieden buiten de macht van den nawab te houden, die hun 50000 ropia wil afdwingen;<lb/>
door de goede oogst in Bengalen kon men er maar 1000 man areca, door de V.O.C. geïmporteerd,<lb/>
a 2
<special>Va</special> ropia verkopen; 31 aug. 1722 waren de lasten in Hugly en Bellasore in een jaar<lb/>
f. 211195; vernieuwing van het salpeterpakhuis in Hugly kostte f. 3230<lb/>
»</remark>
<para>
De saken aan het Mogolse hof stonden - weder niet voordelig, want het opsen-<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld wordt de Batak-hoogvlakte.<lb/>
</fnote>

<pb n="654" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0654"/>
den van den heer rijxbestierder Nesamelmolk tegens de vermogende Jaats ') en de mars<lb/>
van den Vice-Roy Heyder Coelichan met een magtig leger na den Koning had reeds veele<lb/>
troebelen verwekt en daarom waren se niet buyten vreese, dat sulks de regenten aan dien<lb/>
kant1
<super>2 3)</super> zoude aansetten hare brutale handelingen tot boeting harer geldsugt sonder schroom<lb/>
te vervolgen.<lb/>
</para>
<remark>«16 febr. vertrok naar Negapatam het fregat Arend met f 360014 aan diverse soorten<lb/>
goudgeld, voorts f. 29220 aan specerijen en 51 militairen; van de Kaap kwamen met diverse<lb/>
schepen brieven van 5 sept. tot 19 dec.; de Schonenberg verzeilde 20 nov. op Kaap Aguilhas,<lb/>
de met 20 man op het strand achtergebleven schipper Albert van Soest hoopt tweederde van de<lb/>
lading te kunnen redden, de rest van de bemanning, aan de Kaap gekomen, acht dit onmogelijk;<lb/>
de wrakken der eerder gestrande schepen had men er verbrand; van Java’s Oostkust ontving<lb/>
men brieven van Dubbeldekop en raad van 17 jan. tot 16 febr. ; hij reisde naar Kartasura en<lb/>
zal de Oosthoek bezoeken, waarbij op last van den Susu hu na n Pangé ran Tjakraningrat en de<lb/>
regent Tjitrasoma hem zullen vergezellen; volgt
<ref>Opkomst IX, p. 79, 5</ref>e alinea<lb/>
»</remark>
<para>
Den Soesohoenang - [hadde] verandering - gemaakt in het regentschap<lb/>
tot Soerabaya en in stede van de gebroeders Sasra en Soria Winata aldaar geïnstitueerd de<lb/>
Ingabeys Soeradirana en Sitsjadirana, waarvan den eenen is swager van Danoeredja den<lb/>
rijxbestierder en den anderen een zoone van Tsitrasoma.<lb/>
</para>
<remark>«Men verving den onwettig aangestelden Semarangsen regent Martajuda door Astrawidjaja).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Men heefd ook om den Vorst niet langer ongemackelijk te doen wesen den commissaris<lb/>
gequalificeerd de groote uytgebreydheyt van regtsprake over den inlander, waarvan<lb/>
dien Martajoeda med sijnen gestorven oom Soeriadimangala bijsonderlijk ten onnoegen<lb/>
van het hof een ergerlijk misbruyk gemaakt hadden en al opgekropen waren tot Bojolale
}),<lb/>
een plaatse maar 3 mijlen van Cartasoera en wel 18 dito’s van Samarang landewaard in gelegen,<lb/>
te doen inkrimpen en een bepaling
<super>4)</super> daaraan te geven, die niet zoo aanstotelijk zijn<lb/>
zal en door hem daartoe voorgesteld is het dorp Salatiga
<super>5),</super> zijnde ter halverweg in bovengem.<lb/>
passagie.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 79, laatste alinea; de Susuhunan wil de kostpenningen voor Pangéran Loring-<lb/>
pasar niet verhogen; het garnizoen te Kartasura werd met 22 man versterkt,<lb/>
»</remark>
<para>
- wijl nog onlangs bij nagt een attacque van 12 uytsinnige Javanen, ten blijke<lb/>
hoe den Soesohoenang nog al door sijne vijanden belaagd werd, tegens het hof gewaagd,<lb/>
dog zijlieden alle gevangen en des anderen daags seer schielijk door ordre van Zijn Hoog-<lb/>

<fnote ref="1">Jats, roerige volksgroep, hier die ten westen en noordwesten van Agra, tegen wie Jay Singh<lb/>
werd uitgezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bojolali, plaats in midden-Java op 7° 33' Z.B. en 110° 36' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Beperking.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Salatiga, plaats op 7°20' Z.B. en 110° 30' O.L., dus inderdaad halfweg tussen Semarang en<lb/>
Kartasura.<lb/>
</fnote>

<pb n="655" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0655"/>
heyt gedodet wierden, waerdoor het ondersoek na den grond en fabriceurs van desseyn onmogelijk<lb/>
wierd gemaakt.<lb/>
</para>
<remark>«T e Joana werd een wacht van 13 man geplaatst tot tegengang van r\jstuitvoer door vreemdelingen;<lb/>
er zullen 33 schepen voor ajvoer van houtwerken nodig zijn; volgt
<ref>Opkomst, p. 80, </ref>le alinea; te Semarang kwamen<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige gezanten uyt Banjarmassing - [met] 2 diamant- en besoarsteen-<lb/>
tjes, die den Zultan Gidajat ‘) van daar na Samarang had gezonden.<lb/>
</para>
<remark>«De sloep Lijnbaan sloeg tegen Boompjeseiland of Pulau Manjewakan aan stukken, de<lb/>
Kockenge liep er ook vast, maar kwam vrij<lb/>
»</remark>
<para>
Ontboden zijn seeckere seven Balyse slaven, die hunne vervoerders off eygenaars van<lb/>
Baly ontlopen, dog hier door niemand gereclameerd zijn en uyt Bantam - geen be¬<lb/>
weging is vernomen over eenige menschen, binnen de rivier van Dermayoe
<super>2 3)</super> in een Bantams<lb/>
vaartuyg onder het spelen van amok vermoord.<lb/>
</para>
<remark>«Geschillen tussen die van Bandung en Krawang over hun grenzen; er kwamen te Cheribon<lb/>
door harde wind 6 barken met kadjangmatten uit Palembang; de Sultan van Bantam drong er<lb/>
weer op aan hem niet alleen de hem ontstolen goederen te restitueren, maar ook het bedrag,<lb/>
waarvoor die verpand waren, men zal daar niet op ingaan; Van Tets wilde hem geen geld meer<lb/>
lenen; men schonk hem weer enige , Japance fruytages&quot; en rozewater; de Spiering bracht in<lb/>
twee tochten 50000 realen derwaarts en kwam met 1290750
® peper terug<lb/>
»</remark>
<para>Den capitain van des Konings Balijers, genaamd Radeen Kuttoet Praya, nevens eenige<lb/>
andere uyt sijn gesin is vermoord geworden, hetwelke mogelijk den Koning omtrent dat<lb/>
volk wat omsigtiger zal doen wezen.<lb/>
</para>
<remark>«Men kreeg van Bantam 6 gevluchte slaven terug, hun weglopen werd bevorderd door sommige<lb/>
Pangérans en andere Koningszonen; uit patria kwamen<lb/>
»</remark>
<para>
- op den 22cn dito1) het schip Haaksburg, op den 24en jan. het schip Comelia en<lb/>
de Terhorst, 25en dito het schip Sleewijk, 26cn dito het schip Claarbeek, 3cn februarij het<lb/>
schip het Huys te Vlotter, primo maart het schip het Slot Allegonda, 7en dito de fluyt Agatha.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De Cornelia liep zonder schade enige tijd vast op het eiland Middelburg; uit Manilla kwam<lb/>
maar éen schip aan, dat 600 baal kaneel a 80 rsd. kocht; er kwamen jonken met thee uit China;<lb/>
er werd<lb/>
»</remark>
<para>uyt China verstaan het afsterven van den Keyzer
<super>4)</super> in eenen hogen ouderdom<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Juister: Hidajat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Indramaju.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Januari.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De 20 dec. 1722 gestorven Keizer K’ang-sji werd opgevolgd door den vierde van zijn nog in<lb/>
leven zijnde zoons Yung-tseng, die in 1735 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="656" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0656"/>
<para>med nalatinge van veele kinderen, waarvan den vierden soone zoude wesen gesuccedeerd,<lb/>
maar of hij gerustelijk den throon zal konnen in possessie houden, sulks sal men moeten<lb/>
ontwaren uyt het gevolg van den tijd.<lb/>
</para>
<remark>«De inkoop van thee door Engelsen nam er af, Oostendenaren bleven er weg; op 75 kisten<lb/>
opium werd ruim 100 % gewonnen, 120 kisten werden opgehouden op hoop van stijging der prijzen,<lb/>
van aanvoer door Engelsen op Java was geen sprake; het kapitaal van de diaconie nam<lb/>
in een jaar met 9122 rsd. toe; mr. Joannes Theodorus van Jeltinga werd als procureur toegelaten;<lb/>
notaris Jacob Winkelman<lb/>
»</remark>
<para>
- op 27*&quot; octobris gewaarschouwd zijnde sig niet te engageeren in huwelijk med<lb/>
seecker vrouwmensch, genaemd Anthonia Holscher, wed.c Isaac Marmer, zoals hij had<lb/>
voorgenomen, heefd al egter op een clandestine en frauduleuse wijze sig niet ontzien met<lb/>
dat onderwerp sig te verbinden en den ondertrouw bij commiss.cn van kleene en huwelijkse<lb/>
zaken te laten aanteeckenen, hetwelke aldus dan zijnde kenbaar geworden, is in Rade van<lb/>
India verstaan de proclamatiën te doen inhibeeren en het vrouwmensch te verklaren tot den<lb/>
trouw niet admissibel, zoolange haren onschuld en innocentie aan de moord van haren<lb/>
overleden mans broeder niet volslagtig sal zijn gebleken.<lb/>
</para>
<remark>«Winkelman vertrekt naar Europa; in verband met de aankomst van schepen uit diverse<lb/>
streken vertrekt het theeschip Baan man laat; Oets kwam in december met de Heesburg en Hopvogel<lb/>
te Cochin; Ispahan is geblokkeerd, de handel staat in Perzië stil; ,, deplorable staat
” in<lb/>
Mokka ondanks de goede koffieoogst, men trok er weer voor 8 ton aan wissels op Su ratte ; de<lb/>
,, ondankbare en onhandelbare
” Cochinse Koning stierf; er werden slechts 314 dukaten voor<lb/>
wissels op patria ontvangen; de Baanman heeft cargasoen van f 105423 voor Kamer Amsterdam,<lb/>
f. 3975 7 voor Zeeland en ongeveer f. 9900 voor elk der kleine Kamers, in totaal f. 184818,<lb/>
hoofdzakelijk in 180131
® thee, waard f 155762; men verzond in het seizoen 29 schepen met<lb/>
carg. vanf 10027677 naar patria, echter ging hiervan de Schonenberg met f 294412 verloren<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>