<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="661"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom; Batavia, 3 december 1723"/>
<meta key="rawdate" value="3 december 1723"/>
<meta key="seq" value="XXII"/>
<meta key="year" value="1723"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="3"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Laurens Tolling, Diderik Durven, Ewout van Dishoeck, Wijbrant Blom"/>

</header>
<body>
<pb n="661" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0661"/>
<head>XXII. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSM<lb/>
AN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS TOLLING,<lb/>
DIDERIK DURVEN, EWOUT VAN DISHOECK EN WIJBRANT BLOM, BATAVIA<lb/>
3 december 1723.</head>
<folio>Kol. Arch. 1878,fol. 439-814.</folio>
<remark>«4 en 13 juni kwamen uit Amboina terug de Koekenge en Herstelling met 952Vi bahar of<lb/>
523917
® kruidnagelen en een brief van gouverneur Gabry en raad van 18 mei, op de 4e oct.<lb/>
gevolgd door de sloep Buru met een brief van 15 sept. ; de hongivloot was van 15 oct. tot
7 nov.<lb/>
1722 uit en velde 17819 wilde bomen in het sagobos van Luhu; op de kusten van Klein-Ceram<lb/>
werden 59102 nagel- en 1122 notebomen geëtirpeerd, op Buru resp. 2 en 346, benevens 31391<lb/>
spruiten op diverse eilanden; de pantjalangs Zeeworm en Woelwater bekruisten noord- en zuidCeram,<lb/>
ze ontmoetten niets van belang, de orangkaja’s van Keffing betuigden niets tegen de<lb/>
V.O.C. misdreven te hebben en antwoordden niet op de aanmaning van Gabry tot opvatting<lb/>
van zekere moordenaars, de Zeeworm vertrok 4 juni weer voor een kruistocht; het Luhuse sagobos<lb/>
leverde van 12 dec. 1721 tot 5 febr. 1723, toen het gesloten werd, de V.O.C. 6667 rsd.<lb/>
op, dat van Pulau Ti kus- van 7 maart 1723 tot half augustus 595 rsd.; er waren in het gouvernement<lb/>
op 31 maart 37936 koffieboompjes, nadat er vele door de ongemene droogte afstierven,<lb/>
in augustus 62281, ,,den inlander smaak in dit werk begon te krijgen ”, er werd 452
® indigo<lb/>
ontvangen, er zijn 9344 sapanbomen; de bevolking verwacht voor 1724 maar 624 bahar kruidnagelen;<lb/>
de verbouw van de equipagewerf kostte f. 10772; de verpachting bracht 31 aug. voor<lb/>
een jaar op 992 rsd.; 31 maart was de diaconie 857 rsd. in een jaar aan kapitaal toegenomen;<lb/>
in de leprozerie zijn 11 zieken, het kapitaal hiervan bedraagt 314 rsd.; 30 juni woonden 78191<lb/>
V.O.C. onderdanen in het gouvernement; het is er rustig, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- de berg-Alphoresen van Ceram malkanderen en de strandwoonders conti-<lb/>
nueel overvallen en vermoorden.</para>
<remark>«Er valt niets tegen te doen, behalve verstrekking van enige ammunitie aan de strandbewoners).<lb/>
</remark>
<para>
De vlugtelingen van Iha en Coelan <fref ref="1"/> , na Boeroe gezonden, aldaar onder de dorpen van<lb/>
dat eyland verdeeld zijn en tot hel kappen van houtwerken ten behoeven van het Christenkefkje<lb/>
g’employeerd onder genot van onderhout uyt de aldaar sijnde armgelden, waardoor<lb/>
se dan voor eens van de buytenvaart, die hun verboden was, zoude werden gediverteerd<lb/>
en waren de belhamels van die swervers - , in de ketting geklonken, na Sap-<lb/>
paroea en Boeroe weggesonden.</para>
<remark>«Van Sula kwamen enige mensen naar Buru tot het opzoeken van een vermiste kora-kora,<lb/>
ze werden teruggezonden; de galjoot Bombardier verongelukte 22 oct. 1722 op de terugreis naar<lb/>
Ternate op Ceram 's westkust; 1 sept. had de burgerij in Amboina 20 sloepen en 30 sampans;<lb/>
er waren 30 juni 1140 V.O.C. dienaren, sedert met 29 verminderd; er werd voor wissels op Batavia<lb/>
19202 rsd. ontvangen; uit Banda kwamen de Noordwaddinksveen, Abbekerk en Haringtuin<lb/>
met brieven van den wnd. gezaghebber Aldert Aldertsz. van 19 mei en 14 aug., voorts werden<lb/>
met kleine vaartuigen nog brieven van 18 sept. en 4 oct. ontvangen; Heynsius stierf op de<lb/>
reis van Ternate naar Banda, kapitein De Benzin verzocht om verlossing evenals ds. Johannes</remark>

<fnote ref="1">Tenrechte Kulor, vgl.
<emph>p.</emph> 552.<lb/>
</fnote>

<pb n="662" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0662"/>
<remark>Boekenberg, Lucas Beerninck, opperhoofd van A i, stierf en werd voorlopig door den fiskaal Steven<lb/>
Schiltman vervangen, opgevolgd door David van Eps, opperhoofd van Wayer; 30 juni waren<lb/>
er 909 V.O.C. dienaren, waaronder 520 militairen, men vroeg er 150 soldaten, 40 matrozen<lb/>
en 28 ambachtslieden aan; de drie schepen brachten cargasoen van f 158873 van daar aan,<lb/>
vnl. 173719
© foelie en 8 14765
© notemuscaat, door de droogte viel het gewas klein uit, waardoor<lb/>
ook 29983 notebomen afstierven, ook later was de droogte schadelijk voor het gewas, de<lb/>
perken werden vrij goed onderhouden; er valt aan herstel van gebouwen en opbouw van de gouvernementswoning<lb/>
veel te doen, de bouw van een opperkoopmanswoning en bijbehorende pakhuizen<lb/>
kostte f 5246; op de Zuidwestereilanden was het rustig, maar<lb/>
»</remark>
<para>- door eenige inwoonders van zeker eyland, gen.' Ombo <fref ref="1"/> , ten getalle van omtrent<lb/>
300 man op het eyland Wetter verscheyde moedwilligheden met het doodslaan van<lb/>
vee als anders waren bedreven, dog men had deselven weder doen vertrecken, gelijk ook<lb/>
geschied was op ’t eyland Lethy met ongevaar 200 Thimoresen, die aldaar waren komen<lb/>
vlugten en onderdanen zijn van de Portugesen, welke geen verblijfplaats aan dien oirt met<lb/>
gerustheyt kan toegelaten werden.</para>
<remark>«Men kocht op die eilanden maar 69 pikol was en 2 pikol schildpad, op de Zuidoostereilanden<lb/>
168
© schildpad en 96 kan cocosolie; de noten vielen door de droogte te jong van de<lb/>
bomen<lb/>
»</remark>
<para>Eenige gereese onlusten onder de inlanders op ’t eyland Theeuwer, mitsgaders het gevankelijk<lb/>
wegvoeren op zee van een leermeester med een schepvaartuyg nevens 6 Christenen<lb/>
en 2 slaven door eenige Cabroose1
<fref ref="2"/>  bergvolkeren.</para>
<remark>«Men verwierf er als proef enige parelmoerschelpen; de bekruising der buiten-eilanden geschiedde<lb/>
naar gewoonte; op Romang stierf de opperorangkaja Halimura, zijn oudste zoon Possy<lb/>
vroeg te mogen opvolgen, er dreven bij stormweer enige scheepsresten aan; ds. Franciscus Hartog<lb/>
vond op Aru de toestand van kerken en scholen redelijk; ds. Moller vertrok in sept. met de<lb/>
pantjalang Kisser voor een dienstreis naar de Zuidwestereilanden; er werd 31 aug. 1722 in het<lb/>
gouvernement in een jaar uitgegegeven f. 172845 tegen f. 48360 aan inkomsten; de er van Java<lb/>
aangebrachte rijst wordt er voor 45 rsd. het last verkocht, die van Makassar voor 35, wat respectievelijk<lb/>
53 en 55% winst geeft; er werd voor 21682 rsd. aan wissels op Batavia ontvangen<lb/>
en men vraagt er 50000 rsd. aam contanten aan, zomede 4000
© buskruit, waarvan men nog<lb/>
22500
© in voorraad had; er zijn 4 V.O.C. pantjalangs en 3 sloepen en van de burgers 15 vaartuigen;<lb/>
het kapitaal der Bataviase onbekende wezen, groot 34800 rsd., bracht, tegen 5% onder<lb/>
hypotheek uitgeleend, 31 aug. in een jaar 1634 rsd. op; de diaconiegelden waren 28 febr. tot<lb/>
49842 rsd. verminderd; Crudop, de beschrijver van Ternate, kon door ziekte zijn werk niet inleveren,<lb/>
gouverneur Jacob Cloeck kwam er 16 april aan en nam 1 mei dat ambt over, Heynsius<lb/>
vertrok 31 mei naar Banda; uit Timor ontving men op 30 mei, 11 en 15 oct. brieven van Hendrik<lb/>
Engelert en raad van 4 mei, 30 aug. en 15 sept. ; 31 aug. 1722 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 9415 tegen maar f. 4720 aan inkomsten, wegens de , .geldeloosheyt der landsaaten en sobere<lb/>
constitutie van de landen aan dien oird”; er werden twee wissels voor 142Vi rsd. op Batavia ge-</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is wel Ombai, een naam voor het eiland Alor, dat door Straat Ombai van Timor is<lb/>
 
 gescheiden.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">This note is missing on the facsimile (Dirk Roorda, converter)</fnote>

<pb n="663" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0663"/>
<remark>trokken; het kasteel te Kupang is in goede staat gebracht; I sept. bracht de verpachting van het<lb/>
tappen voor een jaar op 210 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>De aloude verschillen onder die natie <fref ref="1"/>  tusschen blanken en toepassen tot Lifao, Larentouque,<lb/>
Toulon-Ikan en Soutrano nog al genoegsaam wedersijds even hartnecking in<lb/>
vorigen stand blijven continueeren.</para>
<remark>«Zij kregen twee scheepjes uit Macao aan; men stond den toepassen te Tulon-Ikan hun verzoek<lb/>
tot opening van de burgervaart op Kupang niet toe om met de blanke Portugezen geen<lb/>
moeilijkheden te krijgen; te Kupang kwamen
<emph>5</emph> Chinese vaartuigen uit Batavia; er brak
<emph>6</emph> april<lb/>
een hevige brand uit in de burgerwijk, alle huizen gingen op drie na verloren; een speeltochtje<lb/>
van den jongen Koning van Kupang naar Roti veroorzaakte daar enige commotie, hij verzocht<lb/>
hiervoor excuus aan de Hoge Regering; Engelert bezocht naar oude gewoonte Roti, Savu en Solor,<lb/>
hij hielp allerlei geschillen tussen de hoofden beslechten ondanks
<emph>de , ,</emph> kwastige aard van soo<lb/>
een armhertig en beuselachtig volk”; men verzond den opperchirurgijn Pieter Schrik , , om quaad<lb/>
gedrag” naar Batavia, hij appelleerde bij de Raad van Justitie; er zijn
<emph>37</emph> V.O.C. dienaren; de<lb/>
Langerak bracht
<emph>1</emph> oct. cargasoen van f
<emph>15005</emph> te Batavia, vnl.
<emph>18317</emph>
© was en
<emph>8945</emph>
© sandelhout;<lb/>
uit Palembang kreeg men met diverse vaartuigen brieven van
<emph>29</emph> maart tot
<emph>29</emph> september,<lb/>
ook kwamen van daar de gezanten Pangéran Suriawikrama en Tumenggung Suramangala,<lb/>
de Koning is de V. O. C. zeer dankbaar voor de verleende hulp, hij schonk
<emph>150</emph> pikol peper, waarna<lb/>
men hem enige snaphanen en wat buskruit zond;
<emph>3</emph> aug.
<emph>1723</emph> werd het contract met hem<lb/>
geratificeerd, zie
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCCXXXVIII, men stelde den Vorst vrij van de onbelangrijke<lb/>
oorlogslasten adf
<emph>8685;</emph> men zond het personeel een project voor de verbetering van de pagar,<lb/>
opgemaakt door ingenieur Noodt; de weduwe en dochter van Pangéran Dipakasuma mochten<lb/>
naar Palembang vertrekken; men zond
<emph>2</emph> april de Huis te Vlotter derwaarts voor het afhalen<lb/>
van
<emph>3015</emph> pikol peper en
<emph>574</emph> pikol tin, maar had slechts
<emph>50000</emph> van de geëiste
<emph>65000</emph> Mexicaanse<lb/>
realen beschikbaar,
<emph>16</emph> juni en
<emph>6</emph> augustus gingen daarheen de Groenswaard en Huis ten Donk,<lb/>
die gedrieën naar Batavia overbrachten cargasoen van f
<emph>284775,</emph> vnl.
<emph>1186633</emph>
© peper en<lb/>
<emph>521350</emph>
© tin, inlandse vaartuigen brachten
<emph>2054557</emph>
© peper aan; men verstrekte er aan de<lb/>
van Siam komende Westhoven voor f
<emph>1302</emph> aan mondkost; er zijn nog
<emph>55</emph> militairen, van wie<lb/>
er na het gehele herstel van de rust
<emph>25</emph> te Batavia moeten terugkomen; het voorschot aan den<lb/>
Sultan van f
<emph>9660</emph> moet zo snel mogelijk vereffend worden, men mag hem niet weer een voorschot<lb/>
geven; de loods Engel Verhoeff kreeg een kwart van
<emph>1221</emph> rsd. , waarde van door hem aangehaald<lb/>
textiel; de Vorst strafte pepersluikers, men had hun echter op zijn verzoek hun vaartuig<lb/>
niet mogen teruggeven; men vreest er de door Heren XVII geëiste
<emph>100000</emph>
© witte peper niet<lb/>
te kunnen verwerven, er kwam nog slechts
<emph>3 750</emph>
© of
<emph>30</emph> pikol binnen; men wees er enige Engelse<lb/>
schepen en een Portugees aan de riviermond af; men ontving van daar goudwerken, ter zwaarte<lb/>
van
<emph>89Vi</emph> realen gesequestreerd, en gqf daarna aan De Bevere de
<emph>1000</emph> rds. terug, die hij onder<lb/>
onderpand dier goudwerken verstrekte aan den naar de Kaap verbannen Tumenggung Raksadinata;<lb/>
de Sultan is in goede harmonie met de rijksgroten, maar de pretendent zwerft nog rond,<lb/>
men spoorde den Sultan aan tegen hem op te treden; in Djambi werd de resident Daams vervangen<lb/>
door Cornelis Vermeulen jr.; Daams moet
<emph>83</emph> rsd. aan ,, ongepermitteerd loode geld”,<lb/>
door hem ontvangen, bijpassen; de resident moet er neutraal blijven bij geschillen tussen Sultan<lb/>
en groten; hoop, dat men er goud tegen koopwaar zal kunnen bemachtigen; men zal er de pagar<lb/>
langzaam laten vervallen, o.a. omdat de Sultan niet in staat is hout voor het onderhoud te le-</remark>

<fnote ref="1">De Portugezen.<lb/>
</fnote>

<pb n="664" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0664"/>
<remark>veren; men zond derwaarts met de Huis te Vlotter tot Palembang en van daar met de pantjalang<lb/>
Sunsang cargasoen van f. 5946; de pepercultuur blijft er onbeduidend; Pangéran Dipati Surianagara<lb/>
en Njai Ratu schreven, dat ze,<lb/>
»</remark>
<para>
- niet langer connende verdragen den hoon en vexatiën, die haar door den Jam-<lb/>
bysen Vorst wierden aangedaan, sig genecessiteerd hadden gevonden haare toevlugt te nemen<lb/>
binnen Uw Ed.e Hoog Agtb.e logie, alwaar tot onse nadere ordre souden verblijven.</para>
<folio>Fol. 494r-v.</folio>
<remark>«Zij zijn verwanten van Koning Kjahi Gedé; Vermeulen stierf op 16 augustus volgens een<lb/>
brief van den assistent P. Lemaistre, 24 oct. ontvangen; een brief uit Siam van 20 jan. werd<lb/>
eerst 20 juli met de Westhoven ontvangen, die een zeer moeilijke reis had; derwaarts vertrokken<lb/>
29 juni de Limburg via Ligor, carg. f 906, en 20 aug. de Herstelde Leeuw en Huis ter Boede<lb/>
rechtstreeks, daar er geen 4 schepen nodig waren; men denkt er op textiel f 16697 of 56% te<lb/>
winnen, men leed er jarenlang verlies, ook op de door den Koning geëiste goederen; het personeel<lb/>
berekende op de 6 hem gezonden kanons 50% winst en verhoogde het bedrag der hem<lb/>
geleverde lakens en hoeden van f 55851 op f 61240; ' s Konings schuld, 31 aug. 1 722 f 1 73212<lb/>
groot, liep tot 20 jan. totf. 193388 op, vnl. door goederen, hem opzijn verzoek geleverd, men<lb/>
leverde hem daarom niet de door hem geëiste gouden stoffen uit; de tot berkelang bevorderde<lb/>
oja pipit
<fref ref="1"/>  zal worden gecomplimenteerd<lb/>
»</remark>
<para>De bedientens uit gebrek van geld in twee distincte reysen van den Coning 550 cattys<lb/>
silvermunt
<fref ref="2"/>  en 70 ditos van de wed.' van Oya Lauja ter leen hadden opgenomen, niet alleen<lb/>
tot het versorgen van de Ligoorse residentie, maar ook het voldoen van drie wisselbrieven,<lb/>
van daar op de Siamse bedientens getrocken, als ook de voldoeninge van onsen<lb/>
extraordinairen eysch van rijst en elifantstanden.</para>
<remark>«Ivoor was er zeer duur; men zond f. 166150 aan baarzilver derwaarts in plaats van de gevorderde<lb/>
50000 ducatons; 31 aug. 1722 was in Siam in een jaar uitgegeven f. 27451 tegen f.<lb/>
26572 aan winsten; de boedel van wijlen Hendrik Verburg beliep 2058 rsd., het bedrag werd<lb/>
per wissel naar Batavia overgemaakt, 20 juli werd in zijn plaats tot opperhoofd benoemd Gregorius<lb/>
Hendrik Praagman<lb/>
»</remark>
<para>Het overlijden van den eersten en tweeden bercquelang en de aanstellinge van den<lb/>
tjacry of rijksveldheer tot provisioneel bercqelang benevens die van een nieuwe pipat.</para>
<folio>Fol. 504r.</folio>
<remark>«Men zond de paardenkopers van den Koning van Siam zo snel mogelijk terug; alleen de<lb/>
Cornelia en Apollonia werden in juni naar Japan gezonden, cargasoen f. 609769; het personeel<lb/>
moet zich onthouden van voorbarige bedreigingen de connecties met dat land op te geven, men<lb/>
ging ook niet in op hun voorstel vervalste facturen der overgezonden waren derwaarts te zenden;<lb/>
de Hoge Regering is niet gesteld op nieuwe monsters koper, daar de wijze van levering en soort<lb/>
goed bevalt; opperhoofd werd Johannes Thedens, secunde Hendrik Rijkman; andere benoemingen;<lb/>
uit Malakka kreeg men 27 april een brief van 29 maart van gouverneur Van Suchtelen<lb/>
en raad<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Geen eigennaam, maar een ambtsaanduiding.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waard f. 79200.<lb/>
</fnote>

<pb n="665" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0665"/>
<para>
Den berugten piraat Dayeeng Marewa - in geselschap van zijnen broeder Day-<lb/>
eeng Bramy ter vemielinge van den Radja Kitsjil eyndelijk de reyse naarQueda met 60 welgearmeerde<lb/>
vaartuygen ondernomen en aldaar sig tesamen gevoegt hebben met de armade<lb/>
van Dayeeng Monompo, de strijdende partijen waaren doende malkanderen dagelijks te abbordeeren,<lb/>
doch men was niet te weten gekomen, dat se tot nog toe soo van den een als<lb/>
andere kant eenige progressen hebben gemaakt, Dayeeng Marewa heeft in zijne reyse derwaards<lb/>
op de hoogte van Calang gespolieerd het vaartuig van den Chinees Tjentjiko, 'tgunt<lb/>
bemant was met 9 Chineesen en 2 Siammers, welke laatste door hem sijn medegenomen<lb/>
en ged.tc vaartuig na dies berooving aan voorm.e Chinees weder gerestitueert geworden,<lb/>
met bijvoeging van een Boegineese passé onder versekering dat daarmede na Slangoor konde<lb/>
vaaren, zonderdat meer van vijanden zoude werden aangedaan, dog dien Chinees was<lb/>
in stede van na Slangoor te zeylen op Malakka aangekomen.</para>
<remark>«Er kwam te Malakka een gezantschap van den Koning van Johore, kennis gevende van<lb/>
de verheffing van Daëng Marewa tot Radja Muda; 31 juli vertrok de Abbekerk naar Malakka<lb/>
ter afhaling van tin; men moet er zendelingen van het Siammese hof in den vervolge niet vrijstellen<lb/>
van tolrechten, daar de V.O.C. daarvan in Siam ook niet vrij is; men keurde af Van<lb/>
Suchtelens voorstel Daëng Marewa te bevechten, daar dat voor de handel geen voordeel geeft<lb/>
en hij zichzelf wel zal , , vernielen of ten minsten magteloos maken”; het garnizoen van 520 man<lb/>
wordt voor de verdediging ook tegen Europeanen voldoende geacht en zo nodig voor agressief<lb/>
optreden tegen inlanders; de maximum-prijs van te kopen tin is 36 rsd. de bahar, niet meer dan<lb/>
150000 voor patria te kopen, want elders is tin weinig gewild en te Batavia heeft men nog<lb/>
voor 5 jaar in voor raad; de 5 schepen voor Bengalen moeten ui terlijk 1 dec. van Malakka vertrekken;<lb/>
20 nov. kwam de Abbekerk terug met carg. van f 111711, vnl. 321300
® tin en een<lb/>
brief van 11 oct.; het personeel schrijft ,, onnozel” over hun fout voorgesteld te hebben Daëng<lb/>
Marewa te bevechten<lb/>
»</remark>
<para>Denselven met Radja Kitsjil tot Queda nog oorlog voerde en partijen dagelijx van verre<lb/>
op malkanderen vuurden sonder eenig voordeel op den anderen te behaalen.</para>
<remark>«Radja Ketjil vroeg hulp tegen de Boeginezen<lb/>
»</remark>
<para>
Versoek van den nieuwen Johorsen Koning Radja Saleman almede om adsistentie tegens<lb/>
de Bougineesen, die hem eenige affronten en brutaliteyten hadden aangedaan en daardoor<lb/>
genoodsaakt sig met agterlating van de koninklijke familie na het eyland Boelang te<lb/>
moeten transportee ren, van waar hij wel weder was teruggekeert, dog echter weynig tegens<lb/>
haar uitgerecht heeft met zijne medegebragte Saletters; - [Van Suchtelen en raad]<lb/>
aan Duli Jang Dipertuang, Koning tot Pagger Oedjong, op desselfs gedaane instantie geaccord<lb/>
hebben, dat de Malakse cooplieden met die tot Pingir Tjirmin <fref ref="1"/>  (een plaatsje leggende<lb/>
in de rivier van Siacca omtrend 8 mijlen beneden Pattapahan) mogen negotieeren,<lb/>
aangesien sulx konde geschieden buyten nadeel van de ingesetenen aldaar.</para>
<remark>«Oct. 1722 was het kapitaal der diaconie te Malakka 18930 rsd.; van de drie leveranciers<lb/>
ontving men 63 masthouten, waarvan men er 30 naar Batavia zond; de verpachting bracht 31<lb/>
aug. voor een jaar f. 16329 op; men verkocht er 127 baal kaneel aan kooplieden uit Manilla;</remark>

<fnote ref="1">Gewoonlijk: Pantai Tjermin, plaats aan de Siakrivier op
<emph>Vi</emph>° N.B. en 101° 15' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="666" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0666"/>
<remark>8 mei kwam van de Westkust de brigantijn Hoop met een brief van 8 april van gezaghebber Nicolaas<lb/>
de Groot en raad; van 1 sept. 1722 tot eind febr. werd er bruto f 63013 in de handel<lb/>
gewonnen; Kieling rapporteerde veel te verwachten van goudwinning uit de bergen langs de rivier<lb/>
van Padang, hij rekent op een jaarlijkse nettowinst van f. 618506, men vraagt Heren XVII om<lb/>
beslissing wegens de grote kosten, Kieling wil nu gedurende 6 maanden de bergen van Airbangis,<lb/>
Pasaman en Natal onderzoeken,<lb/>
»</remark>
<para>
- maar de berugte moordadige en schelmsen aard van de daaromher huyshou-<lb/>
dende inlanders, de ongemackelijke en periculeuse opvaerd van de revier aan dien oird, die<lb/>
men - ettelijke dagen varens maar med seer kleene vaartuygjes med de lijn soude<lb/>
moeten doen optrecken, buyten de watervallen, die men zoude moeten te boven komen<lb/>
om aan de gedagte gebergtens te kunnen genaken, waren alle de redenen geweest, die de<lb/>
Padangse bedientens hadde bewogen dat versoek van Kieling te declineren, totdat er beter<lb/>
tijdinge van ged.lc oird soude ingekomen zijn,</para>
<remark>«waartoe men de hulp van Radja Baros inriep; het woonhuis te Pulau Tjingkuk mag voor<lb/>
f 3000 gerepareerd worden; vier Engelse scheepjes deden Padang voor drinkwater aan; 5 vacante<lb/>
penghuluplaatsen werden door het personeel voorzien met de meest rechthebbenden; half<lb/>
maart waren er in een jaar 57 V.O.C. dienaren gestorven, er dienen 411 Europeanen en 117<lb/>
inlandse militairen; het cargasoen van de Hoop beliep f 101032, vnl. 1499 taëlof 1999 onsgoud<lb/>
en 11300
ffi benzoë; 31 mei vertrok via Padang naar Bengalen de Susan na met voor Padang<lb/>
223 last zout en enig textiel; 31 juli en 21 aug. vertrokken naar Padang de Prins Eugenius, Hoop<lb/>
en Leidsman, samen met cargasoen van f 301314; het personeel moet f 845 aan onderwicht<lb/>
op goud bijpassen, De Groot bedorven spek en vlees met 50% winst voor de V.O.C. vergoeden;<lb/>
Mettenius mag naar Batavia komen om over de mijnen te Salida te rapporteren en monsters<lb/>
erts mee te brengen; benoemingen ter Westkust; ds. Dirkjan van den Tijdt vertoeft voor dienstwerk<lb/>
aldaar; 29 oct. kwam van daar de Leidsman met cargasoen van f. 33611, in 582 taël goud,<lb/>
en een brief van 24 sept. ; de Susanna voer 31 juli naar Bengalen door; het is ter Westkust rustig;<lb/>
er kwamen nog 2 Engelse scheepjes voor drinkwater aan; Mettenius arriveerde te Batavia, hem<lb/>
werd geweigerd naar patria te vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Seeckere moord in de Houtbay gepleegt op 27c julij door 12 onbekende Maleyers aan<lb/>
de Europise mandadoor <fref ref="1"/> , een slaav en twee vrije Niassers, dewelke uyt onse daar huyshoudende<lb/>
houthackers om sieckten dien dag tot den gewonen dienst zig niet boschwaard<lb/>
hadde kunnen begeven.</para>
<remark>«De resident te Baros Dirk van der Sprong stierf, Jacob Venturin volgde hem voorlopig op,<lb/>
aldaar drosten begin maart 8 Boeginese militairen; tussen 20 april en 6 juni kwamen van Bengalen<lb/>
de Amazone, Huis ter Boede, Vis, Hogermeer en Velserhoofd met cargasoen van<lb/>
f. 1340270, waarvan f. 216075 voor patria, en brieven van directeur Vuyst en raad van 22 febr.<lb/>
tot 10 maart; tussen 14 mei en 30 juni vertrokken derwaarts de Arendsduin, Hopvogel, Susanna,<lb/>
Clarabeek, Crooswijk, Gansenhoef, Agatha en Risdam, 31 juli de Terhorst en Wijnendaal, via<lb/>
Malakka de Amazone, Westerbeek, Ouwerkerk, Purmerlust en Hogermeer met kapitaal vooral<lb/>
in baarzilver en markrealen, men hoopt, dat de interest gelden grotendeels kunnen worden af-</remark>

<fnote ref="1">Mandador, opzichter, in het maleis gewoonlijk: mandur.<lb/>
</fnote>

<pb n="667" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0667"/>
<remark>gelost, die tot f. 3334229 waren opgelopen; de schepen moesten wegens de zeerovers samen varen;<lb/>
op de Ganges zonken voor Chupra twee vaartuigen met 5987 zak salpeter; de handel leefde<lb/>
er op na het eindigen van de twist tussen Jafarkhan en enige hoofden te Dacca; het zenden<lb/>
van militairen tot het afhalen der vaartuigen uit Patna veroorzaakte geen moeilijkheden, maar<lb/>
mag niet herhaald worden; de Hoge Regering vindt de in Bengalen vertoevende militairen voldoende,<lb/>
de zich slecht gedragende Boeginezen mogen worden teruggezonden; te Patna moest<lb/>
men aan den naib-subah 25000 ropia schenken, 5000 aan den duan, 2100 aan z(jn personeel<lb/>
en f 5157 aan het hoofd der yekwars en Radja ..Roosafschoen", aan afvoerkosten moest nog<lb/>
29098 ropias worden betaald; men hoopt van Dalnarijn de geroofde ketels voor een fooi terug<lb/>
te krijgen, wat met 8 ervan al het geval was; op het dure en slechte textiel uit Bengalen werd<lb/>
in patria weinig gewonnen, men moet beter inkopen; van 1 sept. 1722 tot 10 maart werd in Bengalen<lb/>
in de handel maar f. 20848 gewonnen, 31 aug. 1722 was er netto in een jaar verloren f<lb/>
21465, ofschoon de lasten afnamen; naar Coromandel vertrokken 31 mei de Oostrust, Spiering<lb/>
en Haaksburg met een cargasoen van f 1033043, deels in goud; het fregat Arend kwam 30 juni<lb/>
van daar met cargasoen van f 268942 en een brief van 11 mei van gouverneur Gerrit van West<lb/>
renen en raad; de Hoge Regering keurt het voorstel tot optreden met 3 sloepen tegen den regent<lb/>
Codjadja af, door diens arglist liep de reis ter begroeting van den Golcondasen subah vruchteloos<lb/>
af, toch gaf men Cocjjadja zijn driejaarlijks geschenk en zond men hem drie in Japan verlakte<lb/>
palankijnsbakken toe; op 3606 oude, slechte kobans verloor men er bij vermunting f 64713 of<lb/>
bijna 38%; vergunning<lb/>
»</remark>
<para>- aan de verarmde Sadraspatnamse landbouwers tot het besayen der ledig leggende<lb/>
landerijen.</para>
<remark>«De pachtsom van dat dorp ad 2289 pagoden werd betaald, maar het betalen aan den landheer<lb/>
door de V.O.C. van een schenkage voor de onvermogende inwoners moet worden beëindigd;<lb/>
men moet de luie V.O.C. dienaren te Portonovo straffen, die nog 1075 pak textiel van<lb/>
de voorjarige eis achterop zijn, aan de kooplieden aldaar werd een boete van 500 pagoden opgelegd,<lb/>
men had ze beter door ijveriger lieden kunnen vervangen; te Datcheron werd de onwillige<lb/>
koopman Letsimanareyna uit het contractgezelschap gezet en met 125 pagoden beboet, men is<lb/>
er 501 pak textiel in de leve ring achterstallig; te Paleacatte verbeterde de kwaliteit van geleverd<lb/>
textiel ondanks de prijsverhoging niet; men verstrekte den steenhouwers van Arialchery 540 pagoden<lb/>
voorschot, ze zullen arduinen vloerstenen kappen van een vierkante voet, dit voorschot<lb/>
mag niet herhaald worden; het personeel mag met de Denen van Trankebar een contract aangaan<lb/>
tot uitlevering van wederzijdse deserteurs; in plaats van de uit 1693 daterende sloep Eddermony<lb/>
zal men een nieuwe in Malabar laten bouwen; men had niet eigener autoriteit het Sadraspatnamse<lb/>
opperhoofd Andries Boele naar Batavia mogen zenden om te repatriëren, Cornelis<lb/>
van Outveld volgde hem op, Willem van Zijl moet naar Batavia komen, als opperhoofd<lb/>
van Portonovo opgevolgd door Albert van Weede, andere benoemingen, o.a. werd Jacob Mossel<lb/>
er aan de pen geplaatst; Van Westrenen raad-extraordinair geworden, is naar Batavia opgeroepen,<lb/>
Dirk van Cloon zal hem opvolgen, als secunde vervangen door het opperhoofd van Masulipatam<lb/>
Paulus Verrijn, Cornelis de Munt wordt administrateur te Negapatam; de handelaars<lb/>
te Negapatam namen 30 oct. 1722 aan 1231 pak textiel te leveren, waarvan 828 voor patria,<lb/>
nergens konden de inkoopsprijzen worden verminderd, o.a. omdat de Fransen alom als concurrenten<lb/>
optraden; de geschillen tussen de kasten te Paleacatte belemmerden een goede regeling<lb/>
van de inkoop; men had daar 8 oct. 1722 weer een hevige storm, die enige schade veroorzaakte;<lb/>
de komst van den nawab Aradbegkhan veroorzaakte te Datcheron enkele moeilijkheden<lb/>
in het V.O.C. werk door zijn schraapzucht, men moest hem 400 pagoden schenken en</remark>

<pb n="668" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0668"/>
<remark>nog een bedrag om de ballagat, het riviervaartuig, met lading vrij te krijgen; 31 aug. 1722 was<lb/>
in Coromandel zuiver f 476726 gewonnen, men ontving er 6650 pagoden voor wissels op Ceylon<lb/>
voor de olifantshandel; men zond derwaarts nagenoeg alle geëiste rijst; de nawab Sadulakhan<lb/>
bezocht Covelang en op de terugreis Sadraspatam, waar men hem ,,met het vereyschte fatsoen<lb/>
regaleerde”; de Engelsen zonden van Madras twee schepen naar hun land, waarvan een 1250<lb/>
pak textiel in had; de Fransen verzonden ook twee schepen naar Europa, met o. a. den opontboden<lb/>
Dumais, procureur des Konings; van Ceylon ontving men met zeven schepen brieven van<lb/>
Rumpff en raad van 14 juli 1722 tot 24 juni 1723, zo ook cargasoen van f 95605, vnl. 1642<lb/>
baal kaneel; 31 juli vertrokken derwaarts de retourschepen Kockenge, Ravestein, Midloo en<lb/>
Nieuwvliet met een jaar proviand, enig vlees en spek moet nog te Gale worden ingeladen; 8 januari<lb/>
had men daar 4554900
© peper in voorraad, waarvan men wat naar Batavia had dienen<lb/>
te zenden, dat maar matig daarvan voorzien is, voortaan moet dat geschieden met wat meer<lb/>
dan voor twee jaar voor raad in de pakhuizen is; men eist van Ceylon voor 1724 3000 baal kaneel,<lb/>
waarvan 2000 voor de kleine Kamers, de rest voor de handel in Azië<lb/>
»</remark>
<para>De klagten der canneelschillers tegens de complete voldoening der patriase en Indiase<lb/>
eyschen, in de jongste jaaren gedaan met instantie om van den geldcanneel te werden geëxcuseerd<lb/>
en alleen te mogen volstaan met de engebadde of verpligte canneel <fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Maatregelen tegen het vervalsen van de kaneel door de chalias, er staat straf op van geseling,<lb/>
brandmerking en verbanning, men wil er geen doodstraf op stellen, daar ,, het bedriegen<lb/>
natuurlijk aan dit volk eygen is”; 12 incur abele onverkoopbare olifanten werden te Jafnapatam<lb/>
doodgeschoten, o.a. wegens de geringe verkoop, nl. 49 in 1722 voor 21175 rsd.. moet men niet<lb/>
te vee! dieren vangen; men verkocht op Ceylon maar weinig areca, met 29 tot 41% winst, de<lb/>
winst van 98% op areca, in 1721 met de A nna Maria naar Bengalen gezonden, was een gelukkig<lb/>
toeval, men zal daartoe dan ook geen schepen meer gebruiken, de Hoge Regering meent, dat<lb/>
de verkoop het best op Ceylon aan inlandse kooplieden kan geschieden; in Madura werd goed<lb/>
textiel geleverd<lb/>
»</remark>
<para>Stroperijen van sekeren Talwanaik in de landen van Madure in een tijd voornamentlijk,<lb/>
dat den Landvorst doodelijk siek lag.</para>
<remark>«In de parelvisser ij op de banken van Aripu was tot de beëindiging op 29 april 1723 zuiver<lb/>
37235 rsd. gewonnen, er zal vermoedelijk nog twee jaar gevist kunnen worden, men kocht er<lb/>
niets op, daar de parels zeer duur waren, behalve 2067 stuks, waard 1000 rsd., als geschenk<lb/>
voor den behulpzamen Koning van Kandi, aan hem bracht kapitein Jan Beekman in 1722 geschenken<lb/>
van f. 10165, men hoopt in 1725 op de banken voor Tuticorin parels te kunnen vissen;<lb/>
er bleef na het vertrek der retourschepen te Gale nog 57990
® eau ris in voorraad, geschikt voor<lb/>
de onderlaag van een vijfde retourschip; zending van<lb/>
»</remark>
<para>
- de chialoupen Edam en Afrika met den boekhouder Jacob Dormieux
<fref ref="2"/>  en ee-<lb/>
nige coopmansz., ter waarde van f. 28648 buyten een smal geschenkje voor den Sultan,</para>

<fnote ref="1">De chalias verzochten dus niet gedwongen te worden tot het leveren van meer kaneel - zij<lb/>
het tegen betaling - dan waartoe zij van ouds verplicht waren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacobus Dormieux stierf gedurende de reis.<lb/>
</fnote>

<pb n="669" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0669"/>
<para>
- tot den incoop van cauris na de Maldivose eylanden - , die van daar op<lb/>
den 8en may waren gereverteerd met 2586 cottys van voorsz. hoorntjes, die de E. Comp.c<lb/>
2 rd.s de cotty komen te staan en op een verruyld montant van goederen tot f. 11343 ter<lb/>
bemagtiging van deselve niet meer geprofiteerd is dan f. 3845.</para>
<remark>«De slechte uitslag wordt toegeschreven aan de ,, de talmerjen der inlanders en aldaar regnerende<lb/>
heete koortsen”, de poging zal niet hervat worden; gunstig rapport van Noodt over de<lb/>
nieuwe plaats van het kruitmagazijn te Colombo; de koffieaanplant lijkt op Ceylon goed te slagen;<lb/>
de landtombo van Jafnapatam kwam gereed, de opbrengst nam daardoor 4956 rsd. toe;<lb/>
er is voldoende rijst op Ceylon in voor raad<lb/>
»</remark>
<para>Se de 6 quekelingen met haren Mallabaarsen pedagoog uyt het Jaffanapatnams seminarium<lb/>
om haar gering getal na Colombo hadden overgebragt.</para>
<remark>«Het Hjkt mogelijk daar een glasblazerij op te richten; men kon van Batavia maar 58 van<lb/>
de geëiste 250 slaven naar Ceylon zenden; de Hoge Regering verwacht weinig van de botenbouw<lb/>
aldaar, daar men djatihout van Java zou moeten opzenden; 31 aug. 1722 was er in een jaar<lb/>
zuiver f. 249554 gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>Het een bekende saak is, dat er nooyt Moorse of inlandse schepen gevonden werden,<lb/>
die uyt Bengale off Souratta sonder France, Engelse off Portugeese passen waaren, aan dewelke<lb/>
se haar meer gelegen laten leggen dan aan de onse, alsoo se gerust zijn, dat van ’s<lb/>
Comp.s scheepen en volk niet sullen werden aangeranst off vermoeyelijkt gelijk wel van<lb/>
die vreemde natiën, waaruyt dan volgd, dat het verbod, aan de Gaelse bedientens gedaan<lb/>
om voor haar geen ingang meer te versoeken, voor den dienst van U Ed. Hoog Agtb.c eerder<lb/>
als nadelig dan profitabel soude konnen werden aangemerkt, soo ten opsigte van haren aanvoer<lb/>
van rijs als uytvoer van areek en eliphanten.</para>
<remark>«Personalia; men zond van Batavia 100 militairen ter aflossing naar Ceylon; de raad verzocht<lb/>
na Rumpff s overlijden den commandeur van Gale Arnold Mol tüdel(jk de raad te presideren;<lb/>
28 nov. ontving men met de Oostrust een brief van Ceylon van 31 aug.<lb/>
»</remark>
<para>
Men [had] eerst door sagte middelen en belofte [de chalias] - soeken te anime¬<lb/>
ren en persuaderen, selvs met haar versoek voor eerst toe te staan van niet meer dan de<lb/>
engebadde of verpligte canneel te schillen en leveren, die volgens de jongste beschrijving<lb/>
circumcirca bedragen soude 6450 balen, dog alle dese sagtsinnige middelen bij haar van<lb/>
gene andere uytwerkinge geweest zijnde, dan dat se dagelijks met nieuwe en ongehoorde<lb/>
pretensiën voor den dag quamen, heeft men naderhand middelen van constraincte gebruykt<lb/>
en eenige van de belhamels en roervinken - doen opvatten om exemplair ge¬<lb/>
straft te werden en dit was van sodanigen goed succes geweest, dat dien ongebonden hoop<lb/>
met andere dienstbare bereydwillig in de bossen zijn gegaan tot het schillen van haren verpligten<lb/>
caneel.</para>
<remark>«Bij onderzoek bleken de voorafgaande klachten der chalias gefingeerd te zijn, de Koning<lb/>
van Kandi bemoeide er zich niet mee en zond een condoléance -gezantschap na Rumpff s dood;<lb/>
de Teuver stelde een tolrecht in op V.O.C. waren, door de straat van Pambanar vervoerd, dit<lb/>
is in strijd met de contracten, maar hü wil er niet van afzien, hij vertoeft niet in zijn woonplaats<lb/>
Ramanadewaram, maar is<lb/>
»</remark>

<pb n="670" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0670"/>
<para>
- in het veld gewickeld in een lastigen oorlog tegens den Tondeman<fref ref="1"/>  die van<lb/>
sijn eygen broeder en den Tansjouwersen Vorst vigoreus wierd geadsisteerd.</para>
<remark>«Men hoopt,<lb/>
»</remark>
<para>- dat de verandering in het bestier van sijne benedenlanden of stranden, waarvan<lb/>
Chimeay (die gesegt word den inventeur van dien nieuwen thol te sijn) afgeset en den<lb/>
Moors coopman Lebbe Neyna Marca in zijn plaatse aangesteld is, wel eenige verandering<lb/>
ten goede soude contribueeren.</para>
<remark>«13 juli kwam voor Kalpitiya het Franse scheepje S.' Albin, al twee jaar op weg uit Europa<lb/>
via I Ie de Bourbon naar Pondichery, men verschafte het levensmiddelen en stond toe er het schip<lb/>
te repareren ; 868 ammanam slechte areca werd verbrand; van Malabar ontving men van
<ref>7 maart </ref>tot 17 juli brieven van Hertenberg en raad van 5 nov. 1722 tot 22 mei 1723; daarheen<lb/>
zond men in juli de Astrea, die 150 soldaten en 30 matrozen overbrengt met de naar Suratte<lb/>
bestemde Ketel, de naar Mokka bestemde Huis te Assenburg brengt klinkerstenen, ijzer en harpuis<lb/>
naar Malabar, in totaal ging daarheen cargasoen van f 169250, het laatstgenoemde schip<lb/>
moet er 150000 peper inladen, waarvan 22 mei 435664
® voorradig was, ook een der schepen<lb/>
uit Suratte moet er peper inladen voor Ceylon of Batavia, men moet er bij het peper laden<lb/>
beter tegen diefstal waken; men ontving van daar 55125
<ref>ffi </ref>curcuma; het garnizoen te Cannanore<lb/>
werd verkleind, daar<lb/>
»</remark>
<para>
- den oorlog tusschen den Colastrysen Coning en die van Ali Ragia soude sijn<lb/>
g’eyndigd.</para>
<remark>«Den Sammorijn werd gemeld, dat Heren XVII niet bereid zijn hem landen terug te geven<lb/>
»</remark>
<para>Het opportune antwoord door den commandeur aan de ordinaire bode van Sijn Hoogheit1<lb/>
<fref ref="2"/>  Palpot Naban toegepast over de massacre, door de crijgers van desen Vorst aan de<lb/>
benden van Walluanatty Nambeddy na de beraamde capitulatie begaan, waardoor de bedientens<lb/>
dan ook waren ontweken het verwijt van de schandaleuse moord, voor weynig jaaren<lb/>
na de gerugten door d’onse op diergelijken praetext aan het Paponettyse guarnisoen gepleegd.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet waakzaam blijven ten opzichte van den Sammorijn<lb/>
»</remark>
<para>Optogt, die den croonprins van het Cochimse rijk op ordre van den presenten Coning<lb/>
hadde ondernomen na Carporam met ordre om desselfs lijdende onderdanen tegens alle<lb/>
de geweldenarijen, die deselve onophoudelijk door de Coninginne van Cochim wierden<lb/>
aangedaan, te protegeeren.</para>
<remark>«Men stond hem toe 16 laskaren, op 's Konings tand wonende, in dienst te nemen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Niet duidelijk is welk hoofd hier wordt bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Sammorijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="671" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0671"/>
<para>Den Coningh van Cochin na een langdurige siekte op den 22cn october bevorens was<lb/>
overleden, die door den t weden prins van dat rijk, mede als den overledene Ramorma <fref ref="1"/> <lb/>
geheten, was gesuccedeerd.</para>
<remark>«Oets en Her ten berg bezochten hem, waarbij hij vroeg om Europese bezetting in de pagar<lb/>
te Innemake op zijn kosten, men zal er op ingaan, als hij de achterstallige soldijen heeft betaald<lb/>
en hij de pagar door een stenen redoute heeft vervangen; men bracht hem er van af aan de Hoge<lb/>
Regering te verzoeken twee neven en een nicht te mogen adopteren, hij is gelukkig op goede voet<lb/>
met den Koning van Parur, wat de rust sterk bevordert, zijn verzoek om een voorschot van<lb/>
16000 rsd. voor het jaarfeest van den gestorven Koning werd ,,met stilswijgen beantwoord”<lb/>
»</remark>
<para>
Antwoord - aan de Ragias van Teckencoer en Berkencoer op haare vrage om¬<lb/>
trent het openen dan wel geslooten houden van de rivier Coddamaloer
<fref ref="2"/>  tot belemmering<lb/>
voor den Porcasen Vorst, aangesien zij ongehouden waren deselve voor ijmand te openen,<lb/>
ternsij haar door den petulanten Porcasen Vorst wilden laten bespotten.</para>
<remark>«Men wees het voorstel, namens den Vorst van Porcad gedaan, een stenen fort in zijn r(jk<lb/>
op te richten af; men ried den Vorst van Marta voorzichtig te zijn bij het adopteren van iemand<lb/>
uit , , de stamfamilie der oude Coningen van Elloerte Soerowan ”
<fref ref="3"/>  en voldeed niet aan zijn verzoek<lb/>
om een peper pas, zo ook niet aan dat van Signatty, den ,,Poula de Bariatta” en ,,Goerip<lb/>
van Trevancoor”, daar werden nieuwe koperen bazaroeken aangemunt van 30 in het fanum,<lb/>
zijn die gangbaar, dan zal men de laatste drie de gevraagde peperpassen geven; in het noorden<lb/>
is enige onrust, meldde het personeel in Innemaka, gebied van een neef van den palj etter ; deze<lb/>
laatste heeft zich meester gemaakt van een<lb/>
»</remark>
<para>
- stuk land, den Cochimsen Vorst in eygendom toebehoorende, eenige Nayros,<lb/>
door den tweeden Cochimsen prins na derwaarts gesonden ten eynde dit nieuw arrest van<lb/>
gem.c paljetter tegen te gaan, door de sijne sodanig waaren onthaald, dat sig genoodsaakt<lb/>
hadden gevonden de vlugt te moeten neemen.</para>
<remark>«De Koning van Cochim moet flinker tegen hem optreden, maar is daartoe te laf; 42<lb/>
V. O. C. dienaren werden tot , , emeriti” verklaard; 31 aug. 1 722 was in Malabar in een jaar uitgegeven<lb/>
f 312165 tegen f 83865 aan winsten; men kon er slechts 10114
© cauris machtig worden,<lb/>
maar verwierf 3250
ffi cardamom meer dan de eis van 20000 en 5125
‘ffi curcuma meer<lb/>
dan de eis van 50000; beneden het bolwerk Utrecht werd in Cochin een kruithuis voor f 5664<lb/>
gebouwd; de Portugese Jezuïeten<lb/>
»</remark>
<para>- mancqueerden niet haar allesints uit te breyden en selfs de Suriaanse Christenen<lb/>
door alle practicabele middelen en selfs door het spendeeren van geld tot haar weten<lb/>
te locken.</para>
<remark>«Dit , , paapsche gebroed” moet worden tegengewerkt, hun succes is grotendeels een gevolg<lb/>
van de onenigheid tussen de ,, Suriaanse kerkvoogden”; de eigenaars van 304 soldijrekeningen,</remark>

<fnote ref="1">Onjuist, Ramavarma werd opgevolgd door Ravivarma.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De genoemde Vorsten hadden aan de rivier Codamallur, die uit Porcad komt, aan de zuidzijde<lb/>
van de lagune een versterking opgericht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">D.i. het huis der Vorsten van Idapalli in Repolim.<lb/>
</fnote>

<pb n="672" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0672"/>
<remark>belopend f. 10660, schonken die voor de bouw van de leprozerie te Paliport, deze had een kapitaal<lb/>
van 612 rsd. , de diaconie van 283; op verzoek der A rabische en Moorse kooplieden stond<lb/>
men het Franse scheepje le Petit Gui toe zijn schade in de Modderbaai te repareren en twee<lb/>
scheepjes uit Suratte daar te overwinteren; personalia; ds. Jacobus Canter Visscher werd op zijn<lb/>
verzoek vervangen, nl. door ds. Petrus Paulus van Breen, Cornelis van Mekeren werd er hoofd -<lb/>
tolk; er werd voor 12336 rsd. aan wissels op Batavia getyrokken; de vier schepen uit Suratte<lb/>
brachten cargasoen van f. 268313 aan, zomede Philip Zaal, die zal repatriëren; men ontving<lb/>
van daar brieven van 17 maart en 26 april; de directie is zeer vervallen; 20 aug. vertrokken de<lb/>
Noordwaddinksveen en Heesburg derwaarts, terwijl de 9e de Ketel via Gale en Cochin volgde,<lb/>
waar ze 600000
© peper moet innemen, ze heeft uit Batavia lading voor Suratte van f. 348864,<lb/>
w.o. 500 kisten staafkoper en 50000
© tin uit Malakka, de beide andere van f. 1416356; men<lb/>
hoopt, dat men er nu de opgenomen gelden kan terugbetalen, die met
<super>1k%</super> interest per maand<lb/>
bezwaard zjn; eind febr. was men er 487591 ropias schuldig<lb/>
»</remark>
<para>
De ministers seggen tot den insaam van retouren voor het presente jaar benodigt te<lb/>
sijn ropia 400000 en voor het aanstaan[de] jaar nog 400000 ropia en daarbij gevoegt voor<lb/>
dit presente jaar voor de Mochase wissels na gissing ropia 500000 en de lasten en ongelden<lb/>
der directie tot de komst der jongst van hier vertrocke schepen ropia 50000, hetwelke, met<lb/>
den andere geaddeerd sijnde, uytmaekt een capitale somma van 1837591 ropias, oversulx<lb/>
men tot ophouding van ’s Comp. credit, dat door de onverdulligheyt <fref ref="1"/>  der crediteuren al<lb/>
eenigermaten aan het wankelen is geraakt, heeft geresol veert - dese directie met een<lb/>
kloeke adsistentie van silver bij te springen en na vermogen te ontsetten uyt haren beklagelijken<lb/>
staat, waarin se wel ten principalen vervallen is door de sware Mochase wissels,<lb/>
die jongst wederom gemonteerd hebben f. 798427.</para>
<remark>«De verkoop van V. O. C. waren stond er door gebrek aan geld bij de handelaren vrijwel stil,<lb/>
daarom voorzag men 28 sept. met de Huis te Assenburg Mokka met zoveel contanten en waren,<lb/>
dat men er weinig wissels op Suratte behoeft te trekken; het trekken van wissels door Suratte<lb/>
op Perzië werd 22 oct. 1722 verboden, daar op de wissel van Haidar Kulikhan van 10000 ropia<lb/>
aldaar f. 6250 werd verloren; men moet in Suratte trachten de handel te doen herleven, bij de<lb/>
verkoop won men er slechts ,,een seer geringe advance van 77 percento”, de specerijen inbegrepen;<lb/>
de benzoë mag, zo er geen winst op te maken is, naar Batavia worden teruggezonden;<lb/>
men moet er zuinig zijn bij het huishouden en het geven van geschenken, het telkens wisselen<lb/>
van regenten doet die echter oplopen; de inlandse beroerten belemmeren de handel, de betaling<lb/>
van bestelde waren ging door gebrek aan geld bezwaarlijk<lb/>
»</remark>
<para>Er geen een stuk van de Amedabadse goederen heefd konnen werden voldaan, omdat<lb/>
de caffila in den aftogt is beroofd en hals over kop na Brodera heeft moeten terugkeeren.</para>
<folio>Fol. 650r.</folio>
<remark>«De roof geschiedde ,,in den weg tusschen Carwaan en Brodera door Sewas rooft rou pen”;<lb/>
de makelaar Riksigdas is 8383 ropia achterstallig, wat met zijn loon vereffend kan worden, de<lb/>
schuld van Gopaldas, makelaar te Broach, ad 31839 ropia, is door zijn neef Goor dendas betaald,<lb/>
te Agra is de oude makelaar Birsidas door zijn neef Gokeldas vervangen; Haidar Kulikhan<lb/>
schonk de beloofde grond voor een nieuwe loge nog niet, de oude is bouwvallig; hij<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Ongeduld.<lb/>
</fnote>

<pb n="673" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0673"/>
<para>
- sederd zijne laatste verschijning ten hove tot soeba van Golconda en de Car-<lb/>
naticase benedenlanden is gepromoveerd.</para>
<remark>«31 aug. 1722 was in Suratte in een jaar gewonnen f 528792 tegen f 106325 aan lasten;<lb/>
de 100
® ,,gum assa fatida
’ uit Suratte ontvangen, is volgens de Bataviase chirurgijns een ,, andere,<lb/>
seer stinkende en tot eenig gebruyk onbequaame stoffe
’ V men had voor Suratte maar 1500<lb/>
kisten Japans koper beschikbaar; te Batavia kent men slechts de ,, Roomse en Chineesche"<lb/>
aluin, niet de door Suratte aangevraagde Malakse; het personeel ging boven zijn bevoegdheid<lb/>
door den secunde van Ahmadabad, den ,,quaden stookebrand” Cornelis de Wijs, naar Batavia<lb/>
te zenden; personalia; een der drie schepen voor Suratte moet direct terugkomen, het tweede<lb/>
tegen het einde van het seizoen, het derde tijdig via Malabar en Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>Het ingebeelde pretense meesterschap van dese natie <fref ref="1"/>  op havenen en bayen van<lb/>
plaatsen, daar se met ons gelijkstandig sijn, heeft men onnodig geagt te doen bedisputeeren,<lb/>
wijl sulx belachelijk is en sigselven wraakt.</para>
<remark>«7 maart ontving men uit Mokka een brief van 25 aug. 1722; 27 sept. vertrok de Huis te<lb/>
Assenburg derwaarts met 5 ton aan goud, voorts koopwaar, het personeel vroeg alleen om contanten,<lb/>
daar<lb/>
»</remark>
<para>
- den handel allerwegen wierd gedrukt en de dwinglandijen, vexatiën en extor-<lb/>
siën van de stadsregering en wel insonderheyd van den gouverneur omtrent alle natiën en<lb/>
inwoonders sonder onderscheyd soo geweldadig toenamen, dat het alle voorgaande exempelen<lb/>
te boven ging.</para>
<remark>«De toenemende opbrengst van de koffie op Java zal maken, dat<lb/>
»</remark>
<para>- wij mogelijk na onse gedagten veel spoediger vanselvs ons van dat onbehouwen<lb/>
volk in Arabia zullen konnen ontdoen, als het haar aangenaam sal sijn en sij sullen<lb/>
hieruyt seer ligt konnen begrijpen en gewaarworden, dat wij in der tijd Mocha al soo wel<lb/>
zullen konnen ontbeeren, als sij schijnen te versmaden de profijten, welke door haar van<lb/>
Comp.cs handel aldaar werden genoten.</para>
<remark>«Het personeel dient de autoriteiten daar voorzichtig op te wijzen en moet niet kleinmoedig<lb/>
zijn, daar het de Arabische regenten alleen om ,, voldoening van hunnen baat- en scraapsugt ”<lb/>
te doen is en vrees de eisen slechts doet toenemen, men moet ook niet te veel met opbreken dreigen,<lb/>
daar dat van de Hoge Regering afhangt; de onvermogend geworden Turk Kasim Torbetti<lb/>
is nog 14866 realen achterstallig, de andere kooplieden samen 47569; men moest een ,,tol” van<lb/>
5 per mille op de wissels betalen, wat in 1721 en 1 722 respectievelijk 1010 en 1297 realen beliep,<lb/>
vrees, dat dit naar Suratte zal ,, overwaaien”, protesten baatten hiertegen niet, men mag deze<lb/>
eigenlijk door de makelaars gedane betaling niet meer, zoals nu geschiedde, aan hen restitueren;<lb/>
de er tegen 1Vi% per maand geleende 45000 realen moeten direct worden terugbetaald; de koffieprijs<lb/>
steeg nog, ofschoon men te Bait-al-fakih inkocht, het personeel schreef het toe aan de<lb/>
zware regen, die een slecht gewas veroorzaakte, terwijl er vee! vreemde schepen verschenen; de</remark>

<fnote ref="1">De Engel sen.<lb/>
</fnote>

<pb n="674" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0674"/>
<remark>onkosten te Bait-al-fakih beliepen 10586 realen; de Hogenes en Doornik laadden 1697341<lb/>
voor pat r ia in; het opslaan van koffie in luchtige pakhuizen is niet praktikabel; 3 1 juli 1 722 won<lb/>
men er in een jaar op een kapitaal van f 254915 f 145763 tegen f. 45098 aan lasten, wat meevalt;<lb/>
men moest den Imam en den rijksbestuurder met 720 realen in plaats van met 500 beschenken,<lb/>
de gewone geschenken beliepen f 2125; te Bait-al-fakih zal men voortaan 5 realen per<lb/>
baal koffie aan tolrecht moeten betalen; personalia; de Tienhoven kwam tegen verwachting nog<lb/>
niet uit Perzië terug<lb/>
»</remark>
<para>Den verderfelijken staat van ’t Persische rijk en insonderheyt den toestand binnen de<lb/>
hoffstad Spahan, die op den 22cn october 1722 door de rebellerende Agwanen onder haren<lb/>
opperhoofd, gen.' Mhamoet Chan <fref ref="1"/> , na een blocquade ofï belegering van ongevaar 7 maanden<lb/>
bij accord was ingenomen en d’E. Comp.c daardoor een considerable schade heeft geleden.<lb/>
</para>
<para>Den Konink van Persia Sja Sulthan Hosseyn niet alleen sijn hofstad Spahan aan de Agwanen<lb/>
hadde ingeruymt, maar ook aan het genoemde opperhoofd van die rebellen Mhamoet<lb/>
Chan sijn koninklijk gesag en ’t geheele rijk hadde afgestaan en overgegeven, mitsgaders<lb/>
voor sigselfs niet anders bedongen als om sijn dagen aldaar in gerustheyt te mogen<lb/>
doorbrengen.</para>
<para>
Des Koninks soon, den rijksprins, Thamas Miersa1
<fref ref="2"/>  genaamt, met de afstand van dat<lb/>
rijk niet tevreden sijnde, sig onder de naam van Sja Thamas voor Konink van Persia hadde<lb/>
doen uytroepen en een magtig leger op de been soude gebragt hebben ten eynde de rebellen<lb/>
te verdrijven en de stad Spahan weder in te nemen, dan men had naderhand van dien nieuwen<lb/>
Konink Thamas, nog van ’t annaderen van sijn magt niet in ’t minst meer vernomen,<lb/>
soodat den usurpateur Mhamoet Chan, die almede voor Konink van Persia was geproclameerd,<lb/>
in de geruste possessie van die stad bleef continueeren, onaangesien volgens de gerugten<lb/>
niet boven de 4 a 5000 Agwanen bij sig soude hebben en nietjegenstaande dien rebel<lb/>
verscheyde reysen groote quantiteyt geroofde buyt na Candahaar, sijn gewesene verblijfplaats<lb/>
hadde gesonden, was men egter van gedagten, hij Spahan niet soude tragten te verlaten,<lb/>
gelijk men in den beginne wel heeft voorgegeven, te meer omdat er - reets<lb/>
wel duysend huysgesinnen van sijn natie uyt Candahaar derwaarts waren opgetrokken, ongetwijffeld,<lb/>
soo het waarheyt is, met voornemen sig aldaar metterwoon terneder te setten,<lb/>
ondertusschen wierd van den gedetroneerden Konink niets sekers gehoord en de Persiaanse<lb/>
rijcxraden saten alle gevangen.</para>
<remark>«T egen de voorschriften in verschef te de resident Nikolaas Schorer een maand voor de overgave<lb/>
17000 toman of f 722500 aan den rijksbestuurder, waarvoor men slechts een obligatie van<lb/>
hem tot terugbetaling na vier maanden ontving en<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mahmud Khan werd in 1717 als 20jarige hoofd van de stam der Ghilzai in Afghanistan; in<lb/>
1 720 en in 1 722 viel hij Perzië binnen, de tweede maal nam hij Ispahan in, in 1 723 liet hij vele Perzische<lb/>
groten ter dood brengen, in 1724 nam hij Shiraz en trachtte hij Gamron te nemen, in 1725 stierf hij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tahmasp Sjah, derde zoon van Husainsjah, wist in 1 722 voor de val van Ispahan te ontvluchten<lb/>
en zich in delen van Perzië te handhaven, in 1723 zocht hij steun bij Rusland, waaraan hij de Kaspische<lb/>
provinciën afstond, in 1727 kreeg hij steun van den lateren Nadir Sjah, met wiens hulp hij in<lb/>
1729 meester van Ispahan werd, in 1731 streed hij zonder succes tegen de Turken, waarop Nadir hem<lb/>
in 1732 afzette, hij werd jaren later ter dood gebracht.<lb/>
</fnote>

<pb n="675" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0675"/>
<para>- drie assignatiën op de gouverneurs der provinciën Rest <fref ref="1"/>  en Layoen
<fref ref="2"/> , mitsgaders<lb/>
op den sabandhaar van Gamron, bedragende met den anderen de somme van 1 7000<lb/>
thomans, dog die papieren na allen schijn door de detronering van den Konink voor d’E.<lb/>
Comp.c van wijnig nut sullen wesen tot wederbekoming van die penn.c en soomede de privilegiën.<lb/>
die men bij occasie van de voorsz. geldlening voor Comp.s handel hadde bedongen.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
Corpus IV, nr. DCCXL-DCCXLIV; men<lb/>
»</remark>
<para>
- na ’t overgaan van Spahan aan den overwinnaar Mhamoet Chan op een eysch<lb/>
van 20000 thomans of 81/: thon guldens opnieuw hadden afgegeven een somma van thomas<lb/>
6000 of f. 255000, behalven dat door vier van desselfs ministers haar soude wesen afgedwongen<lb/>
f. 44625, eenelijk en alleen onder frivole beloften, dat se omtrent hunnen meester<lb/>
souden tragten te bewerken, de geldeysch wierde verminderd!</para>
<remark>«De kosten van het versterken van de V.O.C. woning tel spahan en loon van enige Armeense<lb/>
soldaten beliepen f 9101, men gaf in totaal dus f. 1034898 uit, zodat te Ispahan nog maar<lb/>
overbleef f. 927977, bovendien moest men Mahmud Khan en zijn hoofden nog geschenken geven,<lb/>
nog onbekend hoeveel, deze<lb/>
»</remark>
<para>
- rebel bij het overgeven van de geschenken haar hadde beloofd Comp.s ver-<lb/>
krege voorregten te sullen bevestigen en naderhand off op den 5cn januarij deses jaars hun<lb/>
met drie eerekleden heeft begiftigt, sij al egter in vreese waren, de Agwanen tragten souden<lb/>
haaF al het overige geld afhandigh te maken en vooreen bijsonder geluk sullen achten, indien<lb/>
se het leven mogen behouden.</para>
<remark>«De laatste berichten uit Ispahan zijn van 28 januari; volgens Engelse berichten<lb/>
»</remark>
<para>
- de onse nevens de Engelsen bij den overwinnaar Mhamoet Chan med een<lb/>
maaltijd waren getracteerd.</para>
<remark>«De landweg naar Aleppo was een tijd gesloten, zodat te Gamron geen brieven van Heren<lb/>
XVII kwamen; het personeel gedroeg zich laf door zich zo snel geld te laten af persen, terwijl<lb/>
»</remark>
<para>
- se tot securiteyt van Comp.s swaar capitaal binnen Spahan in den beginne der<lb/>
belegering 30 Armeense soldaten in dienst hadden aangenomen, sig van goed geweir, kruyt<lb/>
en lood voorsien en de poort van de logie met een nieuwe binnenpoort versterkt, mitsgaders<lb/>
de contanten doen begraven in de geheymste plaatse van het huys.</para>
<remark>«De Hoge Regering besloot het kantoor te sluiten en het personeel naar Gamron te laten<lb/>
komen, wat met de Sleewijk 28 sept. werd gemeld, hoop, dat het personeel , ,geen desperaete<lb/>
gedagten soude mogen nemen tot de vlugt over den landweg via het noorden”, het moet van<lb/>
Gamron zo spoedig mogelijk naar Batavia worden gezonden onder militaire bewaking, men<lb/>
dient een assistent met enige inlandse dienaren te Ispahan te laten o.a. om reeds vervallen wissels<lb/>
uit Gamron te innen, nl. 11 stuks, waard f 177501, wat niet inbaar is, moet de directeur</remark>

<fnote ref="1">Resht, stad nabij de zuidoever van de Kaspische Zee op 37° 20' N B. en 49° 45' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lahijan, stad oostelijk van Resht op 37° 15' N.B. en 50° 10' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="676" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0676"/>
<remark>door de makelaars laten rembourseren, die hun achterstand van f 254604 grotendeels betaalden;<lb/>
de Armeense koopman Parsadan Weleddevertan, aan wien te Batavia een wissel van<lb/>
50009 rsd. op Perzië was verleend, kwam van daar wegens de troebelen terug, hem werd het<lb/>
bedrag terugbetaald; tot het kapitaal te Ispahan behoorden 30000 Europese dukaten; directeur<lb/>
de Crouse kocht er daarna te Gamron 15000 in tegen 17Vi mahmudi of f.
<special>7.8Va</special> en zond ze<lb/>
naar Ceylon, ze zullen voorlopig niet meer te verwerven zijn, waarom men als proef 200 zilveren<lb/>
abbassis naar Batavia zond, die echter
<special>17Va%</special> duurder uitkomen dan baarzilver uit patria; ondanks<lb/>
,,wreede tortuur, die gereprocheert is", vond men niet uit, wie in 1721 tussen Ispahan<lb/>
en Gamron 6000 dukaten uit een geldkist stal; de handel staat in Perzië stil; voor de troebelen<lb/>
ernstig werden, won men in het boekjaar 1721-1722 nog f 230984 tegen f 59138 aan lasten,<lb/>
van 31 aug. 1722 tot het vertrek van de Neptunus werden nog diverse waren a contant verkocht,<lb/>
men hoopt te Gamron, dat de handel zal herleven; de Tienhoven bracht cargasoen, waard<lb/>
f 40490, derwaarts; wegens de troebelen gingen de kooplieden uit de bovenlanden ten handel<lb/>
in Basra, welks pasja de V.O.C. uitnodigde daar weer te komen handelen, het jachtje Arend,<lb/>
met de Sleewijk naar Gamron gezonden, moet van daar waren naar Basra brengen om een proef<lb/>
daarmee te nemen; de boekhouder Bartholomeus Lispensier kwam van de opgebroken residentie<lb/>
te Kirman terug met enige wol en contanten, een Armeense bediende bleef er achter om van<lb/>
den hertog een in 1721 afgedwongen lening van 50 toman terug te ontvangen, men zendt thans<lb/>
slechts 66 balen wol naar patria en verwacht verder weinig van de inkoop, de Armeniër moet<lb/>
er het ingekochte betalen met wissels op Gamron; de vraag is, of<lb/>
»</remark>
<para>
- den overwinnaar Mhamoet Chan ginder volslagen meester blijft, hoewel vee-<lb/>
le der voornaamste steden sig aan denselven nog niet hadden onderworpen, behalven dat<lb/>
de provinciën Chierwoen, Sjamachi <fref ref="1"/>  en Rest nevens alle de zijdequartieren, omtrent de<lb/>
Caspise Zee gelegen, door de Lasgies1
<fref ref="2"/>  en andere rebellen in ’t geheel waren overmeesterd<lb/>
en in possessie wierden gehouden, dog nopens de Boloedse rovers had men in Gamron wel<lb/>
diverse gerugten, maar geen sekere tijding vernomen, dat se een nadere ravage stonden te<lb/>
ondernemen aan dien oirt.</para>
<remark>«Men versterkte te Gamron de loge enigszins, waar 136 militairen en 26 zeelieden voor de<lb/>
bediening der kanonnen liggen; Oets droeg 31 aug. 1 722 het directeurschap aan De Crouse over;<lb/>
de Engelsen handelden sterk op Basra, z(j wisten zich te Ispahan te onttrekken aan een lening<lb/>
aan Sjah Husain; in Mascate woedt een binnenlandse oorlog; de Perzische gezant naar den<lb/>
Groot-Mogol vertrok met een Engels scheepje naar Suratte<lb/>
»</remark>
<para>
Seker landreysiger, met name Samuel van de Putte
<fref ref="3"/>  van Vlissingen, was uvt Nederland<lb/>
na een reyse van ongevaar 5 jaaren tot Gamron aangekomen met voornemen, soo gesegd<lb/>
werd, om de verdere deelen van Asia door te trecken! Maar dat men denselven binnen<lb/>
de Engelse logie, alwaar hij zijn verblijff hadde genomen, heeft doen verwellekomen en lo-<lb/>

<fnote ref="1">Shamaka, Shemacha, thans Russische stad, westelijk van Baku op 40° 40' N.B. en 48° 40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lesgistan, gebied in de Caucasus op ongeveer 42° N.B. en 46 tot 48° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Samuel van de Putte, dr. in de rechten, 1714 schepen en raad van Vlissingen ; in 1 71 8 begon<lb/>
hij een drie jaar durende reis naar Italië, in 1721 naar Constantinopel, Aieppo en Perzië, 1724 te Cochin<lb/>
en op Ceylon, in 1726 vertrok hij door India naar Tibet en Mongolië, als Chinees mandarijn verkleed<lb/>
bezocht hij Lhasa, Kokonor en Peking, in 1 739 kwam hij uit patria weer in India, waar hij de inneming<lb/>
van Delhi door de Perzen bijwoonde, in 1743 naar Batavia en Malakka, sept. 1745 te Batavia gestorven,<lb/>
nadat hij zijn reisaantekeningen had laten vernietigen.<lb/>
</fnote>

<pb n="677" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0677"/>
gement ten huyse van den directeur laten aanpresenteeren, hebben wij niet konnen voor<lb/>
goed keuren.</para>
<remark>«Gegevens over de Kaap van weinig belang<lb/>
»</remark>
<para>Rio de Lagoa, van welkers berooving alsmede het wegnemen van den hoeker de</para>
<para>Caab <fref ref="1"/>  -</para>
<remark>«Heren XVII reeds zullen hebben vernomen; enige waren van de verongelukte Zoetigheid<lb/>
werden opgevist; het kapitaal der onbekende wezen bedraagt aan de Kaap
ƒ. 15828; onjuist<lb/>
was,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe na dese hooftplaats per het schip Nederhoven versonden is den om zijn<lb/>
slegt gedrag en continueele debeauches tot soldaat gedegradeerden adsistent Barent Willem<lb/>
Broekhuysen
<fref ref="2"/> , nademaal de Comp. in dese landen al soo min van verzope deugnieten kan<lb/>
gediend werden als aan de Caab.</para>
<remark>«Schipper Jan de He ere, opperchirurgijn Jan Daniël Butner en de ,, schafbaas ' ’ Piet er Jubbels<lb/>
mogen als vrijburgers naar de Kaap vertrekken; volgt over Java' s Oostkust,
Opkomst IX,<lb/>
p. 83 noot van p. 82, laatste twee alinea’s tot; te verwachten hebben, waarna volgt<lb/>
»</remark>
<para>
- haar onder den laatsten opslag van 20en septemb. ook ontvallen is seekeren<lb/>
Kidoel, die bij het leven van den ouden Soerapatti - geweest was den albeschik in<lb/>
dies huysgesin en dus dan ook leermeester van dese petulante jongelingen
<fref ref="3"/> , bitter in het<lb/>
Mahumedisdom en stout in groote ondernemingen, als jongst nog is gebleeken in het repousseeren<lb/>
der Passorowangse manschap op den 24en aug.°</para>
<remark>«Volgt slot van de bedoelde alinea, waarna volgt;<lb/>
»</remark>
<para>
- na de beveelen van den rijksbestierder, die wij ter bewaring van den Oosthoek<lb/>
willen hoopen, hem ernst wesen en ook nagekomen zullen werden door de Javaanse officieren,<lb/>
aldaar door hem geposteerd.</para>
<remark>«Luitenant Jan Menut blijft commandant te Pasuruhan; enige militairen, die zich slecht gedroegen,<lb/>
worden naar patria gezonden; Dubbeldekop,<lb/>
»</remark>
<para>
- seer expediet en ervaren zijnde, een leyding heefd om na onse bevelen en<lb/>
voorschriften door politije sig aangenaam bij de Javanen te maken en haar te brengen, waar<lb/>
se wesen moeten, mitsgaders de vijanden te locken en verstricken.</para>
<remark>«Hij wordt voor promotie voorgedragen; er voeren 35 V.O.C. schepen naar en van de Oostkust;<lb/>
Jacques de Laval werd resident te Tegal, men ontving van daar en Madura weinig katjang;</remark>

<fnote ref="1">Op 19 april 1722 door twee roofschepen onder George Taylor, zij vertrokken eind juni met<lb/>
medeneming van de hoeker Kaap.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Barend Willem Broekhuysen was sinds 1718 assistent aan de Kaap.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De zoons van Surapati.<lb/>
</fnote>

<pb n="678" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0678"/>
<remark>Djajadiningrat zond maar 4000
© koffie uit Pekalongan ; het bos van Panaruban leverde veel<lb/>
hout; het was goed, dat men te Batavia rijst uit Java kreeg, daar de voorraad , , vrij mager
” was<lb/>
en de burgerij al van particuliere barkiers ging inkopen; in Rembang kwamen 3 schouwen, een<lb/>
sloep voor Ternate en een bark voor Siam gereed; 1 1 juli werd te Batavia een dankdag gehouden<lb/>
wegens het einde van de oorlog op Java; de niet meer nodige pagars te Bangkalan en Gresik<lb/>
werden afgebroken<lb/>
»</remark>
<para>
Den tegenwoordigen Soesohoenang - alsoo veranderlijk en ondankbaar sig be-<lb/>
gonde te vertoonen als sijnen vader en voorsaat Paccoboewana, wiens agterstallen ter voldoening<lb/>
van den verschuldigden bras domas <fref ref="1"/>  of recognitierijs buyten de contanten tot onderhoud<lb/>
van het Cartasoerase guamisoen nog vrij groot zijn, hetwelcke den presenten<lb/>
Amankoerat desen jare sijnentwegen wat beter heeft willen maken, alschoon het contract<lb/>
nog niet gesloten, maar wel mogelijk bij hem in opmercking genomen is, hoe men van hier<lb/>
nog niet heeft versonden na sijn verlangen desselfs antagonist Poerabaya en sulks Sijn H.‘<lb/>
wel wat neerstiger soude konnen maken om ’s Comp.s gratie niet te verliesen.</para>
<remark>«De Hoge Regering ging niet in op Dubbeldekops voorstel<lb/>
»</remark>
<para>
- in het formeeren van ’t nieuw contract voor d’E. Comp.e te bedingen den ey-<lb/>
gendom van de vrugtbare landstreek, bekend staande med den naam van Limbrawas1
<fref ref="2"/> ,<lb/>
nog ook het meesterschap over de Samarangse sjabanderije.</para>
<para>Onredelijkheyd van den Vorst in zijne begeerte tot een totale heerschappije over de<lb/>
regtsprake langs de dorpen, tusschen Cartasoera en Samarang gelegen, onaangesien men<lb/>
daarvan een gedeelte had willen afstaan.</para>
<para>Door ons tot regent van Goemoelak
<fref ref="3"/>  is aangesteld eenen Marmawidjaja, mitsgaders<lb/>
tot cap. over de Chinesen tot Samarang Ong Kap Ko, dewijle hij door den Soesohoenan aldaar<lb/>
aangesteld [was] tot sjabandaer.</para>
<remark>«De Susuhunan, Pangéran Tjakraningrat en de tumenggung van Mataram restitueerden<lb/>
aan hen geleend geschut, de tweede gedroeg zich moedig bij het verjagen der rebellen; men kreeg<lb/>
uit Java veel suiker, zo ook impotente soldaten en matrozen, waarvan er veel naar pat r ia worden<lb/>
gezonden; de matroos Daniël de Koster kreeg f 100 - voor het verlies van een vinger in de slag<lb/>
bij Pasuruhan; volgt, daar kort samengevat,
<ref>Opkomst IX, p. 81 r</ref>. 5 v.o. - 82 r. 2; uit Java<lb/>
ontving men vnl. 4587400
© rijst, 439008
© bonen, 31187
© peper, 5585
© indigo, zo mede<lb/>
houtwerken; in Cheribon nam de leverantie van garen, indigo en vooral koffie toe, er kwamen<lb/>
van daar 12 vlotten met houtwerken sinds het vertrek van de Baan man, het leverde 300 last verse<lb/>
rijst voor de retourvloot, de V.O.C. had daarvoor f 171000 te betalen, waar nog 40000 rsd.<lb/>
bijkwam, o.a. voor 276750
© koffie; de bewaking der pagars aan de oostgrens door volk van<lb/>
Galuh is opgeheven; den stokouden regent Wiradadaha van Sukapura is de opvolging van zijn<lb/>
zoon Subamanggala toegezegd; van stampparels uit Segara A nakan valt weinig te verwachten;</remark>

<fnote ref="1">Beras, javaans: gepelde rijst, domas: twee maal vierhonderd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mogelijk is bedoeld de vallei van Ambarawa en omgeving op
<emph>lx/i</emph>° Z.B. en 110°22' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gumulak, streek oostelijk van Semarang op ongeveer 6° 52' Z.B. en ruim IIOV20 O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="679" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0679"/>
<remark>de bouw van diverse gebouwen te Cheribon kwam gereed, kosten f. 10177, SI aug. waren daardoor<lb/>
de lasten in een jaar met f. 10674 toegenomen, er bleef nog kapitaal van f. 28428<lb/>
»</remark>
<para>Het straffen van eenen Javaansen munter, genaamd Saré, waarover d’onse getragt<lb/>
hadden de judicature aan sig te trecken, hetwelcke hun verboden en naderhand bevonden<lb/>
is, dat hij op ordre van de Princen met critssteken ter dood is gebragt, dog de straffe aan<lb/>
sijne medepligtige is vrij wat slap geweest.</para>
<para>Perdon door Sultan Seppo verleend aen seekeren Abdul Soekoer en eenen pattingi <fref ref="1"/> ,<lb/>
ter occasie den eersten een vassaal was van Bantam en dese Ceribonders nogal niet konnen<lb/>
wegwerpen een seecker inwendig respect, waarmede zij voor dat hoff beset schijnen, onaangesien<lb/>
zijl. telckens med allerhande besendingen en boodschappen van den Sultan werden<lb/>
moeyelijk gevallen.</para>
<remark>«Het personeel moet daar waakzaam tegen zijn; de regent van Parakanmuntjang Tumenggung<lb/>
Tanubaja stierf; men ontving van Cheribon o.a. 1573200
® rijst, 79687 peper, 43375<lb/>
ffi garen, vele houtwerken; volgt over Bantam
Opkomst IX, p. 84, noot, laatste alinea<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen weet hem
<fref ref="2"/>  den Pangiran Nattadiradja, een ouden vosch en uyt de Engelse<lb/>
factionisten, te leyden na sijnen sin en eygen voordeel, waardoor hij den laatsten</para>
<para>huurder van Sijn H.,s zuykermolens, den Chinees Tan Kip Ko, - heeft weten in heg-</para>
<para>tenisse te smijten med intentie na allen schijn om hem op gesogte pretentiën in het geheel</para>
<para>uyt sijn goed te setten en sig daarvan - meester te maken.</para>
<para>
De bedientens gerecommandeert is den rijxbestierder Poerbanagara als van terzijden<lb/>
- bekend te maken, hoe men hier had vernomen, dat door het openen van de spruyt<lb/>
of Songo Tay
<fref ref="3"/>  veel hout wierd aff- en uytgebragt te deser stede ter vente, dog gecapt wierd<lb/>
binnen de bepaalde 600 roeden gronds langs den westeroever van de Tangirangse rivier, navolgens<lb/>
de contracten d’E. Comp.e competeerende,</para>
<remark>«De Sultan zond de betwiste 3136 realen 6 april naar Batavia, waar ze aan de gemachtigden<lb/>
van Van Tets werden uitbetaald; men ging niet in op het verzoek van den Vorst om een voorschot;<lb/>
volgt, daar verkort,
Opkomst IX p. 83, eerste alinea, lees regel vier voor 538, 8: 438,<lb/>
<emph>8</emph><lb/>
»</remark>
<para>
Het groote bohay en gedruys, hetwelke door den oppercoopman Van Tets
<fref ref="4"/>  aldaar gemaakt<lb/>
is in het nasetten en opvatten van eenige Chinese bancorottiers off gauwdieven, van<lb/>
hier med particuliere goederen derwaard gevlugt, even en aleens alsof hij daartoe gehad<lb/>

<fnote ref="1">Patinggi of petinggi, javaans: dorpshoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Sultan van Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens het contract van 17 april 1684,
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDLXXLII, art. 3 behoorde de even<lb/>
verder genoemde strook lands aan de V.O.C., tahi betekent drek, waarschijnlijk een afvoerwater.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Arnold van Tets verkreeg in 1709 als gamizoensboekhouder te Semarang de onderkoopmansrang,<lb/>
1713 aldaar koopman en eerste administrateur, 1717-1720 gezaghebber van Cheribon, 1720<lb/>
tot eind 1723 id. in opperkoopmansrang te Bantam, gouverneur van Banda, waar hij in maart 1724,<lb/>
een maand na aankomst, stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="680" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0680"/>
hadde speciale commissie, dan wel off daaraan had gedepend.1 het welwesen van sijne<lb/>
Meesters, dewelke hij in sulken cas niet ijveriger off trouhertiger soude hebben konnen bedienen,<lb/>
want hij heeft selvs gehasardeerd om med het hoff in disput te geraken om de wille<lb/>
van die Chinesen, ter saké hij de opvatting heeft laten doen op ’s Kon.s grond en daarbij<lb/>
nog veel subtiliteyten na sijn begrip gemoveerd over de smalle vaart van hier als ook tot<lb/>
hoeverre de Batavise houtprauwen en mindere vaartuygen med hare pasjes westwaard soude<lb/>
mogen varen dan niet.</para>
<remark>«Een reprimande maakte hem niet wijzer<lb/>
»</remark>
<para>Aan den Koning te restitueeren sekere 2 agaatsteenen, waarop hij begeerd had, alhier<lb/>
seer veel arabische caracteren zouden moeten werden gegraveerd, dog niemand heeft daartoe<lb/>
kans gesien.</para>
<remark>«Men hielp hem overigens zoveel mogelijk, o.a. met voor hem in Suratte besteld textiel;<lb/>
volgt ibid. alinea 5; men verving den kapitein in het Sultanskasteel Jan Legrand niet<lb/>
»</remark>
<para>Recommandatie om op hoede te wesen tegens de vleyende tong der Mahometanen,<lb/>
ter occasie den Sultan tegens sijn gewoonte en buyten noodsake daarvan bijsonder sig had<lb/>
begonnen te bedienen als ook eenige bevelen had laten afkondigen, die een schijn gaven,<lb/>
alsof hij in den sin had gekregen op een ordentelijke wijse te willen gaan regeeren, maar<lb/>
het blijft van geene duur of executie.</para>
<remark>«Volgt ibid. laatste alinea; men hield er weer vele weggelopen slaven verborgen, zo ook drie<lb/>
gevluchte mardijker-Christenen<lb/>
»</remark>
<para>Een misselijk concept van d’onse om in een beter postuur van defensie te blijven, bijaldien<lb/>
den Koning, ten eenigen tijde med sijn volle hofstoet binnen Speelwijk zijnde, eenig<lb/>
verraad tot overrompeling van haarl. mogte hebben voorgenomen gehad, dog de onmogelijkheyd<lb/>
van dese chimère is d’onse aangewesen.</para>
<remark>«De pantjalang Bijl verongelukte nabij Bantam, personeel en inventaris werden gered; de<lb/>
vele ziekten in de Lampongs belemmerden de peperlevering niet; gunstige verkoop in patria van<lb/>
peper, thee en specerijen, , , onder welcke de gariqffelnagulen vrij schraal beginnen te werden ' ';<lb/>
er wordt thans te Batavia jaarlijks 200000 buskruit weder opgemaakt; in 1723 werd 1318250<lb/>
<special>ffi</special> koffie uit Java naar patria gezonden; men komt niet op tegen het verwijt van Heren XVII<lb/>
van te grote haastigheid bij het opzenden naar patria van de residenten in Mokka Pantser en<lb/>
Schollen, daar dat zou strijden tegen ,,onse veneratie voor hunne brieven”; verkoop te Cochin<lb/>
van peper aan Suratse Moren bleek al meer dan 20 jaar niet te slagen, nl. in totaal slechts<lb/>
599306
, waarop maar f. 24358 werd gewonnen ; men heeft nog geen oordeel over het voorstel<lb/>
 van Heren XVII schepen ten handel naar China te zenden, de vaart van jonken naar Batavia<lb/>
neemt toe en die zou door het zenden van schepen naar China weer afnemen, ook heeft men<lb/>
er meer zilvergeld voor nodig dan voorradig is; men zendt thans de dagregisters van 1 jan. 1719<lb/>
tot 31 dec. 1722 over, men gebruikt ter secretarie behalve de voor de pen uitgezonden krachten<lb/>
de beste ,, scribenten uit militie en zeevaart”; de laatste vier retourschepen van 1 721-1 722 kwamen<lb/>
goed in patria; daar worden 12 V.O.C. schepen aangebouwd en men zal 67 ton in goud<lb/>
uitzenden; van de laatste zending van 40 schepen met 53 ton uit patria kwamen er reeds 23 aan;<lb/>
mr. Willem van Egten is door ziekte niet in staat als raad-extraordinair op te treden, Bergman</remark>

<pb n="681" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0681"/>
<remark>repatrieert als commandeur van de retourvloot, Philip Zaal zal hem bij overlijden vervangen,<lb/>
Bergman zal de Kaap niet als commissaris visiteren; lid van de Raad van Justitie werd mr. Gualter<lb/>
Schutten, als secretaris opgevolgd door mr. Bernardus Coop a Groen, 18 sept. stierf het lid<lb/>
mr. Jan Lastdrager; de Raad van Justitie werkt aan een instructie voor de leden van rechtbanken<lb/>
op de buitenkantoren; men zendt slechts 370000
u; kruidnagelen naar patria, terwijl voor Azië<lb/>
64000
ft werd benut; overweging, of het<lb/>
»</remark>
<para>
- niet wel soo goed soude wesen den tragen inlander aldaar <fref ref="1"/>  te doen blijven<lb/>
bij hunne culture van nagulboomen op de daartoe gedetermineerde plaatsen, hetwelk in<lb/>
den ouden tijd sooveel moeyte en sorg heefd gekost gehad, - dan haarl. langs hoe<lb/>
meer daarvan af en over te brengen tot het aanplanten en maken van indigo, cacaoboomen,<lb/>
sappanhout en coffijboomen,</para>
<remark>«wat tot dusverre niet veel voordeel gaf , terwijl Java voldoende koffie gaat leveren; gewenst<lb/>
is<lb/>
»</remark>
<para>
- de Gener.c Comp.c als een wettigen heer van den lande uyt den Jaccatrasen<lb/>
grond te doen aan handen komen sodanige winsten en voordelen, als daaruyt in Europa<lb/>
te verwagten sijn, zoolange de menschen aldaar soo seer op het gebruyk dier boonen geset<lb/>
willen blijven, hetwelke te wenschen is en soo ook, dat men hier door Uw Edele Hoog Agtbare<lb/>
eygen onderdanen en ingesetenen niet meer sal onderhavig wesen alsulcke onderkruypingen,<lb/>
als bij sommige al in til en g’employeerd sijn geweesd om sig door dien coffij te<lb/>
verrijken $n desel ve d’E. Comp.e te ontsetten.</para>
<remark>«Vgl.
Plakaatboek IV, p. 159-161, 2 en 15 april 1723; de inkoopsprijs van arak werd verlaagd<lb/>
van 36 tot 32 rsd. per legger, suiker heeft men voldoende, daar Perzië die al twee jaar<lb/>
niet eiste; aan de Chinese en andere jonken verkocht men 2941125
ft peper a 10 rsd. het pikol;<lb/>
aan De Bevere werden 1000 Mexiaanse realen gerestitueerd, die hij had moeten storten wegens<lb/>
het in plaats daarvan te Palembang accepteren van 1153 rsd. aan goud<lb/>
»</remark>
<para>Men alomme heeft moeten doen veranderen de gewigten van India na seeckere proefgewigten,<lb/>
die daartoe al in anno 1703 uyt Amsterdam zijn ontfangen, dog noyt ten dien<lb/>
Fine gebruykt geweest, in zooverre men zulcks heeft konnen doen naspeuren.</para>
<remark>«Volgt, daar verkort,
Opkomst IX p. 84 tot 85 r. 3; men kocht van de Chinezen vnl. 380104<lb/>
ft thee voor 101953 rsd. en 2946 realen ongemunt goud voor 46831 rsd., toch moest men 19<lb/>
oct. weer 200000 rsd. lenen a 4Vi% per jaar, waar de verstrekkers echter zeer traag op in gingen,<lb/>
de door Heren XVII gewenste verlaging van de interest zou zeer slechte gevolgen hebben; van<lb/>
1 nov. 1722 tot 31 oct. 1723 verzond men nagenoeg 10 miljoen gulden in zilver en munten naar<lb/>
de buitenkantoren; de door Heren XVII toegezegde 67 ton zijn dus onvoldoende, 97 ton is nodig,<lb/>
zonder dat men dan nog de schuld in Bengalen kan qflossen; de aangehaalde 76 kisten Engelse<lb/>
amfioen brachten 20638 rsd. op; men stond een scheepje uit Bengkulen toe enige rijst, arak en<lb/>
suiker te kopen voor 898 Spaanse daalders, tegen andere Engelse schepen was men minder welwillend;<lb/>
men heeft<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Te Amboina.<lb/>
</fnote>

<pb n="682" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0682"/>
<para>
- bij inlandse gerugten gehoord, dat het cloeke Engelse schip Essex tot Banjer-<lb/>
massing door het landvolk aldaar overrompeld en de manschap genoegsaam alle soude sijn<lb/>
doodgeslagen buyten eenige weynige, die med de boot hebben de vlugt genomen, hetwelke<lb/>
ook gedaan is door eenige Portugesen uyt het schip Nostra Senhora d’ Adjuda Santo Christo,<lb/>
soo haast hetselve, komende van Timor, was verseyld op een klip omtrent Sumanap,<lb/>
alwaar hetselve ook is vergaan en de gesalveerde menschen door behulp van den inlander<lb/>
en de onse tot Samarang herwaard gebragt en overgegeven sijn ten vervoer naar Goa aan<lb/>
eenen anderen Portugesen bodem.</para>
<remark>«Men stond de Chinezen toe 762 nieuwelingen te Batavia te laten blijven met het oog op<lb/>
de suikermolens, twee laat gekomen jonken mogen een jaar ter rede blijven<lb/>
»</remark>
<para>
Een seer avontuurlijk relaas, hetwelke men op den 20cn aug.° heeft laten t’samenbrengen<lb/>
uyt de mond van seeckeren Jan de Waal van Dendermonde en den Engelsman Jan<lb/>
Bertram van London, die, tesamen med bovengem. bodem der Portugesen omtrent Sumanap<lb/>
gestrand zijnde, alhier in dienst wierden genomen op hun versoek om te repatrieeren<lb/>
en - gebleken is, dat ditselve schip genaamd is geweest de Stad van Oostende en van<lb/>
daar g’equipeerd, mitsgaders op Covelang ter custe Cormandel eenige lijwaten ingenomen<lb/>
en door leccage in hun thuysreys genoodsaakt sijnde geweest te lopen na de Mascarenhas,<lb/>
aldaar in handen der zeerovers is gevallen benevens nog een doeken Portugesen bodem<lb/>
- [en] dit overmeesterde schip de Stad Oostende door list van een gedeelte der manschap,<lb/>
op hetselve verbleven, de rovers ontleyd en, hetselve tot Mosambique en Goa aangekomen<lb/>
sijnde, door de Portugeesen als een ’s Konings bodem wierd aangehouden, die<lb/>
hetselve op de Javaansche gronden hebben verlooren.</para>
<remark>«Hasselaar volgt Huysman als president van weesmeesteren op, Durven wordt president van<lb/>
heemraden; de suikeraanplant, steen- en pannenbakker {j worden aangemoedigd; de landmeter<lb/>
Jan Hendrik Muller stierf, opgevolgd door den ingenieur Anthoni Willem van Sorgen; nieuwe<lb/>
noiarissen zijn Corel Schouten en Ludolf Volkman; andere personalia; 884 militairen waren nodig<lb/>
voor de V.O.C. schepen, 309 soldaten repatriëren, 500 zullen naar de Oosterkwartieren<lb/>
gaan, de komst van vele militairen uit pat r ia was dus zeer gewenst, ze zijn goedkoper en worden<lb/>
door vijanden meer gevreesd dan oosterse soldaten; Jacob Christiaan Pielat doet weer als kapitein<lb/>
dienst; een kruitkelder onder het bolwerk Parel kwam gereed; Noodt kreeg , , een stoel in<lb/>
de bank van schepenen, overmids hier weynig te doen vind”; men heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- een eyland bewesten dese rivier aan de boom doen opsuyveren van allerhande<lb/>
kuffen <fref ref="1"/>  en opstallen, die door Chinesen en andere inlanders ongelicentieerd daar waren<lb/>
opgeslagen om te dienen tot het verschuylen van weglopende slaven en gestolen goederen,<lb/>
alsook tot het verkoopen van lijwaten en andere dingen, die de boom niet waren gepasseert,<lb/>
buyten het verblinden van de stadsuytsigt.</para>
<remark>«Het kleinzegel bracht in een jaar 6456 rsd. op, het kapitaal van de leprozerie nam met<lb/>
1847 rsd. toe; het uitdiepen van de riviermond kostte f. 10516, vnl. aan koelies uit Cheribon;<lb/>
publieke werken; de in 1721 verbrande pakhuizen op de equipagewerf zijn vernieuwd; Durven<lb/>
volgde den zieken Crudop op als president van schepenen, wel zal deze Ternate blijven beschrij-</remark>

<fnote ref="1">Kuf, kof, schuur, stal.<lb/>
</fnote>

<pb n="683" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0683"/>
<remark>ven; Blom werd president van heemraden der Ommelanden; van de vier uit patria gekomen predikanten<lb/>
werd Petrus Paulus van Breen in Malabar geplaatst, Dirk Johannes van der Tijd voor<lb/>
korte tijd naar de Westkust gezonden, Georgius Schollen evenzo naar Bantam, terwijl Jan Thomas<lb/>
Werndly naar Ternate zal gaan; er is enig ongenoegen tussen de predikanten te Batavia;<lb/>
aan Heren XVII wordt het verzoek van de kerke raad overgebracht een portugese vertaling van<lb/>
het Oude Testament door wijlen ds. Ferreira en ds. Jacobus op den Acker te mogen doen drukken,<lb/>
de bijbelvertaling in het maleis gaf nog veel werk aan reviseren en drukken; verzoek een<lb/>
door ds. Heydeggers besteld orgel uit patria over te brengen; het vonnis in revisie van de Raad<lb/>
van Justitie tegen Van Uchelen bevestigde het vroegere vonnis, andere vonnissen, o.a. betrekking<lb/>
hebbend op het vastlopen van schepen, Emond Buyk is ,,tot verwonderinge" slechts met 1000<lb/>
rsd. beboet; vonnis tegen enige matrozen, die met de pantjalang Untung Djawa zeeroof pleegden;<lb/>
de afgekeurde Horstendaal en Beverwaard werden, onttakeld, voor 3080 rsd. verkocht;<lb/>
uit patria kwamen na 15 oct. de Schoteroog, Hof-niet-altijd-Somer, Hoedekenskerke, Patmos<lb/>
en Nederhoven, welk laatste schip 4 maanden van de Kaap onderweg was; men besloot 29 juni<lb/>
niet telkens een Raadsvergadering te beleggen bij aankomst van schepen met alleen brieven van<lb/>
,, particuliere” Kamers; bepalingen aangaande de ornamenten bij begrafenissen,
Plakaatboek<lb/>
IV, p. 161-162, 9 april 1723, afschaffing van stormhoeden, id., p. 169-170, 22 oct.; het kapitaal<lb/>
van de V.O.C. beliep 31 aug. 1722 f. 36175591, men ontving uit patria voor f. 12593531<lb/>
en verzond derwaarts voor f. 9604282, de lasten bedroegen f. 8150754 tegen f. 6941920 aan<lb/>
winsten, waarbij aan voorjarige verliezen f 474127 kwam, het vergaan van de Valkenbosch gaf<lb/>
f. 273836 schade; het trekken van wissels neemt af, sedert de ducaton op 66 stuiver werd gesteld<lb/>
en de dukaten geleidelijk verdwijnen, het betreft nu slechts f. 173792, waaronder f. 120000 van<lb/>
weesmeesteren; er gaan 619 bestelkasjes naar patria; de Kaap werd nimmer ,,een recours van<lb/>
goeden voor raad” voor de schepen; na 15 oct. kwam 67495® Javakoffie binnen, nu met het<lb/>
fregat Westvriesland naar patria gezonden; daar men niet langer op de schepen van Coromandel<lb/>
kon wachten, ging het eerste smaldeel, groot 10 schepen, van de retourvloot 24 nov. onder<lb/>
zeil, 26 nov. het tweede, groot 5 schepen; het cargasoen beloopt f. 4506613, vnl. textiel, 1387931<lb/>
® Javakoffie, waard f. 705376, 3296350
ft suiker, waard f. 296950, 4110511
ft peper, waard<lb/>
f 545391, voor de Kamer Amsterdam is de waarde f 2102855, vnl. in de Wendela, Linschoten,<lb/>
Geertruid, Castricum, Westerdijkshoorn, Mijnden, Westfriesland en Amsterdam, voor Zeeland<lb/>
f. 1136208, vnl. Middelwoud, Rijksdorff en Soetelingskerk, voor Delft f. 173773, vnl. Slot<lb/>
Aldegonde en Delfland, voor Rotterdam f. 371643, vnl. Groenswaard en Huis ten Donk, voor<lb/>
Hoorn f. 351489, vnl. Huis te Vlotter en Magdalena, voor Enkhuizen f. 370645, vnl. Witsburg<lb/>
en Vis; 28 nov. kwamen de Oostrust, Spiering en Haaksburg van Coromandel met cargasoen<lb/>
van resp. f. 683648, f. 418916 en f. 350918, vnl. 3683 pak textiel, waarvan 2426 voor patria<lb/>
en brieven van 9 sept. tot 5 oct.; er bleven nog 1119 pakken te Bimlipatam en Datcheron; uit<lb/>
patria kwam 1 dec. het fregat Windhond; van de Kaap verwacht men verscheidene vaderlandse<lb/>
schepen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>