<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="744"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Blom, Sipman; Batavia, 4 december 1724"/>
<meta key="rawdate" value="4 december 1724"/>
<meta key="seq" value="XXVIII"/>
<meta key="year" value="1724"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Blom, Sipman"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Laurens Tolling, Diderik Durven, Wijbrant Blom, Joannes Philippus Sipman"/>

</header>
<body>
<pb n="744" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0744"/>
<head>XXVIII. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, CORNÈLIS HASSELAAR, LAURENS TOLLING, DIDERIK DURVEN,<lb/>
WIJBRANT BLOM EN JOHANNES PHILIPPUS SIPMAN, BATAVIA 4 december 1724.</head>
<folio>Kol. Arch. 1894,fol. 1249-1255.</folio>
<remark>«Na het vertrek van de retourvloot vernam men,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het schip Berkenrode had vuur gevat, oversulx den commandeur en equi¬<lb/>
pagemeester Michiel Westpalm <fref ref="1"/>  wierd illico na boord gesonden - om alles bij te<lb/>
brengen, wat hem nodig zoude dunken tot demping van dit - ongeval, waarvan men<lb/>
ook in dienselven nagt, dat is tusschen den 30 november en primo deser volkomen is meester<lb/>
geworden, hoewel de quaal al vrij verre was doorgeset geweest en niet anders dan het<lb/>
verlies van desen bodem med dies kostelijke inlading voor handen scheen, dog d’E. Comp.<lb/>
heefd maar alleen verloren vijf potjes med geconfijte gember benevens het buspoeder,<lb/>
’twelke onder den brand is in zee gewurpen buyten eenige nodige inbraken, die in het bovenste<lb/>
dek moesten gemaakt werden ter inlating van water tot blussing van den brand, die<lb/>
omtrent de bottelerij was ontstaan en op dese wijse gepreserveerd geworden het onderste<lb/>
dek, alsoo het vuur daarvan door bovengem. infusie van water wierd afgehouden en eyn-<lb/>
delijk alles - overwonnen en verbeterd.</para>
<remark>«Van Dishoeck, die aan boord was, is met het schip tot 4 dec. opgehouden, de andere schepen<lb/>
voeren door naar het hoge land van Bantam; men is sinds 1718 zeer tevreden over Westpalm;<lb/>
2 dec. vernam men uit een brief van 24 nov. uit Semarang, dat de resterende Baliërs zich<lb/>
voor den Susuhunan zullen vernederen, men weet niet, of h(j ze in leven zal laten; 3 dec. kwam<lb/>
uit Noord-Coromandel de Huis ter Boede met maar 482 pak textiel, waard f. 206732; Bimlipatam<lb/>
was te laat met het inpakken, Ramurasu<lb/>
»</remark>
<para>
- opnieuw de dorpen van Palicol en Daatcheron heefd in ’t rumoer gebragt en<lb/>
gedreygd om alles te sullen vernielen, in cas hem niet wierden opgebragt sijne ordinaire geschenken<lb/>
voor den tijd van 5 jaren, bij d’onse ingehouden.</para>
<remark>«De heidense landheren schijnen het Moorse juk van de hals te willen schuiven; de Oostendenaren<lb/>
zijn met de Moren van Bengalen en Suratte overhoop geraakt<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Michiel Westpalm kwam in 1710 uit als onderstuurman, 1712 opperstuurman, 1716 schippersrang<lb/>
en onderequipagemeester, 1718 commandeur en opperequipagemeester, 1726 raad-extraordinair<lb/>
van Indië, 1729 tevens commissaris der mijnwerken, president van weesmeesteren en kolonel der<lb/>
burgerij, 1730 raad-ordinair, 1732 Directeur-Generaal, aug. 1734 gestorven.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>