<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="754"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Durven, Blom, Vuyst; Batavia, 26 maart 1725"/>
<meta key="rawdate" value="26 maart 1725"/>
<meta key="seq" value="XXXI"/>
<meta key="year" value="1725"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Durven, Blom, Vuyst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Diderik Durven, Wybrand Blom, Petrus Vuyst"/>

</header>
<body>
<pb n="754" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0754"/>
<head>XXXI. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, DIDERIK DURVEN, WYBRANT BLOM EN<lb/>
PETRUS VUYST, BATAVIA 26 maart 1725.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1898,folio2530-2643, copie 1910 fol. 139-257.</folio>
<remark>(De voorafgaande retourschepen hadden moeite uit Straat Sunda te lopen, zoals bleek uit een briefje van Oncruyt van 21 febr.; Stephanus Versluys vertrok 2 febr. per Bijdorp naar Amboina, toen vertrokken ook de Gansenhoef en Raadhuis van Vlissingen naar Banda met ds. Tobias Johannes van der Ley en den fiskaal Apollonius van Aller, 60000 rsd. en 8000 buskruit ; in totaal gingen 150 soldaten, 80 matrozen en 34 ambachtslieden naar Banda, de gerepareerde sloep Reuk vertrok ook derwaarts; naar Ternate vertrokken 11 febr. de Kiefhoek, het fregat Schoteroog en de sloep Ondank met 10000 rsd. en 8000 ffi buskruit; het dispuut van Gorontalo en Limboto met Bwool over Tombelo is al een halve eeuw oud, het personeel moet trachten het op te lossen)</remark>
<para>De wispelturige Bouginesen nog niet schijnen vergenoegd te zijn med drie Koningen<lb/>
kort na malkanderen gedethroneerd te hebben, maar (na het ons toeschijnd) nog bovendien<lb/>
aanleggen om het geheele geslagt van Lappatauw uyt te roeyen en op een manlijk oir van<lb/>
Paccacodja te brengen, gelijck niet sonder fondament te dugten is, doordien den man van<lb/>
de presente Koninginne van Bony, gen. Aroe Djelling, bereeds tot regent over Bony is aangesteld,<lb/>
denwelke gebooren is uyt manlijken oir van Paccacodja en niet van vrouwlijke, als<lb/>
Lappatauw voormaal is geweest. ')<lb/>
</para>
<para>Het gegeven antwoord op de gedane vraag der gecommitteerdens van de Koninginne<lb/>
van Bony en den Koning van Soping, waarom de landschappen Bontopanno, Pantsjili, Kekean<lb/>
etc. waren verthiend geworden, hetwelke noyt voor desen geschied was, namentlijk:<lb/>
dat dese, leengoederen zijnde, ook weder na versterff moeten vervallen aan den wettigen<lb/>
leenheer, de Compagnie, dog dewijl de inkomsten van die landen van weynig belang zijn,<lb/>
had men deselve med Bonthain niet tegelijk overgenomen, maar aan den nieuwen Koning<lb/>
tot dienst van zijn hoffhouding uyt consideratie vooreerst gelaten, konnende het egter geen<lb/>
quaad doen, dat (bij versterff) Compagnies regt van eygendom op voorsz. landen bij reclamatie<lb/>
werde levend gehouden.<lb/>
</para>
<para>Toegestaan is de largatie van diverse Bougise vaartuygen, welke med de Balise gesanten<lb/>
van Carré Assang1
<super><fref ref="2"/> </super> of den regent Gusti Made op Macassar waren aangekomen en dat<lb/>
men den schipper Tokali med derthien coppen verscheyde inlandse natiën van daar had<lb/>
doen vertrecken, als tot sulken vaart niet bevoegd zijnde.<lb/>
</para>
<remark>(Otjuist was, dat het personeel)</remark>
<para>
- had konnen goedvinden den Koning van Goa over het laten vermoorden van<lb/>
een Compagnies onderdaan, die in het vaarwater tusschen Tello en het casteel Rotterdam<lb/>

<fnote>[=1] Onjuist, Pakakoja, vgl. III, p. 840, noot 3, was de zoon van den in 1672 afgetreden Vorst van Boni Lamadaramma, die plaats maakte voor den „groten” Aru Palakka, in 1696 opgevolgd door Lapatau, die een zoon was van Pakakoja en de zuster van den kinderlozen Aru Palakka.</fnote>
<fnote>[=2] Karangasem, landschap in het oosten van Bali met gelijknamig centrum op ongeveer 8° 27' Z.B. en 11 5° 36' O.L.[=1] Die van het eiland Sumbawa, het volgende slaat op de troonopvolging in Tambora, vgl. *p.*</fnote>
<pb n="755" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0755"/>
voor dien Koning niet spoedig genoeg had willen wijcken, onaangesproken en de zaak op<lb/>
zijn beloop te laten, quasi omdat het een gebruyck onder haar was voor de Koningen of hare<lb/>
kinderen te moeten wijcken op poene des doods.<lb/>
</para>
<remark>(Voortaan moeten dgl. personen naar Nederlandse gebruiken worden gestrqft; men dient)</remark>
<para>
- de overwalse Vorsten ') te sonderen, of med haar aller toestemming het 17en<lb/>
articul niet soude konnen geroyeerd en vernietigd dan wel het contract in het geheel vernieuwd<lb/>
werden, dewijl de twee principale hoofden van dese twee stamhuysen thans dood<lb/>
zijn. Dog wanneer zij door suffi^ante beweegredenen daartoe niet konnen gebragt werden,<lb/>
heeft men bevolen de zaak op zijn beloop te laten en het contract te mainteneren.<lb/>
</para>
<remark>(Er wonen nog geen 40 Chinezen te Makassar; Pieter van der Snippe volgt er den zieken fiskaal Abraham van den Anker op; men mag er 6 ouderloze kinderen als soldaat, matroos of tamboer aannemen; 6 maart vertrok de sloep Lange rak naar Ti mor met cargasoen van f 1 7386 ; de Hoge Regering meent, dat de vraag van Heren XVII of Timor niet wat meer voordeel zou kunnen geven, negatief moet worden beantwoord; het personeel moet zich in geen verdere , , hacketten&quot; met de Portugezen inlaten)</remark>
<para>De burgervaart na de residentiën der rebellige toepassen ter meeste voorkominge van<lb/>
moeyelijkheden med de soogenaamde blanke Portugesen ten eenemaal is verboden.<lb/>
</para>
<remark>(Uit Palembang kreeg men brieven van 20 dec. tot 14 febr., deels met de 19 febr. aangekomen Belvliet, die carg. van f 101191 aanbracht, vnl. 385276 peper en 206750 tin)</remark>
<para>De bedientens op het versoek van Sijn Hoogheyt de nodige ordres hadden gesteld tot<lb/>
praeveniering van molest en geweld, waarmede de thinvaartuygen van Sijn Hoogheyt, van<lb/>
Banca retournerende, wierden gedreigd, die denselven genoodsaakt was dooreen goed aantal<lb/>
van anderen tot binnen de Palembangse rivier te doen convoyeren, ter saake de vaartuygen<lb/>
van Dain Marewa, den bekenden Boeginesen pijraat, die sig tot Riauw bevond, het<lb/>
vaarwater omtrent Palembang geheel onveilig maakte.<lb/>
</para>
<remark>(Personalia)</remark>
<para>
Pangerang Adepatty Mancoboemi - van Toepas, sekere plaats in het district en<lb/>
op den weg naar Banckahoeloe, soude sijn geweken, ontbloot van zijn meeste magt, nadat<lb/>
desselvs soon Radeen Klip, die voor een der stoutmoedigste onder de sijne wierd gehouden,<lb/>
was gesneuveld in het willen forceren van seker opgeworpe sterkte, sonderdat men had<lb/>
connen vernemen werwaarts des Conings broeder zijn retraite genomen had.<lb/>
</para>
<remark>(Het doen van saluutschoten van het fort bij het passeren van den Sultan vereist veel buskruit; uit Djambi ontving men een brief van Gouin van 30 jan.)</remark>

<fnote>[=1] Die van het eiland Sumbawa, het volgende slaat op de troonopvolging in Tambora, vgl. *p.*</fnote>
<fnote>717.[=1] In zijn functie van rijksbestuurder.</fnote>
<pb n="756" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0756"/>
<para>
Den Coning Astra Ingalaga, ter saake van desselvs conduites - sig de regeringe<lb/>
van het Jambyse rijk onwaardig na het oordeel der grooten gemaakt hebbende, door de<lb/>
princen tot voorcoming van verder verval en onlusten onder de Jambynesen van sijn<lb/>
throon was verstooten en in eene steene huys, naast den daim staande, in arrest gehouden,<lb/>
die haarselven ook meester hadden gemaakt van de rijcxomamenten, die nog onder Sijn<lb/>
Hoogheyt waren bevonden en med gemeene toestemminge onder Radeen Demang ') souden<lb/>
blijven berusten.<lb/>
</para>
<para>Derselver versoek ten eynde de soon van Sultan Kiay Gedee, gen.d Pangirang Depatty<lb/>
Soerianagara, dan wel een van de twee kleensonen van Kiay Gedee door de authorisatie<lb/>
van dese Regeringe haar weder tot Koning mogt gegeven en den eerstgenoemde n<lb/>
Pangirang na Jamby teruggesonden werden.<lb/>
</para>
<remark>(Z(i vragen)</remark>
<para>
- Ranga Naming, die Sijn Hoogheyt hadde aangeraden sijnen rijcxbestierder<lb/>
door behulp van den Tommangong Datok, hoofd der Toujoecotters, te vermoorden<lb/>
- uyt de weireld te mogen helpen, dewijl hij de oorsaak was, dat den Vorst sodanige<lb/>
quade wegen had ingeslagen.<lb/>
</para>
<remark>(De Vorst zelf vraagt om nauwkeurig onderzoek; 31 aug. 1724 bedroegen de lasten in een jaar er f. 6868, de winsten ƒ. 1611; men zendt translaten van de maleise brieven van den Koning van Siam en den berkelang over; hun)</remark>
<para>
- instantig versoek tot ontdeckinge van diverse Chinese nachodas en andere,<lb/>
die med ’s Conings vaartuygen soo na dese hoofdplaats als Palembang souden sijn gestevend<lb/>
en agtergebleven sonder reekening van hare negotiegoederen.<lb/>
</para>
<remark>(Met de sloep Patna ontving men 9 febr. een brief uit Malakka van 30 jan.; de schepen, bestemd voor Bengalen, kwamen er 22 nov. aan en vertrokken 14 dec. ; de Nederlandse merktekens op Dinding waren in goede staat; de sloep Patna werd er)</remark>
<para>
- door eenige Boegineese vaartuygen onder het eyland geattacqueert, met dat<lb/>
succes egter dat die Fielten door de vigoreuse resistentie van de onse med bebloede koppen<lb/>
hadden moeten afhouden en wijcken sonder de chialoup of de daarop bescheyden manschap<lb/>
eenig leet te hebben toegebragt, maar integendeel waaren drie keerels van seker vaartuyg<lb/>
uyt dat geselschap door de onsen neergemaakt en het vaartuyg in den brand gestoken<lb/>
en in selver voegen was het ook vergaan met vier andere knapen van die natie, dewelke<lb/>
ten roof uytgevaren en, voor de rivier van Pongoor van ’s E. Comp.s district met haar vaartuyg<lb/>
gekomen wesende, daar aan boort kregen eenige menschen uyt dat district, die seker<lb/>
slaaff van haar maagdschap door koop zogten te lossen uyt sijn slavernij, maar de Boeginesen,<lb/>
met goudgeld voor betaling niet tevreden sijnde en na het silvergeld niet willende<lb/>
wagten, rukten de kritsen uyt en riepen moord, dog wierden door de andere alle temedergevelt,<lb/>
hoewel dat gespuys niet allerwegen zulk een loon na werk gekregen heeft, want eenige<lb/>
mixtise burgers van Malacca, na Rio Formosa ten smallen handel gevaren sijnde, hebben<lb/>
het ongeluk gehad daar aangetroffen te werden door 7 Boegineese oorlogsvaartuygen.<lb/>

<fnote>[=1] In zijn functie van rijksbestuurder.[=1] Zabbardastkhan, die Shiraz had ingenomen.</fnote>
<pb n="757" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0757"/>
door welkers manschap dezelve jammerlick met de haare vermoord sijn geworden en hun<lb/>
vaartuyg verbrand.<lb/>
Den nieuwen oorlog tusschen het hoofd der Lingise Boeginesen Dain Marewa en de<lb/>
Johoorsen Koning Radja Kitsjil - nog kragtig aangeboden en voortgeset werdende<lb/>
door een getal van 65 oorlogsvaartuygen, welke onder commando van den eerstgem. opwerpeling<lb/>
dien voortvlugtende Vorst waren gevolgt na Siantam en mogelijck wel eens souden<lb/>
konnen geraken in het onderspit, bijaldien maar buyten des het vaarwater ook niet ontveiligt<lb/>
werd door sekere Armenisch brigantijn, werdende gecommandeert bij een France<lb/>
mixties Pieter Moullet.<lb/>
</para>
<remark>(Met dat schip deserteerden 15 V.O.C. dienaren, voorts 2 Engelse en 2 Portugese matrozen, het is in de buurt van Straat Singapore waargenomen; men eist 150000 &amp; tin van Malakka, waar 41 masthouten gereed liggen ; de verpachting had er 31 aug. plaats voor f 15888 per jaar, de verkoop van bier gaf er 207 tot 310% winst; de lasten beliepen 31 aug. in een jaar f. 158085 tegen f. 92621 aan winsten; er waren 432 man in garnizoen; 12 febr. vertrok het fregat Tienhoven naar Coromandel met carg. in goud, specerijen en koper vanf 460822; de inlandse essayeur Tankzaal Wenkerepetty acht het slaan van pagoden in de munt te Paleacatte mogelijk, men betwijfelt, of dat ook met ropias het geval is, waartoe de Koningen de V.O.C. nimmer het recht gaven, wel in 1675 de nawab van Carnatica, maar na diens val werden er geen ropias meer gestempeld; de Engelsen te Madras kopen diamanten tegen zeer hoge prijzen in; het personeel te Bimlipatam werd met f. 1356 belast wegens mindere waarde van een partij textiel; te Masulipatam stond de verkoop door het geschil met Ramarasu stil, ook te Sadraspatam ging die door inlandse woelingen slecht; in Zuid-Coromandel werd in aug. en sept. f. 81 774 in de handel gewonnen, op vermunt goud f. 57056 of 10Vi%; er werd in een jaar voor f. 9442 inkoops of f. 14136 uitkoops verschonken en voor f. 7620 aan herstel van gebouwen besteed; bijzonderheden over de textielinkoop; men had er 9215 last nelly in voorraad, gekocht voor 7V. i pagode het last; op Ceylon heerste ruim 7 maanden droogte, zodat wegens watergebrek de retourschepen pas 27 nov. konden vertrekken; men behoefde er door toevoer van 344 last met de Purmerlust uit Batavia en de te verwachten 350 last van Coromandel geen dure rijst van Canara te bestellen; de Arendsduin bracht van Ceylon 12 aug. 1866 ammanam of 400000 areca naar Bengalen; troebelen ter kust van Madura verhinderden het binnenkomen der bestelde 836 pakken textiel)</remark>
<para>
Continuerende oorlogsberoertens in Persia en den verderen voortgang der Agwaanse<lb/>
rovers door het innemen van de stad Chiraas op den 1 4en april anno passado - . Sedert<lb/>
soude ook de stad Lhaar sig aan den usurpateur Mhamoed Chan hebben onderworpen, soodat<lb/>
men in Gamron nu vaststelde door de genoemde rovers meede geattacqueerd te sullen<lb/>
werden en daarom ook bij Compagnies bediendens was geresolveerd haar voor de ginder<lb/>
sijnde manschap binnen de logie dan wel 150 koppen voor 6 maanden te provianderen,<lb/>
mitsgaders op het binnenplijn der logie een groote steene waterbak te doen maken, -<lb/>
</para>
<remark>(die 400 legger drinkwater kan bergen; levensmiddelen worden er al schaars)</remark>
<para>Ondertusschen hebben de onse van seker Agwaans veldheer med naame Zeebardest<lb/>
Chan ') uyt Chiraas een briev ontfangen, waarbij denselven bekend maakt het veroveren<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Zabbardastkhan, die Shiraz had ingenomen.[=1] Nicolaas Schorer, 1712 onderkoopman in Perzië, 1713 secretaris te Gamron, 1718 koopman en negotieboekhouder, 1722 tot 1732 opperhoofd te Ispahan.</fnote>
<pb n="758" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0758"/>
<para>Daar egter ter contrarie door de Persianen nogal even breed wierd voorgegeven van<lb/>
de progressen der troupen van haren jongen Koning Tamas tot herwinning van dat rijk en<lb/>
dat een Persiaans legertje van 12000 man digt bij de stad Chiraas was aangekomen en een<lb/>
partij van 4000 Agwanen, die tot het veroveren van de steden Lhaar en Gamron waren geprojecteerd<lb/>
geweest, soude op de vlugt geslagen hebben en die rovers na Candahaar geweken<lb/>
zijn, wijders dat den Turksen gouverneur van Bagdaad of Babilon, med een armee na<lb/>
Spahan willende marcheeren, in een attacque soude gesneuveld en zijn leger in route gebragt<lb/>
wesen, dog onaangesien de dood van gem. gouverneur van Babilon uyt Bassoura<lb/>
was geconfirmeerd, soo konde men egter op alle andere tijdingen der Persianen wegens<lb/>
hunne overwinningen op de Agwanen niet maken eenige de minste staat, aangesien de onwaarheyt<lb/>
derselven reets al te veel malen was ondervonden.<lb/>
</para>
<remark>(Het opperhoofd te I spahan Nicolaas Schorer schreef,</remark>
<para>
- dat - Koning Tamas med sulken magtig leger van Georgeanen en<lb/>
Muscoviters na die stad quam marcheren, men aan de uytvoering van zijn voorgenome<lb/>
dessijnen ginder niet meer twijffelde.<lb/>
</para>
<para>
Den usurpateur Mhamoed, mogelijck staat makende voor het afkomende leger van<lb/>
den jongen Koning Tamas te sullen moeten wijken, aldaar weder opnieuw begon te ravageren<lb/>
en de inwoonderen, die nog iets behouden hadden, haar resterende middelen med<lb/>
geweld aff te nemen en bovendien de Moorse kooplieden opgelegt heeft te betalen thomans<lb/>
3000 of f. 127500.-.- en de benjanen thomans 2000 dan wel f. 85000 of anders door stokslagen<lb/>
daartoe gedwongen te werden. Ook soude hij van de ginder residerende Engelsen<lb/>
4000 thomans of f. 1 70000.- hebben gevorderd, soodat alschoon Comp.s capitaal aldaar nog<lb/>
niet in 't geheel scheen verslonden te wesen, egter de residenten bevreesd waren om door<lb/>
een twede aanval van dien rover de resterende contanten almeede quyt te raken. Middel-<lb/>
erwijle had men aan het opperhoofd Schorer ') - goede hoop gegeven om uyt Spahan<lb/>
te mogen vertrekken, dog dat was alsnog van geen effect geweest.<lb/>
</para>

<remark>(De handel ligt in Gamron vrijwel stil, op het verkochte werd echter nog van 47 tot 205 % gewonnen; men moet te Basra 5% tol op de stuk- en 6% op de pondgoederen betalen, zomede[7% o] aan ,, amirie of makelaardij”, er bleef daar nog voor f 33408 onverkocht, men kon er de ontvangen f 136545 aan zilveren mahmudis niet tegen dukaten verwisselen, wel als proef tegen Turkse zilveren sjalotten, kostende f 1. 16.2; de Arend bracht van Gamron te Batavia aan 124 balen met 1 1 160 [ft'] Kirmanse wol, kostende 21 stuivers 14 penningen het [ft ;] 25 aug. 1 724 stonden de makelaars te Gamron f 250346 debet, waaronder f 150599 voor onbetaalde wissels op Ispahan, waarvan ze vrijstelling vragen, daar ze door de rovende Baluchis sterk zijn verarmd; men werd er slechts 2256 dukaten machtig en 858 realen tegen zeer hoge prijzen; men kocht er 12 ezels, waarvan 8 voor de Kaap)</remark>
<fnote>[=1] Nicolaas Schorer, 1712 onderkoopman in Perzië, 1713 secretaris te Gamron, 1718 koopman en negotieboekhouder, 1722 tot 1732 opperhoofd te Ispahan.[=1] P. 760 staat: Labankoening, misschien is bedoeld: Lawang op 7° 49' Z.B. en 11 2° 43' O.L.</fnote>
<pb n="759" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0759"/>

<para>
De Persiaanse regenten tot Gamron en bijsonder den sabandhaar Miersa Sahid Alie<lb/>
ageerden in desen tomelosen toestand, dat se geen verantwoordinge hebben, na eygen welgevallen<lb/>
- . Dien Gamronsen sabandhaar onder allerlije frivole pretexten de Per¬<lb/>
siaanse kooplieden, benjanen en andere ingesetenen, die maar eenig geld besitten, haar hetselve<lb/>
door geweld komt te ontnemen en afhandig te maken, waarvan onse benjaanse makelaars<lb/>
en andere inlandse dienaren almeede niet bevrijd souden sijn gebleven, indien daartegens<lb/>
niet de vereyschte voorsieninge waren gebruykt, dog desonaangesien continueerde<lb/>
de vriendschap tusschen de onse en gemelte sabandhaar ten minsten in uytterlijken schijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol.2602v-2603r.</folio>
<remark>(De Engelsen moesten hem 300 toman schenken om vrij te zijn van vertolling van goederen voor Basra, zij konden er slechts wat rijst verkopen; van 3 tot 5 febr. kwamen uit patria aan de Boekenrode, Hoogersmilde, Baanman, Cats, Wapen van Hoorn, Land van Belofte en Stadhuis van Delft met een brief van de la Fontaine en raad van 6 nov.; de Meerhuizen, Hof-nietaltijd- Winter en het fregat Uno zouden van de Kaap 20 nov. naar Batavia vertrekken; wegens de felle westelijke winden konden Jacob Willem Dubbeldekop en raad te Semarang eerst 20 febr. een brief naar Batavia zenden; de Javanen , , ageerden meer figureel als wesendlijck” tegen de resterende Balische rebellen)</remark>
<para>
Den Passoroewangsen regent Aria Adikara de onse med leugens - door een su-<lb/>
perficieel voorgeven van sijne devoiren ter inroeping van den malcontenten Jajoeda uyt Labankonang<lb/>
') en van Tirtanata med Sasranagara uyt Malang niet alleen heeft gepayd en opgeschikt,<lb/>
hij daarenboven de commandant, den lieutenant Menut, op een valsche wijse<lb/>
heefd beschuldigd gehad, midsgaders selfs jaloers geworden is van eene besending, die onlangs<lb/>
desen officier hadde g’entameerd om door het volck van den Bangilsen ingabey het<lb/>
gedoente der quaadwillige in Malang te gaan verspieden, alsoo hij die sendelingen op den<lb/>
weg hadde doen beletten en mishandelen, waaruyt niet veel goeds kan gedagt en alsoomin<lb/>
altans bij de onse geloofd werden het voorgeven in den verleden jare, alsof de Balijers aan<lb/>
den demang tot Kadiry op hoope van genade al eenige presenten voor den Soesohoenang<lb/>
hadden opgesonden.<lb/>
</para>
<para>
Het bestooken en opslaan der Balijers in Malang - door den Vorst gedeman-<lb/>
deerd is geworden aan den ouden tommangon van Grissee Poespanagara, die naar alle apparentie<lb/>
in dien delen nog al minder sal uytregten dan anno passado gedaan is door de tommangons<lb/>
Mataoen en Soerabrata, alschoon die al een goede partije wapentorssers med sig<lb/>
bragten, hetsij nu dat se geweten hebben, den Soesohoenang het behagelijkste soude wesen.<lb/>

<fnote>[=1] P. 760 staat: Labankoening, misschien is bedoeld: Lawang op 7° 49' Z.B. en 11 2° 43' O.L.[=1] Sidaju, district benoorden Surabaja op 7° Z.B. en 112° 34 ' O.L.</fnote>
<pb n="760" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0760"/>
wanneer se de rebellen in rust lieten ten eynde hare verdelging te reserveeren tot een peuselwerck<lb/>
voor de Nederlanders, dan wel dat se ook hun eygen voordeel daarbij beoogd en<lb/>
heuren Heere hebben willen bedriegen.<lb/>
</para>
<remark>(De Susuhunan maakte na hart mulud, 30 nov. 1724, grote veranderingen onder de inlandse groten zonder daarbij Danuredja en den resident te raadplegen, hij ook)</remark>
<para>
- ordres had gedepêcheerd en afgegeven aan de regenten van Soerabaya, Sida-<lb/>
yoe '), Lamongan en Tobang1
<super><fref ref="2"/> </super> benevens de Mantsjenagaras aan de oostzijde der rivier van<lb/>
Kadiery om med den aanvang van het goede zaysoen onder bovengem. ouden tommangon<lb/>
van Grissee Poespanagara te gaan optrecken tegens het Balijs overschot in Malang.<lb/>
</para>
<remark>(De Susuhunan verleende op het muludfeest)</remark>
<para>
- eertituls en geschenken aan diverse ministers, - waaronder vooral niet<lb/>
vergeten wierden sijnen sone den Pangiran Aria Mankoenagara met den Madurasen prince<lb/>
Sjacraningrat benevens den oosterstrandregent Sitrasoma, aan wien door den Soesohoenang<lb/>
is vereerd den titul van addapati med een oud Arabisch swart paard.<lb/>
</para>
<remark>(Volgt [Opkomst] IX, 88, 2e alinea; 31 augustus 1724 had men te Semarang in een jaar f 342217 meer verloren dan in het voorafgaande jaar; het opperhoofd te Surabaja Thomas van Alsem stierf; personalia ; gestorven z(in de Chinese luitenant te Semarang Que Tsjoe Loe en de Chinese kapitein te Surabaja Tan Tong Lo, als opvolgers worden voorgesteld Qua Been Ko en Ong Swan Ko; Raden Tumenggung Surapati, naar Ceylon verbannen, vraagt te mogen terugkomen, daar hij ,, niet behoorde te lijden om de quade gedoentens van sijnen dooden vader&quot;; uit een brief van 9 maart van Dubbeldekop blijkt,)</remark>
<para>
- dat er in den oosthoek nogal het een off ’t ander - te smeulen legt, nadien<lb/>
Tirtanata c.s., alsnog in Dompel, sijnde een negorij onder Malang, sig ophoudende,<lb/>
altans voorgeefd niet te derven opreysen na Cartasoera bij den Soesohoenang, die ook<lb/>
bereeds eenen Asmarandana in Cadiry heefd geplaatst en de broeder van den rijksbestierder<lb/>
uyt dat commandement geligt, waarvan de redenen nog duyster zijn en soo ook uyt wat<lb/>
grond den regent Maas Angapatti uyt Balemboangang - heefd laten vernemen, of<lb/>
Lamadjang onder den commandant van Passoroewang was gesteld.<lb/>
</para>
<remark>(Nabij Gresik Adikara)</remark>
<para>
- onder canonschoot van ons logiement - laat opmaken een paseebang,<lb/>
midsgaders de regenten Djajoeda en Pranajoeda, sijne mackers, altans voorgeven uyt Labankoening<lb/>
niet te derven afkomen, uyt schaamte ter saké zij hare beloften tot het aff- dan<lb/>
wel ombrengen der Balijse rebellen onder Tirtanata totnogtoe niet hebben volbragt.<lb/>
</para>
<remark>(T e Japara)</remark>

<fnote>[=1] Sidaju, district benoorden Surabaja op 7° Z.B. en 112° 34 ' O.L.</fnote>
<fnote>[=2] Tuban.</fnote>
<pb n="761" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0761"/>
<para>
- bij den regent Tsitrasoma was aangekomen eene besending van den onrus-<lb/>
tigen Sultan van Bantam over eenen elephant, paarden en koebeesten.<lb/>
</para>
<remark>(Bij Cheribon is door een bandjir de brug van hetfortje Bescherming vernield; vermoedel{jk is anachoda Todjomale met 25 slaven van den Koning van Sumbawa tussen Cheribon en Batavia op zee verongelukt ; in Cheribon werden twee van Mekka gekomen Bantammers, Abdul Karim en Abdullah, gearresteerd; de rijstoogst laat zich te Cheribon goed aanzien; 15 febr. vertrok de Kersenhof met 35000 realen naar Bantam, ze kwam 5 maart terug met 464625 `ffi` peper; de Sultan vroeg de Hoge Regering den gezaghebber te machtigen hem, zo hij dat wenst, geld te lenen, men gaat daar niet op in)</remark>
<para>De vaart door eenige zeeschuymers omtrend Landak (zijnde een pretense landstreek<lb/>
van Sijn Bantamse Hoogheyt op het eyland Borneo) onveylig wierd gemaakt.<lb/>
</para>
<remark>(Men zal den Vorst tegen betaling 100 last rjjst leveren, men zond hem reeds 4 ezels uit Perzië; een groot feest zal te Bantam gehouden worden bij de besnijdenis van Pangéran Bantam; 15 kettinggangers ontvluchtten er bij de arbeid aan de Europese wachters, zij ,,na allen schijn door kinderen uyt het ongeregelde hoff verscholen blijven ’ ’; de Vorst is 1 7433 realen achterstallig door het uitblijven van de peper uit de Lampongs; de Raad van Justitie veroordeelde Piet er Heemskerk en Neeltje Hoek wegens morshandel met Engelse opium en Bengaalse textiel tot opzending naar patria en de melaatse Helena Kakelaar tot plaatsing in de leprozerie op Pur merend; wegens ziekte van Tolling is Vuyst tot eerste adjunct -revisor bij een aantal rechtszaken aangesteld; geschil tussen de predikanten Georgius Schotten en Cornelis Verbis, den eerste werd door de kerkeraad ,,het beklimmen van de predikstoel' ’ voor 6 weken verboden, waarom zijn gage en kostgeld zo lang werd ingehouden; de schepen Piet er Wijbers betaalde als borg van wijlen Pieter Coetrel 6000 realen aan de V.O.C.; het kapitaal der diakenen nam met 3570 rsd. toe tot 57332, waarvan 40000 tegen 4Vi% bij de V.O.C. berusten, deze kon de gewenste 200000 rsd. niet te leen krijgen en men kon van de jonken maar weinig goud machtig worden)</remark>
<para>List van seeker Chinees wijff, die, een opstal van een suykermolen op het land van<lb/>
een ander opgeregt hebbende, sulks als een wettige molen sogt te verkoopen.<lb/>
</para>
<remark>(De Limburg bracht bij verkoop ter sloping 1540 rsd. op)</remark>
<para>Thomas Dixon, Engelsch gesaghebber off soogen.de capitain op de berkantin t’Sinnapatnam<lb/>
(zijnde eygendlijck Madraspatnam) en van daar of uyt Bengalen herwaard gesonden<lb/>
om te besoeken na allen schijn en omstandigheden, of hier niet opnieuw wat soude te<lb/>
morssen vallen med deden of amfioen, heefd ongetroost moeten teruggaan.<lb/>
</para>
<remark>(Aangaande het mijnwerk aan de berg Parang vernam men, dat)</remark>
<para>
- den ijver der bergwerkers aldaar een weynig begonde af te nemen, nadat aldaar<lb/>
was aangekomen med onse permissie seeker soldaat, med namen Petrus Jansz. van Zanen<lb/>
- . Want desen liefhebber den streek van het gebergte aldaar na sijne wijse heb¬<lb/>
bende besigtigd en vol zijnde van wonderlijke visées, waardoor hij selfs meynd te konnen<lb/>
sien tot in de ingewanden der aarde en deselve med meer andere onbekende dingen onder<lb/>
het gebruyk van seldsame caracteren en woorden voor sig te konnen doen openleggen,<lb/>
heefd opendlijck betuygd, dat het tegenwoordige werk aan de rivier Tsitaroem sonder vrugt<lb/>

<pb n="762" tpl="1" vol="07" facs="7_164_0762"/>
soude wesen, maar dat men aan de oude schagt en stoll aan de oostcant van den berg Parran<lb/>
had moeten blijven en dat men dan al voor een jaar den waren ertsgank zoude hebben ontdekt<lb/>
gehad, nadien hij den cours van den goudader had uytgevonden, die als een sterre in<lb/>
den berg sig quam neder te strijken en binnen het jaar soude zigtbaar wesen, in cas men<lb/>
uyt den oosten wederom ten arbeyd ging, sooals desen konstenaar dit aannam te zullen betoogen,<lb/>
indien men hem als hoofd en fondamentmeester over alle de werken quame aan<lb/>
te stellen, invoegen hij soowel in het ooge schijnd te hebben het besorgen van sijnen opgank<lb/>
als het ontblooten van bovengem. gouden ster in den berg.<lb/>
</para>
<remark>(Mr. Gerardus Gerlag is weer als rechter in de Raad van Justitie toegelaten; Johannes Sautijn werd opperhoofd te Surabaja, als fiskaal te Semarang opgevolgd door Willem Nuyts; Heemskerk en Neeltje Hoek gingen in revisie; 21 maart kwamen uit patria de Meerhuizen en Uno, 26 nov. van de Kaap vertrokken, waar de koffieschepen 22 nov. aankwamen; men vernam, dat de vloot van Bergman in aug. 1724 in patria kwam; de Raad van Justitie verklaarde Bottendorp inhabiel de V.O.C. te dienen; in totaal is in het nu eindigende seizoen cargasoen van f 10687526 naar patria gezonden; men vraagt zich af, of b(j de lage verkoopprijzen in patria en de hoge kosten, o.a. aan schepen en aan interest, hierop veel te winnen valt; men ontving niets voor wissels op patria; de ’s Graveland heeft cargasoen van f 217981, bestemd voor alle Kamers, vnl. 11 2649 ïè thee, waard f 146021)</remark>
</body>
</teiTrim>