<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="493"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon; Batavia, 24 maart 1692"/>
<meta key="rawdate" value="24 maart 1692"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1692"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Saint-martin, De Haas, Valckenier, Van Riebeeck, Bornezee, Lycochthon"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Isaac de Saint-martin, Dirk de Haas, Wouter Valckenier, Abraham van Riebeeck, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon"/>
</header>

<body>
<pb n="493" />
<head>II. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
ISAAC DE SAINT-MARTIN, DIRK DE HAAS, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
ABRAHAM VAN RIEBEECK, MANUEL BORNEZEE EN WIJBRAND<lb/>
LYCOCHTHON, Batavia 24 maart 1692.<lb/>
</head>
<folio>Kon. Arch. 1381,fol. 11-127.</folio>
<remark>(Het waterschip de Grote Visserij meldt, dat de retourschepen 19 febr. Straat Sunda<lb/>
uit voeren; 6 maart vertrok nog de Hogergeest met cargasoen van f. 88997 voor<lb/>
Kamer Hoorn , vnl. peper en salpeter, de onderlaag is 77930
{£, gouderts, waard<lb/>
f. 102338 voor Amsterdam; Werlinghoff repatrieert hiermee; men hoopt, dat het schip<lb/>
de andere aan de Kaap zal inhalen, thans vertrekt de Moercappel; de Cronenburg vertrok<lb/>
14 febr. en de Walenburg 25 febr. naar Amboina, met de via Banda vertrokken<lb/>
Jambi was hun cargasoen f. 214219, w.o. 30000 rsd. en 300 last rijst en andere behoeften,<lb/>
maar weinig textiel was beschikbaar, waarvan men de prijs echter niet verhoogde,<lb/>
100 soldaten gingen mee ter aflossing van 104 andere; Matheus van Schenkenberg werd<lb/>
er secunde; verscheidene orders derwaarts op last van Heren XV 11 gegeven, o.a. over<lb/>
verstrekkingen op rekening van soldijen en het inwisselen van gestempelde ducatons;<lb/>
ds. Abraham Feylingius vertrok derwaarts evenals de voor Ternate bestemde ds. Joannes<lb/>
Stampioen, hoop, dat zij zich niet zullen schuldig maken aan ij verloosheid; aan die<lb/>
van Hila is gelast aan moernagelen
- )<lb/>
</remark>
<para>
- de geëyste quantiteit voor dit presente jaar gehelijk te voldoen op<lb/>
verbeurte van sovele andere nagelen, als er souden komen te manqueren, niet konnende<lb/>
sien, of dit is wel het naaste middel, ’twelk tegen het poinct van de nodige<lb/>
verwaarlosing der nagelen en ook tegen de regtmatigheijt het minste aanloopt.<lb/>
</para>
<remark>(Mochten bij Ambon weer vaartuigen van Bidon komen, dan ware
- )<lb/>
</remark>
<para>
- die vaart af te soeten met totale verhindering van den vercoop harer<lb/>
aangebragte slaven, kort handgeweer en valsch goud.<lb/>
</para>
<remark>(Het contract laat hun de vaart toe; nog niet werd besloten tot de bouw van een<lb/>
redoute te Hatuwe; een project aangevraagd voor de eventuele bouw van een buit molen<lb/>
te Amboina; de ingenieur Marcus BayonvïUe gaat derwaarts om
- )<lb/>
</remark>
<para>
- het presente werk der aangevulde ringmuur met desselfs buytengraft<lb/>
op te nemen, specialijk van wat defensie deselve zij in comparitie van het project<lb/>
der halve ses-hoek, met reflectie op de nabij gelegene bergen, wijders ook wat er,<lb/>
so tot meerder defensie als ook tot bestendig-making van datselfste vrerk, nog<lb/>
bekostigt soude moeten werden en wederom daarentegen, hoeveel het werk der<lb/>
halve seshoek kosten ende hoeveel plaats deselve met hare nodige uytsigt van de<lb/>
stad wegnemen soude, met een taxatie van de erven.<lb/>
</para>
<remark>( De daken van de gebouwen in het huidige kasteeltje moeten worden vernieuwd;<lb/>
advies over de plaatsing van een werf is gevraagd en het bouwen van een ziekenhuis op<lb/>
de „lugtigste plaats buyten het casteel
” gelast; aan alle perkeniers op Banda is gevraagd,<lb/>
- )<lb/>
</remark>
<pb n="494" />
<para>
- eerstelijk hoe lange de noten op de parre-parren met een sagt vuur<lb/>
dienen gedroogt, ten tweden hoe lange deselve na dien tijt blijven leggen, eer se<lb/>
gekalkt werden, ten derden hoe lange die alsdan in het kalkwater te sweten werden<lb/>
gelegt.<lb/>
</para>
<remark>(Alleen de in 1689 met de Cronenburg en de Sparwoude ontvangen noten<lb/>
- ;<lb/>
</remark>
<para>
- door vers water en de uytgeregende calk, die bevorens 2 a 3 malen tot<lb/>
het kalken der noten gebruykt en alsoo hare kragt verloren hadde, versuyr(i)t en<lb/>
alsoo bedorven zijn.<lb/>
</para>
<remark>( Om onderwicht op de foelie te voorkomen moet ze worden ingepakt bij aanwezen<lb/>
van 3 gecommitteerden, waaronder een perkenier; Cops moet eventueel knoeien van de<lb/>
koopman Stull onderzoeken).<lb/>
</remark>
<para>Den sergeant Joost Fredrichsen over complotterije in den waxhandel met<lb/>
Radja Backer tot Kisser tegens den Radja Salmon Speelman van daar sal werden<lb/>
gedimo veert om politijckelijk *) geëxamineert en na exigentie van saken gestraft te<lb/>
werden, brengende voorts den waxhandel van daar over tot Banda.<lb/>
</para>
<remark>( Evenzo zal met korporaal Claas Teding gehandeld worden wegens zijn optreden<lb/>
op Leti; de tolk Doukon moet wegens zijn gedrag op Tioor in liet kasteel Nassau worden<lb/>
aangehouden
) .<lb/>
</remark>
<para>Om de moordenaars van den Tenimber Massa en den Radja Falksoor, als daar<lb/>
toe last gegeven hebbende, te vangen hebben wij nu de novo consent gedragen, dog<lb/>
niet als met de daaromher gelege eylanders, sonderdat er een eenig Europeaen toe<lb/>
gebruykt sal werden om geen affront in onse militaire reputatie te lijden, alsoo er<lb/>
gesegt werd, dat de Tenimbers dappere soldaten sijn.<lb/>
</para>
<remark>( Cops is gelast na te gaan, hoe met het inmiddels door De Haas af geschafte tolgeld<lb/>
op import van slaven en van sago is gehandeld; tegen de vaart van Keffiiujers en dgl.<lb/>
naar het westen zal met twee vaartuigen worden gekruist; op last van Heren XVII is<lb/>
verboden nieuwe notebomen aan te planten, die reeds te dicht op elkaar staan).<lb/>
</remark>
<para>Om alle mistrouwen en morsserijen voor te komen hebben wij gelast alle het<lb/>
gewigt, cattis Banda genaam t, van daar herwaarts te senden om te confronteren<lb/>
tegens ons pijlgewigt en voortaan niet anders als ffigewigt te gebruyken, gelijk door<lb/>
geheel India geschied.<lb/>
</para>
<remark>( Cops
* verzoek naar Batavia verlost te worden is nog niet toegestaan, Balthasar<lb/>
Coyet is er tot secunde benoemd; personalia; voor het kruisen zullen er de Merel en de<lb/>
Keffing gebruikt worden; met diverse schepen werd naar Banda gezonden cargasoen<lb/>
</remark>
<note>1) Dus door het bestuur en niet door den rechter.<lb/>
</note>
<pb n="495" />
<remark>van f. 127998, vrd. textiel, 333 last rijst en behoeften, voorts 100 militairen; hel erts uit<lb/>
Misooi is van geen waarde ; de gouverneur der Molukken moet met de sultans van Ternate<lb/>
en Tidore diverse hangende kwesties af doen; de piratenhoofden van Maba, Weda<lb/>
en Patani, hetende sengadji Patani, kimelaha Boedje en kimelaha Wawelo zijn wel<lb/>
van de doodstraf gepardonneerd, maar moeten naar Batavia komen
- )<lb/>
</remark>
<para>
- om dan in de ketting voor al haar leven aan de Caap de Goede Hoop<lb/>
ad opus publicum te arbeyden, dat al meerder schrik voor andere quaatwillige sal<lb/>
wesen, dan of se met de dood gestraft vierden.<lb/>
</para>
<remark>(Ook twee hoofden, die na hel sluiten van het laatste contract met Tidore nog mensen<lb/>
van Buru roofden, moeien gestraft worden).<lb/>
</remark>
<para>Wegens de vagabonden Penaty alias Cota Songy en Riedoe, die tot Tambocko<lb/>
als daaromher veel quaat saat gesaayt, spolie gepleegt en alsoo vele der Ternaatse<lb/>
onderdanen daaromher in de grootste ongerustheyt gebragt, hebben wij naar Ternaten<lb/>
geordonneert, dat in de gecombineerde vergadering van onsentwegen en de<lb/>
Ternatanen gemelten Riedoe te regte gesteld en na bevintenis van saken dit proces<lb/>
diffinitief af te doen, maar den Penaty, van outs over sijne gepleegde schelmstucken<lb/>
de galg genoegsaam verdient hebbende, herwaarts te zenden om gelijk als<lb/>
de bovengenoemde drie piraten na Cabo de Goede Hoop gebannen te werden.<lb/>
</para>
<remark>(Om volgens belofte de kroon van Ternale aan hel geslacht van Mandarsjah te<lb/>
laten is
- )<lb/>
</remark>
<para>
- daaruyt tot Coning van Ternaten als leenman van d’E.Comp.e aan-<lb/>
gestelt de broeder van den overleden Coning Amsterdam, genaamt Tolocko, gaande<lb/>
alsoo voorbij den prince Rotterdam om sijne sorgelijke
<super>l)</super> conduites, somede den<lb/>
prince Baressy, als betoont hebbende in vorige tijden, wanneer de goegoegoe van<lb/>
Ternatens plaatse beklede, vrij wreet en onbesuyst van humeur te sijn, behalven<lb/>
dat de Ternaatse bobatos voorsagen, soo hij Coning wierd, dat sig alsdan meer voor<lb/>
’t interest van Tidore als Ternaten soude posteren.<lb/>
</para>
<remark>(Ook werden gepasseerd Amsterdamss kinderen, als zijnde onecht ; Tolokko zal bij<lb/>
hel kasteel geïnstalleerd worden).<lb/>
</remark>
<para>Bij dese vergaderinge hebben wij ook na derw.te laten vertrecken de princen<lb/>
Hoecko en Neaman, aan ieder een hondert rsd. contant tot uytsetting wegens<lb/>
d’E.Comp.e geschonken, blijvende alleen in loco onder ons opsigt den prince Rotterdam,<lb/>
als daar te sorgelijk geoordeelt zijnde, sodat d’E.Comp.e door dese versendinge<lb/>
van sovele meerder guastos ontlast werd.<lb/>
</para>
<para>
De Coninginne- weduwe Falauw met haar eenigste dogter, genaamt Analy,<lb/>
item alle de bovengemelte princen van den bloede, sullen van den nieuwen Coning<lb/>
Tolocko na ’s lands wijse uyt de incomsten van ’t rijk na haar waarde en fatsoen<lb/>
werden onderhouden, - maar vermits de suster van den overleden Coning<lb/>
<note>1) Voel zorg, last gevend.<lb/>
</note>
<pb n="496" />
Amsterdam, Gammalamma genaamt, staande de ledige stoel der regeringe uyt<lb/>
eygen beweginge om tot haren laste op te voeden vier der gemelte haar broeders<lb/>
kinderen, met namen Cabrouwama, Batavia, Orangie en Mariam
<super>1)</super>, na haar heeft<lb/>
genomen en den Loetiroe Molamo door een der andere vrunden, so is verstaan en<lb/>
den Coning aengeschreven, dat hij alle deselve van daar en in sijn hof sal vermogen<lb/>
over te brengen en tot sig nemen - , tenware Sijn Hoogheyt die alle of eeni-<lb/>
ge derselver onder gem.te suster en andere vrunden wilde laten verblijven, ’tgeen<lb/>
aan hem in so een geval gedefereert is.<lb/>
</para>
<remark>( Om de kroning skosten te bestrijden mag den Koning een half jaar aan recognitiegelden<lb/>
worden voorgeschoten; prinses Gamlamo dient haar vordering op de boedel van<lb/>
Koning Amsterdam bij den nieuwen Koning in te stellen).<lb/>
</remark>
<para>Den provisionelen Chiauwsen regent cap.n-lauwt Santiago Manompil
<super>2)</super> dien<lb/>
dienst aldaar seer onhebbelijk en brutael, als ware hij selfs absoluit Coning geweest,<lb/>
gemanieert, hebben wij afgeset en gelast die regeringe, staande de onderjarigheyt<lb/>
van den Coning, present aan ’t Casteel Orangie tot Tematen, daar hij ten huyse van<lb/>
den gouverneur werd opgevoed en in de Christelijke religie onderwesen, door den<lb/>
voorheen afgesetten goegoegoe Jeronim.8 de Arras
<super>3)</super>, capitain-lauwt
<super>4 *)</super> en twee der<lb/>
naest in rang volgende bobatos met onsen sergeant, aldaar posterende, als haren<lb/>
president te observeren.<lb/>
</para>
<remark>(Corndis van der Duyn
, laatstelijk commandeur van Jafnapatam , is benoemd tot<lb/>
gouverneur der Molukken , hij vertrok 10 febr. met de Gasperdam derwaarts, die fluit<lb/>
en de Raap, de Civetkat en de Sparrewoude brengen derwaarts cargasoen van
/. 119075,<lb/>
vnl. textiel en diverse behoeften, de Raap en de mede gezonden sloepen Tonijn en Cuyper<lb/>
zullen in de Molukken blijven; ds. Petrus Costerus in Ternate geplaatst; aan het verzoek<lb/>
van prins Siamsialam om hulp wordt niet voldaan; een Chinees vaartuig uit<lb/>
Semarang met een pas voor Pasir is in Siau, terugkomend van Mindanao, aangehouden;<lb/>
personalia; 50 militairen werden ter aflossing naar de Molukken gezonden; 7<lb/>
maart vertrok de Herderin, 17 maart de Zeist, op Onrust van witte mieren gezuiverd,<lb/>
naar Makassar ; er is onzekerheid over het recht van de V.O.C. om in Buton de benoeming<lb/>
van den djogugu te magen bekrachtigen; de president te Makassar
- )<lb/>
</remark>
<para>
- gelast is, den gewesen regent van de gedestrueerde sterkte Hampan,<lb/>
met namen Demon Croy en sijnen oom Dain Maloulou, op Macassar in detentie sittende<lb/>
en waarvan de bontgenoten besonderlijk van Dompo en Tambora sooveel<lb/>
quaads geleden hebben, wel verzekert herwaarts te zenden om beyde voor al haar<lb/>
leven in de ketting in bannissement na Zeylon gestuurt te werden.<lb/>
</para>
<remark>(Radja Boni's verzoek,
- )<lb/>
</remark>
<note>1) De eerste drie zijn jongens, de laatste een meisje.<lb/>
</note>
<note>2) Reeds het contract van 8 nov. 1677
<emph>(Corpus</emph> III, nr. CCCXCIII) werd door een<lb/>
kapitan-laut Santiago mede ondertekend, vermoedelijk een doopnaam.<lb/>
</note>
<note>3) In het contract van 9 nov. 1677
<emph>( Corpus</emph> Hl, nr. CCCXCIV) heet deze persoon Darras.<lb/>
</note>
<note>4) Dit zal wel de persoon zijn, die in de contracten, welke in de twee vorige noten wor¬<lb/>
</note>
<note>den vermeld, resp. voorkomt als Jhoan Naucht en Don Ghoan Nauocchas.<lb/>
</note>
<pb n="497" />
<para>
- dat die van de negorijen Barana ende Bourouangy, leggende in ’s<lb/>
Comp.8 onderhorig district van Badsjing of Poulobanky, voor vrijeluyden verklaart<lb/>
mogten werden, te declineren, dewijle de bijgebragte redenen ende motiven<lb/>
ook door die van de verdere negorijen in dat district na dato te berde gebragt en<lb/>
van gelijken op hare vrijdom geurgeert soude werden, dog Sijn Hoogheyts twede<lb/>
versoek is toegestaan, ten eynde aan Dain Todjings erfgenamen gerestitueert mogten<lb/>
werden sodanige 29 personen, als hij in den oorlog tot Marous vermeestert had,<lb/>
dog tot nog toe onder eenen Lomo Baly aangehouden wierden.<lb/>
</para>
<remark>( Aan Radja Oowa is een van zijn 4 verzoeken ten dele toegestaan
, nl. hel in leen<lb/>
af staan van
- )<lb/>
</remark>
<para>
- de helft van het landschap Zodja, tusgen Tello ende Marous, waarvan<lb/>
hij de wederhelft reets besit, soodat hem alsnu van die eerstgenoemde helft een<lb/>
leenbrief toegesonden word, even gelijk voor desen eenige landen aan Radja Bone<lb/>
en Tellille ook niet anders dan ter leen uytgegeven zijn, dog sijn eerste versoek om<lb/>
seker gedeelte van ’t eyland Mangray hebben wij raadsamer geagt te declineren, te<lb/>
meer dewijl de Macassaren volgens contract na die plaats niet varen mogen. Sijn<lb/>
derde versoek om Zalodjo en Lassam, gelegen in het district van Poulobanky, ende<lb/>
het vierde om Grisse, zijnde twee gehugten na het gebergte aldaar, hebben wij tot<lb/>
nader berigt van daar nog uytgestelt ende nodig geoordeelt den president en raad<lb/>
te recommanderen na sijn beste kennisse op te geven alle de landen, die de Macassaren<lb/>
altans besitten met derselver inkomsten nevens een pertinente kaart, daartoe<lb/>
gehoorende, even gelijk wij ook om eenmaal een eynde te krijgen van de dagelijx te<lb/>
voren komende pretensien der bontgenoten, specialijk van de Radjas Goa en Tello<lb/>
over eenige luyden, onder ’s Comp.8 district tot Marous, Glisson en Poulobanky<lb/>
haar onthoudende en die haar soo nu en dan aldaar voor ’s Comp.8 onderdanen<lb/>
tragten ter neder te zetten, nodig geoordeelt hebben een nette beschrijving met een<lb/>
kaart daar benevens te laten formeren van alle de landen, d’E.Comp.e aldaar toebehoorende,<lb/>
met hare dorpen en de daarin wonende mans, vrouwen en kinderen<lb/>
met intentie om alsdan een sekeren tijt te beramen ende aan een ijgelijk door aankundiging<lb/>
te praefigeren, binnen dewelke alle sodanige pretentien te berde gebragt<lb/>
sullen moeten werden of anders voor altijt gemortificeert en geprescribeert geagt<lb/>
werden, ondertusgen dat men degene, die sig voor ’s Comp.8 onderdanen komen<lb/>
aangeven om onder onse vrije regering geruster te mogen leven ende niet doceren<lb/>
konnen oorspronkelijk daar vandaan te zijn, sal afwijsen ende ontrent degene, die<lb/>
sulx bewijsen konnen, nog sooveel discretie tot inwilliging der contrarie-versoeken<lb/>
van de Radjas Goa, Tello etc. gebruyken, als na gelegentheyt van saken raatsaam<lb/>
bevonden mogt werden, even gelijk dat ook ten merendeel de practijke aldaar<lb/>
geweest is.<lb/>
</para>
<para>Voorts is op de pretentie, die Radja Goa na het vertrek van den commissaris<lb/>
nog aan den e. Frai^ois Prins voorgestelt heeft om als oom van Crain Bisseys<lb/>
oudste dogters nagelaten kind voor rekening van hetselve te mogen bekomen sodanige<lb/>
elf huysgesinnen, als onder gemelten Crain Bisseys weduwe nog bescheyden<lb/>
waren, goetge vonden.<lb/>
</para>
<remark>( Op het verzoek van Radja Tello aan De Haas,
- )<lb/>
</remark>
<pb n="498" />
<para>
- maar en passant aangeroert staande, omdat er dien verdebaucheer-<lb/>
den madat *) -roker selfs geen nader opening van konde doen, dan dat sijn voorsaat<lb/>
hetselfste hier op Batavia in den jare 1670 al gedaan had, heeft nog geen dispositie<lb/>
konnen vallen, -<lb/>
</para>
<remark>(
- daar uit de stukken niet blijkt , dat aan dit verzoek kort na 1670 door<lb/>
</remark>
<remark>president Maximiliaan de Jong werd voldaan, de president moet onderzoeken, wélke<lb/>
gebieden sedert 1670 onder Tello zijn gekomen ; op goede getuigenis van De Haas zijn<lb/>
Frangois Prins, Hendrik Collaart en Mathijs Suring absoluut tot president, secunde<lb/>
en luitenant benoemd; voor een taël goud uit de nieuwe mijn mag 10 rsd. betaald worden,<lb/>
als het rapport van de munt in Coromandél hierover gunstig luidt; voorlopige smeltproeven<lb/>
te Makassar en Batavia ; Radja Boni's hulp bij het toezicht is ingeroepen; de<lb/>
gevaarlijke kruitkelder onder de kerk zat niet meer worden gébruikt, daarentegen zal een<lb/>
kruittoren op het bolwerk Buton of Amboina gebouwd worden, de wapenkamer zal met<lb/>
een verdieping worden verhoogd en verbouwd worden tot een woning voor het personeel,<lb/>
een nieuwe wapenkamer komt dan op het plein achter het huis van den secunde; er gaan<lb/>
40 militairen derwaarts, hoewel er 80 a 90 geëist werden; reeds drie jaar heerste grote<lb/>
sterfte onder de uit patria komende en juist aangekomen militairen; 22000 ® ontladen<lb/>
buskruit zal met de Zeist naar Batavia gezonden worden; ook textiel, vlees en spek kon<lb/>
er niet voldoende heen gezonden worden; de over zijnde rijst van de tienden van Maros<lb/>
zal verkocht worden, daar ze niet geschikt is voor het V.O.C. personeel op de Specerijeilanden;<lb/>
de Zeist bracht uit Bima 60 last groene katjang te Batavia voor de retourschepen;<lb/>
een reis naar Pasir om harpuis zou de kosten niet lonen, flinke voorraad uit<lb/>
patria, die veel beter is, aangevraagd; een proef goudhoudend erts van Roti te zenden,<lb/>
het reeds ontvangene was waardeloos; in 1691 werd met particuliere vaartuigen 16714®<lb/>
sandelhout, kostende 3288 rsd., uit Timor te Batavia ontvangen; aan de Vorsten in de<lb/>
Timor -archipel is geschreven, dat de Compagnie zich niet meer in hun geschillen wil<lb/>
mengen).<lb/>
</remark>
<para>Vermits sijlieden door het verbieden van de vaart van d’een op des anderens<lb/>
plaats geen oorsaak tot rupture souden moveren, hebben wij haar desel ve, dog niet<lb/>
buyten Timors en Bimas limiten, toegestaan om alsoo des te beter haar onderhout<lb/>
te konnen besorgen, waartoe dan passen van ’t opperhooft sullen moeten eyschen<lb/>
om niet als contraventeurs van onse gunste de daartoe staande straffe subject te<lb/>
wesen.<lb/>
</para>
<para>Mony, de soon van den Coning Tonckanak, ’t verleden jaar door de oosterRottinesen<lb/>
herwaarts gesonden om de dankpligt uyt haar aller naam aan ons af te<lb/>
leggen voor het gegeve pardon wegens hare rebellie, tegens d’E.Comp.e begaan,<lb/>
hebben wij nog voor een jaar op sijn versoek hier gehouden om de Christelijke gereformeerde<lb/>
religie aan te leren, daarvan hij al een begin gemaakt soude hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 52v-53r.</folio>
<remark>(Boeginezen en Makassar en, die er zonder pas heen varen, naar Batavia op te<lb/>
zenden, medicinale kruiden van daar opgevraagd; de bewoners van Kupang tot séhool-<lb/>
</remark>
<note>1) Madat, opium, gereed voor het gebruik.<lb/>
</note>
<pb n="499" />
<remark>bezoek en aanname van het Christendom aangemaand ; met de St. Nicolaas gingen<lb/>
19 febr. derwaarts 12 soldaten en cargasoen van f. 10671, vnl. textiel en behoeften; 13<lb/>
maart kwam uit Siam het Huis te Spijk met een brief van 13 jan. van den secunde Jan<lb/>
Wagensvelt, daar Van den Hoorn 18 dec. stierf; de Koning kocht voor f. 44212 aan<lb/>
Suratse en Bengaalse textiel, hij betaalde f. 35449 van zijn schuld af, hij blijft nog meer<lb/>
schuldig; men wil er ons tinmonopolie in Ligor verijdelen; de prins van Siam is nog<lb/>
f. 5487 schuldig; met vader en zoon is geschil over de tinprijs; in Siam werd in een jaar<lb/>
gewonnen f. 7968 tegen f. 16931 onkosten; het Huis te Spijk bracht lading van f. 20988<lb/>
mee, vnl. tin en sapanhout; de Siammers verloren bij Patani niet 60000, maar 6000<lb/>
man; de senaat van Macao wil aan de eisen van de V.O.C. niet voldoen,
- )<lb/>
</remark>
<para>
- seggende op ’t eerste, dat de Cliinesen daartoe *) overvloedige stoffe<lb/>
hebben gegeven met het ophouden der Portugese slaven binnen scheepsboort, het<lb/>
opnemen der wapenen tegens de afgesondene van de stad en, dat nog vileyner is,<lb/>
souden die van ’t jagt hare pretentie voor den Cliinesen raad (meynende tot Canton)<lb/>
hebben gebragt, die haren eysch niet verder als de restitutie van ’t jagt en sijn<lb/>
toebehooren hebben geadjudic.1, om
<super>2)</super> de rest ontzeyt, ’tgeen aan den schipper volgens<lb/>
recepijse, soo se zeggen, ook voldaan is. En op het 2de poinct seggen se, dat<lb/>
hare negotianten tot Benjermassing tot’et visiteren der incomende en uytgaande<lb/>
vaartuygen van dien Coning gequalificeert zijn, tenware dat contrarie-ordre of<lb/>
passé van die Hoogheyt vertonen, ’tgene eene van die twee vaartuygen (want van<lb/>
het derde is haar gene kuntschap gedaan, omdat het bescheyt hier te laat was aangekomen)<lb/>
weygerde te doen, ’t volk, haar daartegen aankantende, meynden sulx<lb/>
niet alleen door geweld van wapenen te ontgaan, maar alsoo tegelijk na eygen<lb/>
goetdunken buyten en in volle zee te raken, wanneer de brand in ’t vaartuyg raakte<lb/>
en de Portugesen genootsaakt wierden ’tselve te verlaten, het twede vaartuyg heeft<lb/>
de visite toegelaten en daarom geen ’t minste leet geleden.<lb/>
</para>
<remark>(Heren XVII worden gevraagd,
- )<lb/>
</remark>
<para>
- of het niet nodig soude wesen bij forme van represaliën ons daarte-<lb/>
gens ’tzij door Comp.8 wapenen of die der burgerije aan te setten en alsoo hare superbiteit<lb/>
in te teugelen, soo sullen wij daartoe vooraf de vereyste significante bewijsen<lb/>
besorgen, haar daarmede overtuygen en, soo sij dan in dat haar quaad persevereren,<lb/>
’t vereyste resentiment werkstellig maken.<lb/>
</para>
<para>De andere geldpretentiën, seggen se, dat door haar overgesondene gemagtigde<lb/>
Gonsalvo de Costa hier sal geëxamineert en de vereyste satisfactie gedaan werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 60v.</folio>
<remark>(In Malakka is 1690-91 netto verloren f. 74244, pas als Coromandel meer textiel<lb/>
levert, zal de verkoop er weer toenemen; 31 dec. vertrokken van Malakka de St. Martensdijk<lb/>
met 1960 taël goud, waard f. 133170.
— , de Handboog, carg. f. 127866 aan<lb/>
goud en kobans en de Eemnes mei f. 50928 id. naar Bengalen, meer dan was verwacht;<lb/>
naar Ceylon vertrok toen de Cortgene met carg. van f. 19089 aan 176 bahar tin en<lb/>
ivoor, 22 jan. de Eemland naar Coromandel met evenveel tin; de verpachting der mid-<lb/>
</remark>
<note>1) Dit slaat op het nemen van het schip Het Witte Paard, vgl. p. 467.<lb/>
</note>
<note>2) Wellicht bedoeld: en.<lb/>
</note>
<pb n="500" />
<remark>delen had er 14 jan. voor 4315 rsd. per jaar plaats; de goederen van Blackmore werden<lb/>
12 jan. publiek verkocht voor 3913 rsd., welk bedrag gesequestreerd blijft; het rapport<lb/>
van Werlinghoff over de mijnen te Salida luidt zeer ongunstig, de arbeid ware te beëindigen,<lb/>
nadere order van Heren
<emph>XVII</emph> wordt af gewacht; 17 febr. komt de Drakesteyn<lb/>
van Bengalen met carg. van f. 77653, vnl. textiel, salpeter en amfioen en een brief van<lb/>
directeur Muykens van 23 dec.; de Spierdijk is 22 dec. van daar vertrokken met carg.<lb/>
voor patria van f. 637240; de 29 nov. tegelijk met de Civetkat uit de Ganges gezeilde<lb/>
Waveren kwam nog niet aan, die fluit heeft een cargasoen van f. 41759; 12 maart komt<lb/>
van daar de Westbroek met carg. van f. 69408 aan waren als van de Drakesteyn en een<lb/>
brief van 18 jan.; 17 jan. vertrok van daar de Mijdregt met carg. van f. 594711 voor<lb/>
patria; vernomen,
- )<lb/>
</remark>
<para>
- dat een ander ongeval desen bodem
<super>x)</super> overgekomen en desel ve door<lb/>
den brandt vergaan, dog het volck met de boot en schuyt op Aetchin aangekomen<lb/>
souden sijn.<lb/>
</para>
<remark>( 4 febr. komt van Suratte het kasteel Batavia mei den oud-directeur Vosburgh,<lb/>
carg. van f. 153270, vnl. textiel, en een brief van 12 dec.; er werd 110400
<ref>‘CD</ref> koper verkocht<lb/>
met 94°/0 winst, 2599 kaneel, 733%, 191084 tin, 60%, 104615 areca, 168% en<lb/>
dat, ofschoon
- )<lb/>
</remark>
<para>
- de pestilentiale
<super>1 2)</super> daar gedomineert heeft meer - als de twee<lb/>
vorige jaren, waardoor de cooplieden en winkeliers te merendeel de stad geruymt<lb/>
en lande waarts hun hadden begeven.<lb/>
</para>
<remark>( De gerepareerde Beurs vertrok van daar naar Ceylon: er werden 592 pakken indigo<lb/>
uit Agra ontvangen; de eerst naar de Kaap verbannen fakir en aanhang kwam te<lb/>
Suratte terug,
- )<lb/>
</remark>
<para>
- dolerende de priester
<super>3)</super> niet weynig over gelede affronten en dat op<lb/>
Colombo steen had moeten dragen in plaats van restitutie te hebben van f. 1023,<lb/>
die hem aldaar tot incoop van sijn benodigtheden waren verstrekt, met verder<lb/>
voornemen, soo het d’onse toescheen, om op d’E. Comp.e een pretentie van 40000<lb/>
ropias te fomeren, die hem tot Zirrebon in ’t opvatten afhandig souden zijn gemaakt,<lb/>
buyten nog meer bij sijn adherenten ook op te geven en waartoe al met<lb/>
twee hasbul hokkums
<super>4)</super> of provisioneel bevelschriften op de naam des Coninx op<lb/>
den gouvern.r en geestelijke richter in Suratta gewapent was om uyt kragte derselver<lb/>
ontslag van nog 60 andere Oosterse rebellen, op Zeylon gedetineert, als in de<lb/>
ketting arbeydende, mede te bewerken.<lb/>
<note>1) NL de Waveren.<lb/>
</note>
<note>2) Vermoedelijk is hier uitgevallen: koorts of „qualen”, vgl. p. 420.<lb/>
</note>
<note>3) Deze „Hindoestaanse Moorse paep” was in maart 1688 in Cheribon opgevat en via<lb/>
Ceylon naar de Kaap gezonden, vgl.
<emph>Opkomst</emph> VTII, p. 56 en 63.<lb/>
</note>
<note>4) Hasbul hukm, keizerlijk bevelschrift; een dgl. geschrift begon nl. met deze arabische<lb/>
woorden, betekenend: volgens het bevel.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="501" />
<remark>( De directeur vroeg den gouverneur van Suratte hierover „ geen verkeerde impres
-<lb/>
siën te willen opvatten ”).<lb/>
</remark>
<para>d’Onse hadden soowel als d’Engelse eerst op de aangebragte berigten aldaar<lb/>
door een Moors schip, toebehorende den groten koopman Abdul Gaffoer, dat in ’t<lb/>
naauw van ’t Rode Meer, van Jedda komende, door een rover, een Engelse vlagge<lb/>
voerende, aangetast en van een capitaal in contanten ten bedrage van 10 hondert<lb/>
duysent ropias gespolieert was en kort daarop door andere twee schepen, die het<lb/>
ontkomen waren, dat de rover een Hollandse vlag ophad, alweder eenige geweldenarijen<lb/>
en moeylijkheden moeten uytstaan, soo met hun het vrij passeren van de<lb/>
stadspoort te beletten als te villen constringeren om dese door Comp.8 schepen te<lb/>
helpen beveyligen. Dan het eerste was daarna weer geremedieert en bleef het andere<lb/>
in statu, tot den Groten Heer daarover sijne consideratiën soude hebben bekentgemaakt.<lb/>
Maar d’Engelsen mosten in hunne logie geconfineert blijven.<lb/>
</para>
<remark>(Van de Kaap werden brieven van 12 nov. tot 26 dec. ontvangen; men lichtte er<lb/>
37293
® brood en 5000
® buskruit uit de schepen uit patria; de talrijke zieken, die te<lb/>
Batavia kwamen, worden geweten aan de slechte verversing, aan de Kaap verstrekt;<lb/>
aan Van der Stel werd geschreven,
- )<lb/>
</remark>
<para>
- dat het met U Ed. Hoog Agtb.e oogmerk, waarom dese verversch-<lb/>
plaats met sooveel kosten en moeyten gestigt en tot nog toe aangehouden is, geensints<lb/>
overeenkomt, dat sooveel impotente menschen, door sware reyse afgemat en<lb/>
harde spijse, oudbacken geworden zijnde, daar niet soude genieten het effect van<lb/>
U Ed. Hoog Agtbare goede voorsorge, ’tgeen dat gevest soo van vee als groente<lb/>
soo overvloedig verschaft en ’twelk het bequaamste middel is om hare kragten te<lb/>
herstellen om de verdere fatigues om de zuyd, daar ’t veeltij ts kouwt en ruyg weer<lb/>
maakt, te konnen uytstaan, wesende ons t’elkens, maar bijsonder desen jare, seer<lb/>
vele klagten voorgekomen over de schaarsheyt der moeskruyden en magerheyt van<lb/>
’t vee, daaraan niet als vel en been vernomen is geworden, kunnende wij niet<lb/>
bedenken, waarom d’E. Comp.e, die sooveel volx aldaar tot haren dienst heeft, soo<lb/>
wel niet van gesonde en welgevoede koebeesten en schapen soude komien voorsien<lb/>
zijn, als de
<emph>vrije</emph> lieden, die sware troepen derselve besitten.<lb/>
</para>
<remark>(Opdracht dienaangaande van Heren
<emph>XVII</emph> verhoopt, daar
- )<lb/>
</remark>
<para>
- vij hoe langer hoe meer bespeuren, dat onse aansclir ij vingen door<lb/>
den gouverneur Van der Stel in den vind geslagen werden en waarover wij ons te<lb/>
minder verwonderen, als wij bevinden, dat sijn e. sig al soo weynig ter herten heeft<lb/>
laten gaan den ernst, die U Ed. Hoog Agtbare in haar voor jarige brieven over de<lb/>
quade conduites van het opperhooft Lamotius hebben betuygt, dewijl sijn e.<lb/>
gansch geen reguard heeft genomen op onse aanschrijvinge ingevolge van U Ed.e<lb/>
Hoog Agtb.e qualificatie om een vaartuyg, aan de Caab bescheyden, voor een togt<lb/>
na Mauritius of bij gebrek van dien een der uytkomende schepen over dat eylant<lb/>
herwaarts te zenden.<lb/>
</para>
<remark>(Van der Stel beweerde,<lb/>
</remark>
<remark>)<lb/>
</remark>
<pb n="502" />
<para>
- dat zijn e. geen vaartuyg aan de hant hadde, mitsgaders dat aan de<lb/>
Caap nog op de passerende schepen niemant van die character te missen of te vinden<lb/>
was geweest van bequaamheyt om dat werk uyt te voeren.<lb/>
</para>
<remark>(Van der Stel gaf door het doorzenden van klachtbrieven aan Lamotius hem gelegenheid<lb/>
valse getuigenissen te verwerven; men neemt nu voor rechtstreeks een scheepje<lb/>
naar Mauritius te zenden om Lamotius weg te voeren , zo ook
- )<lb/>
</remark>
<para>
- af te halen het overschot van de 56 Engelse van ’t gebleven schip<lb/>
Swalsburry, welke aldaar met haar schuyt en boot aangekomen sijn - , zul¬<lb/>
lende met het Duyfje niet meer als 15 off 20 van deselve konnen afgevoert werden<lb/>
en meynen wij, dat de resterende 30 personen van daar mede soo spoedig als mogelijk<lb/>
behoorde gedimo veert te werden.<lb/>
</para>
<remark>(Uit patria kwamen te Batavia 12 fehr. de Purmer en de Silverstein resp. met<lb/>
80 van de 109 zielen en 201 van de 260, uxmrmee ze uitvoeren, 13 febr. de<lb/>
Voorschoten, 113 van 147; ze deden alle drie St. Jago aan wegens gebrek aan drinkwater<lb/>
en het zuur worden van het bier, Silverstein ook om een beschadigd roer en lekte;<lb/>
voorts kwamen aan 15 febr. de Domburg met 153 van 260 koppen, 17 febr. de Oostsouburg,<lb/>
182 van 261, 2 maart de Oosthuysen, 87 van 118 en 12 maart de Berckel, 107<lb/>
van 135; nog 68 opvarenden zijn in het hospitaal gestoven; Sion en Zaamslag zijn resp.<lb/>
27 nov. en 8 dec. van de Kaap naar Batavia vertrokken; de Lek
- )<lb/>
</remark>
<para>
- aan de zuydkant van dit eylant agter Zerribon in de Vries Bhay *)<lb/>
sig endelijk gesal veert had en door sterfte gedurende de reys van de Caap van 58<lb/>
menschen, - mitsgad.8 swakheyt van het resterende volk, waarvan 90 in<lb/>
getal op 16 februarij laastleden, zijnde den dag, wanneer hun schrijven aen ons over<lb/>
den landweg gedateert is, in de kooy stijf van de scheurbuyk lagen, dienvolgens<lb/>
on vermogens waren om het anker weer op te winden en de reys herwaarts aan te<lb/>
vervorderen, sulx ons om secours van volk hadden versogt, daar se aanstonds mede<lb/>
waren versien geworden met het jagje de Wiltschut de Straat Sunda uyt ten getale<lb/>
van 50 matrosen en uyt het Cerribons guarnisoen over land van 10 a 12 militairen<lb/>
nevens eenige rijs en cadjang van hier en ordre aan Comp.8 resident aldaar om haar<lb/>
door den inlander, die daarontrent metterwoon sijn geseten, van andere verversing,<lb/>
so van hoenders, groente, koe- of buffelbeesten, te laten versorgen en vervolgens<lb/>
weer tot bequaamheyt brengen om met het begin van ’t oostersaysoen in de<lb/>
aanstaande maand april weer zee te kunnen kiesen.<lb/>
</para>
<remark>( Van de laatste bezending uit patria zijn niet minder dan 598 opvarenden gestorven,<lb/>
er is daardoor een blijvend tekort aan matrozen en soldaten; uit 12 door Van Leene<lb/>
geïntercipieerde brieven blijkt, wat de Fransen uit hun land verwachten, terwijl er<lb/>
sprake is van een reconciliatie van hen met Siam, de berkelang, vroeger gezant te Parijs,<lb/>
is pro- Frans; 12 maart kwamen van Ceylon de Brandenburg en de Castricum met<lb/>
Laurens Pijl en het bericht, door Van Reedes secretaris Zwaardecroon uit Suratte<lb/>
geschreven, dat deze nabij Bombay 15 dec. stierf, nadat hij 21 nov. van Cochin met de<lb/>
</remark>
<note>1) Dirk de Vriesbaai of bocht van Parigi, baai ter zuidkust van Java op 108o35' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="503" />
<remark>Dregterland vertrok; het gebalsemde lijk werd 3 of 4 januari met statie te Suratte begraven;<lb/>
Zwaardecroon meldt ook, dat de zaken te Suratte zeer verward zijn en er veel tweespalt<lb/>
heerst, nu Van Reede gestoven is, zal de Hoge Regering het nodige verrichten ter<lb/>
zake; een brief van 3 oct. 1691 uit Perzië werd door Pijl meegebracht; Van Leene<lb/>
trachtte
- )<lb/>
</remark>
<para>
- om d’E. Comp.e van ’t vorige zijdecontract te ontlasten en gepresen-<lb/>
teert onder een jaarlijxe recognitie van 1900 thomans a 42 gis. 10 stv. ijder en verhoging<lb/>
der tollen tot 6 p.r c.to van de goederen, die daar aangebragt, en 3 p.r cento,<lb/>
die uytgevoert stonden te werden, aldaar te sullen blijven ter negotie continueren<lb/>
ofwel anders 140 a 150 carga’s zijde tot 40 a 42 thomans in te kopen en den Persiaan<lb/>
daarentegen van sijn kant om alle de opgeleyde zijde zedert den jare 1683 gedurende<lb/>
de verschillen ons tegen de gewoonelijke prijs van 46 tomans op te dringen en<lb/>
betaling te hebben van 14400 tomans, sooveel den tol van het ver- en ingekogte<lb/>
gedurende voorsz. tijt op hunne opgestelde rekeninge soude komen te monteren,<lb/>
</para>
<remark>(
- waarop hei mandement van 16 dec. 1691 volgde, af gedrukt
<ref>Corpus</ref> IV,<lb/>
</remark>
<remark>nr. DXLI; Van Leene
- )<lb/>
</remark>
<para>
- tot het voors.e niet anders gecondescendeert en had als voor dat eene<lb/>
jaar en onder behoorlijke protestatie van geweltpleging en dat den rij x bestierder<lb/>
op nadere te doene versoeken in beyde meerder faveur belooft had te sullen bewerken.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Veel wordt hiervan niet verwacht; sinds mei 1690 werd in Perzië slecht verkocht,<lb/>
eerst te Ispahan voor f. 113301, waarvan f. 47446 winst werd gemaakt, later voor<lb/>
f. 122824, meest in textiel).<lb/>
</remark>
<para>Tgesondene na Congo om daaruj^t den verderen incoop van paarlen tot 75000<lb/>
gis. toe te doen in plaats van zilvergeld en ducaten derwaarts ten voorsz. eynde te<lb/>
beschicken, ’tgeen aldaar niet als met eenig verlies konde verwisselt en uytgegeven<lb/>
werden, was met goede voordeelen omgeset, bedragende f. 26330.<lb/>
</para>
<remark>(Van Reede gaf last de inkoop van parels stop te zetten, tenzij ze zeer goedkoop<lb/>
waren; in Basra was 28 febr. 1691 in een jaar verkocht voor f. 57608, waarop f. 46564<lb/>
was gewonnen; brief van 28 jan. van den gouverneur Thomas van Rhee van Ceylon<lb/>
ontvangen, Pijl liet een memorie omtrent het gouvernement voor hem achter; in Jafnapatam<lb/>
en Manaar waren van 1 maart tot in dec. 1691 voor 44712 rsd. aan olifanten<lb/>
enz. verkocht; op Ceylon was 1691 in een jaar gewonnen f. 257859 tegen f. 173278 aan<lb/>
uitgaven; er valt echter in politie en negotie nog veel te verbeteren; Pijl zond 26 nov. een<lb/>
afscheidsbrief aan den Koning van Kandi; hij heeft
- )<lb/>
</remark>
<para>
- den 30 december daaraan 3 hovelingen op Colombo ontmoet, die uyt<lb/>
de naam van haren Vorst en sijne ministers sijn e. een groot bewijs quamen geven<lb/>
van hun droefheyt wegens sijn voornemen om het eylant te verlaten, sijn e. verders<lb/>
sonderende, of hij tot verblijf niet souden konnen werden bewogen, bijaldien den<lb/>
<pb n="504" />
Coning bij een getekende ole, dat buyten alle gewoonte was, verdere instantiën<lb/>
dierwegens quame te doen. Maar hebbende tot antwoord bekomen, dat de bevelens<lb/>
van onse Heeren en Meesters, eens gegeven, van hare dienaren niet buyten<lb/>
straffe konden ongehoorsaamt blijven, en veel andere beleeftheden gehoort, die tot<lb/>
voldoeninge van hun Coning streckten, met versekering dat den succederende gouverneur<lb/>
niet minder genegenth.1 tot voldoening van Sijn Majesteit soude tonen, als<lb/>
sijn e. gedurende sijn aanwesen had gedaan en dat zijn vermogen niet minder was<lb/>
om een heylsame vrede te sluyten, wanneer Sijn Majest.1 daartoe mogt komen te<lb/>
neygen, hebben zij haar afscheyt versogt om den C.° rapport te gaan doen van<lb/>
’tgene voorgevallen was en sijn alsoo den 2 januarij deses jaars wederom na boven<lb/>
gegaan, nadat se bevorens hadden verklaart, dat kort op haar wederkeren andere<lb/>
hoofden door Sijn Majesteit souden werden afgesonden om een finael afscheyt van<lb/>
sijn e. te konnen
<super>x)</super> nemen, gelijk ook vervolgens en op den 21 dito 5 andere Singalese<lb/>
heeren sijn af gekomen, die, haren last met een besondere beleef theyt ontrent<lb/>
de gouverneurs hebbende afgelegt en den oud-gouvemeur wegens den Co. beschonken<lb/>
met een getanden eliphant, die sij expres daartoe van boven hadden afgebragt<lb/>
en voorts alles tot haar genoegen verrigt, den 24 dito weder na boven sijn vertrocken<lb/>
en daarmede die uyterlijke hoflijkheden voor dien tijt ten eynde geraakt,<lb/>
te wenschen sijnde, dat dien vrundelijken ommegang nog lang sodanig mag duren<lb/>
en geen toevallen voorkomen, die deselve doen ophouden of ons in slimmer bekommeringen<lb/>
inwickelen.<lb/>
</para>
<remark>(Te Trincomale werd 4458 ammanam areca ingekocht tegen textiel en 5440 naar<lb/>
Coromandel gezonden , er blijft daar nog 2643 ammanam, die snel bederft, daarom<lb/>
wordt voorgesteld, door schepen, die in juni van Batavia naar Coromandel varen, die<lb/>
plaats te laten aandoen; in februari zal men de parelbanken van Aripo gaan bevissen;<lb/>
de textielinkoop in Madura ging slecht door de baatzucht der makelaars, er zal flinker<lb/>
tegen hen moeten worden opgetreden; de assistent Kuyf heeft op Ternate een achterstand<lb/>
van
/. 2859 aan rijst en was in zijn administratie veroorzaakt, het kan verrekend<lb/>
worden met geld, dat de Compagnie van hem onder zich heeft; de eis van den fiskaal<lb/>
tegen de boedel van wijlen opperkoopman J oannes Huysman ad
/. 9548 is door de Raad<lb/>
van Justitie ontzegd, ook van het tekort van wijlen Nicolaas W alerts, die in 1680 te<lb/>
Rembang een achterstand van
/. 6292 had, zal wél niets terechtkomen, het opperhoofd<lb/>
Comelis Bartelsz. Marcier te Japara, al lang ontslagen, had mede deel daarin; de<lb/>
klachten van onderkoopman Daniël Kok bij Heren XVII tegen wijlen Justus van<lb/>
den Heuvel zullen wél onjuist zijn, hij liep uit Ispahan weg met f. 3514 schuld aan de<lb/>
V.O.C.; Heren XVII bepaalden niet, of de gestempelde ducatons tegen 63 zware stuivers<lb/>
of anders moeten worden ingewisseld, in het eerste geval zullen ze wél naar China<lb/>
verdwijnen, men zal ze daarom voorlopig niet weer uitgeven, maar zoveel als nodig tiaar<lb/>
de munt in Bengalen zenden; 19 maart komt de Sion uit patria voor Onrust,
- )<lb/>
</remark>
<para>
- soo ellendig ten respecte van sijn manschap gestelt, dat ’t van daar<lb/>
sonder secours te deser rhede niet en heeft konnen brengen, hebbende tusgen de<lb/>
Caab en de Straat Sunda 102 doden gehad, daaronder den schipper en capitain Jan<lb/>
<note>1) Wellicht bedoeld: komen.<lb/>
</note>
<pb n="505" />
Grel en uyt een getal van 236 andere dienaren maar 92, daaronder den coopman<lb/>
Pieter Bout, den ondercoopm. Andries van Aacken en stierlieden nevens een seer<lb/>
kleen getal nog gesont, de rest siek, daarvan 48 aanstonds in ’t hospitaal hebben<lb/>
moeten ter cure gebragt worden.<lb/>
</para>
<remark>(Het Engelse jacht Pearl ligt nog hij Batavia ; 18 maart kwam de Tonkin Merchant<lb/>
van Benkulen onder Rohert Knox, die vroeger op Kandi gevangen was , aan hem<lb/>
is het geschut van de Royal James niet meegegeven , waarvoor een speciaal gemachtigde<lb/>
van den gouverneur van Madras nodig is; stukken van Vosburgh over het robijn capeson<lb/>
naar patria gezonden; in de kas werd ontvangen 31160 rsd. voor wissels op patria,<lb/>
waarbij nog voor 11821 komt aan gelden , reeds bij de V.O.C. in deposito , onder het<lb/>
totaal is 9252 van Cornelis Chastelein; met de wissels van de laatst vertrokken schepen<lb/>
overtreft hei bedrag aan wissels ad 535073 rsd. of f. 1605219 - dat van vorige jaren; met<lb/>
de ladiTig van de nu vertrekkende Moercappel, waard f. 137743, is dit seizoen van<lb/>
Batavia en Ceylon een cargasoen van f. 3858674 naar patria gezonden, benevens<lb/>
voor f. 102338 aan erts, met inbegrip van enige ongetaxeerde goederen van Coromandel<lb/>
is voor meer dan 40 ton overgemaakt; de Moercappel brengt naar de Kamer Amsterdam<lb/>
vnl. peper, waard f. 75792 en benzoë f. 23809; daar de schepen uit Bengalen vnl.<lb/>
slechts grove irnren voor hoogstens f. 50000 naar Batavia brengen, wordt voorgesteld de<lb/>
goederen van daar voor patria ook naar Batavia te zenden, waar ze in schepen kunnen<lb/>
worden geladen, die weerbaarder zijn dan de van Ceylon vertrekkende; aangaande de<lb/>
nog niet in gewenste staat zijnde Mookervaart, waaraan wijlen Van Mook evenwel veel<lb/>
ten koste legde, werd besloten, in afwijking van het vermelde in
<ref>Plakaatboek</ref> III, p.<lb/>
104-105, de dato 30 oct. 1682, dat
- )<lb/>
</remark>
<para>
- in plaats van 300 roeden ten noorden en evenveel ten zuiden van het<lb/>
land, daaraan gelegen, toe te voegen 350 roeden, eenelijk aan de zuytzijde, van daar<lb/>
het graven op ’s Comp.8 lant begonnen heeft langs de voorsz. vaart opwaarts tot op<lb/>
de distantie van 300 roeden aan de Tangeranse revier, voorbij onse vesting lopende,<lb/>
mits dat er niet en werde gesprongen in de landerijen van andere ingesetenen, blijvende<lb/>
het overige en de gantse noortzijde voor d’E. Compagnie om uyt de waarde<lb/>
van dien bij vercoop of verhuring van de houtkapperije daarop in de bossen, soo het<lb/>
mogelijk ware, de defecten deser vaart te doen verbeteren.<lb/>
</para>
<remark>(Uit Malakka komen met een burgersloep 27 opvarenden van de Waveren, die op<lb/>
20 dec., van Bengalen komende, bij de Andamanen verbrandde; volgens de sedert de<lb/>
vorige brief nader uitgewerkte boekhouding bedragen de effecten der V.O.C. in de oost<lb/>
thans f. 23568420; de geldelijke administratie van het kantoor Batavia over 1690-91<lb/>
is nog niet gereed in verband met een opname van restanten; door het lang in de pakhuizen<lb/>
houden bleken 47064
® muskaatnoten en 77579
<ref>ffi</ref> rompen vermijterd, bij droog<lb/>
weer zal het beste daarvan nog verkocht worden, er blijven verder in de pakhuizen<lb/>
189963
® noten, 11885
® rompen, 2661867
® kruidnagelen).<lb/>
</remark>
<para>
Bij den opneem de packhuysen aan de westzijde niet wel geconditioneert sijn<lb/>
bevonden, dat bij hoge vloet het sout water door de verouderde stene en daarop<lb/>
gelegde plankenvloer gedrongen is en veroorsaakt heeft uyt de voorsz. quantiteyt<lb/>
771881 hun vogtig en klam hebben opgedaan, dat onmogelijk is geweest eerder te<lb/>
<pb n="506" />
weten, als dat men met het vullen der sacken om desel ve ter schale te brengen tot<lb/>
op 3
<emph>k</emph> 4 voeten na onder op de plankevloer was gedaalt.<lb/>
</para>
<remark>( Ook dit zal bij droog weer verbeterd worden; steun verleend aan schippers en dgl.,<lb/>
die hun vrouwen willen laten overkomen; 57 man van het bij Mauritius vergane Engelse<lb/>
schip zijn nog daar
, drie
, waaronder de kapitein
, repatriëren met de Moercappél; over
-<lb/>
gezonden bescheiden.)<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>