<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="12"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen en Oostwalt, 30 september 1729, geheim"/>
<meta key="rawdate" value="30 september 1729"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1729"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Heyningen,Van Bayen,Oostwalt"/>
<meta key="pid" value="INT_99fc30fa-2942-33bf-810c-bb9a5250576a"/>
</header>

<body>
<pb n="12" />
<head rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt">III.</hi> DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">DE</hi> WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN EN ADRIAAN OOSTWALT, BATAVIA<lb/>
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">30 september 1729, secreet.</hi><lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 14.7pt">Kol. Arch. 2002, VOC 2110, fol. 907-919.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">(Tussen 9 augustus en 23 september 1 728 zijn in de Molukken ruim 21.000 notenbomen<lb/>
omgehakt. Het werk is voortgezet op Halmaheira , Moti en Tidore en had)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- onaangesien de groote sterfte waarmede den Almogende dat land hadde besogt<lb/>
hun volkomen beslag - gehad, want den sergeant Van Roon hadde binnen den tijd<lb/>
van 55 dagen doen omhacken een quantiteyt van 226 vrugt- en 4022 telnagelboomen<lb/>
sonder daarbij te reekenen een bedragen van 4000 specerijspruytjes.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">(Op de Sulu-eilanden zal de extirpatie voorlopig worden gestaakt, er werden nog<lb/>
nauwelijks nagelstruiken gevonden. In het Ternataanse deel van Halmaheira zijn
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">±</hi> 10.000<lb/>
bomen geveld, op Tidore ongeveer 23.000)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waaronder na dat bericht zouden gevonden zijn van 30, 40, 50 en 60 voeten<lb/>
hoog en na die proportie
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3A,</hi> 1 en
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">IV2</hi> vadem dik waartoe men te dier tijd hadden gebruykt<lb/>
een corporaal en negen gemeene inlandse mardijkers die de bosschen beter doorkruyssen<lb/>
en niet so licht kunnen werden misleyd als d’Europeërs.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">(Op de Obi-eilanden 7680 vruchtdragende nagelbomen en 10.000 jonge,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- en dat op alsulcke plaatsen die voor desen niet besogt geweest maar alsnu ontdekt<lb/>
en aldaar gevonden zijn spruyten, valeyen en gebergtens alwaar na haare gedagten nog<lb/>
meerder specerij boomen - zullen te vinden zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">(Op Makéan en Moti bijna 10.000 bomen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dog de gecommiteerdens tot de exstirpatie op Maba, Wida, Pattanij , en Poulo Pisang<lb/>
nog geen gedaan werk gekreegen hebbende omdat het gantsche district van Maba nog<lb/>
moeste werden gevisiteert en de Mabareesen eenigen tijd onwillig zijnde geweest zulx te<lb/>
gedoogen, ja selfs zig niet ontsien hadden den Tidoreesen vaandrig Sima met gewelt te<lb/>
resisteeren, soo had den gouverneur Pielat diesweegen in nadruckelijke termen aan den<lb/>
Tidorees koning geschreeven - waarop Sijn Hoogheyd opstonds een afgesant derwaarts<lb/>
hadde gesonden om dit werk te ondersoeken en onder een gepretexeert voorgeeven van<lb/>
onkunde des gemeene volks, omdat haare opperhoofden daar nog niet present waeren<lb/>
daartegens zodanig voorsien datse niet alleen met derselver aankomste handen aan ’t<lb/>
werk geslagen, maar ook voor onse en Tidoreese gecommitteerdens de wooningen tot<lb/>
hun verblijf hadden opgeregt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">( Vrees dat hof groten hier achter zitten. Op Weda ± 5000, op Patani en Pulau Pisang<lb/>
± 4500 bomen geveld. Tussen augustus 1728 en mei 1729 zijn 80 a 95.000 bomen omgehakt.<lb/>
Het wachten is nog op Maba. De extirpatie is met kracht voortgezet ondanks de sterfte van<lb/>
154 man Compagniespersoneel en 4000 inheemsen,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- schijnende zekeren Senghadja van Patanij voor de Compagnie seer geneegen<lb/>
te weesen ter vernietiging der specerij boomen en de ministers van gevoelen te zijn dat<lb/>
haar tegens de misleydingen der Tidoreesen wel intijds zal waarschouwen, alschoon dese<lb/>
openhertigheyd mogelijk aan hem veel benijders zal verwecken onder de Tidoreesen<lb/>
rijksgrooten waartegens deselve een waekend ooge zullen houden en om die redenen ook<lb/>
<fw type="bottom-page-number">12
</fw>
<pb n="13" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven III 7 november 1729
</fw>
conform de raporten van de sergeanten Jan Glad en Willem Schaaphuijsen met believen<lb/>
van dese regeering voortaan alle extirpatie laten geschieden, zoowel door inlandse borgers<lb/>
omdat die mensschen zig met geringer spijse kunnen behelpen en het klimmen hun soo<lb/>
moeyelijk niet valt als de soldaten die daardoor de specerij boomen des te beeter zullen<lb/>
leeren kennen want de onkosten zullen bijna het selve zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Als bewijs van het gebrek aan ijver van vroegere gouverneurs worden twee zakjes<lb/>
nootmuskaat en kruidnagels van Batjan overgezonden).<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">13
</fw>
</body>
</teiTrim>