<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="70"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen en Oostwalt, (30 november), geheim"/>
<meta key="rawdate" value="(30 november)"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Heyningen,Van Bayen,Oostwalt"/>
<meta key="pid" value="INT_858a43d9-1f1f-3089-bb2e-c80b5048ddf4"/>
</header>

<body>
<pb n="70" />
<head rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; margin-left: 800">VI. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN EN ADRIAAN OOSTWALT, BATAVIA<lb/>
zonder datum 1729 (vermoedelijk 30 november).<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 14.4pt; margin-left: 800">Kol. Arch. 2005, VOC 2113, fol. 3261-3265 (secreet).<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 800; line-height: 14.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Tussen 15 juni en 14 juli 1729 op Ternate slechts twee vruchtdragende en 150 uitspruitende<lb/>
nagelbomen gevonden, zodat men dit gebied de eerste drie jaar niet meer hoeft te<lb/>
visiteren. Op Maba 3630 notebomen gevonden en bij de spruit F en veel oude bomen. De<lb/>
poging Wassile te bezoeken leidde tot veel moeite en overleg met de Tidorese sultan. De<lb/>
babatos1 waren tegen extirpatie. Deze plaats was al in jaren niet bezocht. De sultan heeft<lb/>
de Compagnie hulp beloofd. Op Pulau Pisang zou de extirpatie worden hervat, evenals op<lb/>
de eilanden Sowy en Looy. Op Meau is de omgevallen merkpilaar weer opgericht. Op de<lb/>
Obi-eilanden in 53 dagen nog 12.054 vruchtdragende bomen, en 16 nagelbomen omgehakt.<lb/>
Tussen 10 september 1728 en 10 september 1729 zijn in totaal 96.378 specerijbomen geëxtirpeerd).<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10.5; vertical-align: super; line-height: 11.6pt">1
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">Babatos, rijksgroten, letterlijk regelaars.</hi><lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">70
</fw>
</body>
</teiTrim>