<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="207"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Van Cloon en Hendrix, 2 februari 1731"/>
<meta key="rawdate" value="2 februari 1731"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1731"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="2"/>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Heyningen,Van Bayen,Oostwalt,Valckenier,Van Cloon,Hendrix"/>
<meta key="pid" value="INT_5760b22c-5252-3372-ae00-8de49f902c7d"/>
</header>

<body>
<pb n="207" />
<head rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt">XIII. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BA YEN, ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN<lb/>
VALCKENIER, DIRK VAN CLOON EN WOUTER HENDRIX, BATAVIA 2 februari<lb/>
1731.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Kol. Arch. 2042, VOC 2150, fol. 6633-6942.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Vijf retourschepen onder mr. Petrus Reyniersz. Thoorn hebben op 3 januari Bantam<lb/>
verlaten.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Amboina<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Met de Anna Maria zijn o.a. 25.000 rsd in kobans , dukaten, en koper- en zilvergeld<lb/>
gezonden, en 1 chirurgijn, 2 tamboers, 10 ambachtslieden en 30 matrozen. De gevraagde<lb/>
150 militairen konden niet worden gemist. 10.000 Ib buskruit is ongevraagd overgezonden<lb/>
onder scherp verwijt aan de plaatselijke autoriteiten de voor raad beter op peil te houden.<lb/>
De Huis te Assenburg heeft te Makassar 300 last rijst ingenomen voor Amboina. De nageloogst<lb/>
wordt geschat op 5 a 600.000 Ib. De tekorten op de scheepslading afgeschreven. In<lb/>
het pakhuis is de nieuwe rijst steeds bij de oude gestort, daardoor is het onmogelijk tekorten<lb/>
vast te stellen. Andere onderwichten gaan de 1% niet te boven. De voorraad kleden op<lb/>
Amboina is te groot. Het verzoek van de Chinezen om de vrije vaart op Batavia is afgewezen.<lb/>
Opdracht aan de gouverneur van Ambon op te geven op welke wijze de in totaal 356<lb/>
Chinezen in hun onderhoud voorzien,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- ten eynde alsdan eens in overweginge te neemen of men een goede getal uyt<lb/>
deselve niet sal kunnen doen herwaards komen ter ontlasting van dat schadelijk volck uyt<lb/>
een plaats alwaar hetzelve alsoo min als op de andere comtoiren om de oost, buyten de<lb/>
uytterste noodsakelijkheyd om de wille van haren nadeeligen handel is te dulden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Het is niet duidelijk of de verlaging van de prijs van de kleden de omzet heeft gestimuleerd.<lb/>
Het bier is verkocht a 30 rsd per vat. Er wordt een nieuwe artillerieloods gebouwd.<lb/>
Er zijn 9!h Ib gesmokkelde pulongs en 1502 Ib kruidnagels aangehaald bij een hongitocht.<lb/>
De indigo-, koffie- en sapanhoutcultuur opnieuw in de zorg van het personeel aanbevolen.<lb/>
Er moet )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- nader toegelegd worden op de uytvinding van eenige andere gewasschen tot<lb/>
subsistentie van den armen burger.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Aangedrongen op het arresteren van gedeserteerde matrozen die als leiders van weggelopen<lb/>
slaven optreden. Goedgekeurd is het vernieuwen van de plakkaten,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- tegens het op- en aanhouden der wegloopers, als het g’emaneerde nieuw placcaat<lb/>
ter inbindinge van het guarnisoen in het swerven en rinkelrooyen tot overlast van de<lb/>
bewoonders der digtbij geleegene negorijen, midsgaders haere gemaekte ampliatie der<lb/>
instructie voor de burgerwagt en de gebruykte voorsieninge tegens het clandestin verpanden<lb/>
der doussons, - weesende door ons voor ditmaal om de voorgegeven armoedigen<lb/>
toestand van den burgercapitain Gerrit Vogel en de vrijwillig aangeboden terugkomste<lb/>
van zijne vijf weggeloopen slaven, gepasseerd, dat men deselve van de gestatueerde straffe<lb/>
hadde verschoond. Dog is daerentegen de ministers aanbevolen geen moeite te sparen<lb/>
om des mogelijk de Alphoereese swervers, die jongst den burger Paul Daniël hebben om<lb/>
hals gebragt, te bemagtigen.<lb/>
<fw type="bottom-page-number">207
</fw>
<pb n="208" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( Elias de Haeze benoemd tot gouverneur van Ternate, Cornelis Roël tot hoofdadministrateur<lb/>
te Makassar , Paulus Adriaan dy Ablaing hoofdadministrateur te Amboina , en Hendrick<lb/>
Lodewijk des Moulins tot fiscaal. Ds. Henricus van Grimbergen volgt de repatriërende<lb/>
Johannes Wenting op. Jacob Augier hoofd van Pulau Ai. Zes jongens , volontairs , in dienst<lb/>
genomen als soldaat of schrijver af 9 p.m. Personalia. Het verzoek van ds. Balthazar<lb/>
Delmhorst de woensdagse predikatie te mogen laten vervallen is afgewezen.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 12.2pt">Banda<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De verhoging van de rijstprijs tot 30 rsd de last is goedgekeurd. De verkoop van rijst<lb/>
a 5702 rsd per last aan perkbezitters heeft weinig succes door de grote aan voer uit Makassar<lb/>
en Amboina. Op Aru zijn 11.160 koffies trui ken, 1 73 sassafrasstruiken en 18 sapanboompjes<lb/>
aangeplant onder leiding van de sergeant Wenselman. De 598 gevluchte bewoners van Timor<lb/>
mogen op Kisar blijven. Aan vier orangkaja’s op Leti, Damar en van de negorijen Nuri<lb/>
en Lewene Malpa zijn prinsenvlaggen uitgereikt. Aan twee anderen op Damar, Commer<lb/>
en Sulat, zijn op verzoek bondbrieven verstrekt. De inkoop van rijst op de Zuidoostereilanden<lb/>
is wegens de geringe opbrengst en de toenemende productie te Menado gestaakt. Het<lb/>
gouvernement is ,, scherpelijk gereprocheerd” over de zware straf - 10 jaar kettingstraf -<lb/>
aan een tamboer die een zelfmoordpoging had ondernomen,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- maar wel integendeel dat men hadde behooren medelijden te hebben met dien<lb/>
man die door mistroostigheyt, wanhoop of kranksinnigheit zoals men dat ten regten in<lb/>
allen zijne omstandigheden hadden moeten opneemen, in zijne angstvalligheyd tot sodanige<lb/>
bedroefde en vervoeyelijcke gedagten vervallen was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(De man moet in vrijheid gesteld worden. De opperhoofden van Lonthoir, Pulu Ai<lb/>
en Urien moeten beter zorg dragen voor het geschut.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Ternate<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Het personeel koopt bij voorkeur padi op in plaats van rijst. Ternate dient, wegens het<lb/>
onvermogen van Batavia, Banda en Amboina zoveel mogelijk van rijst te voorzien.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Het verlies bedraagt over 1728/29
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 197.953.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">G.-G. en Raden zijn verstoord over de weigering van de koningen van Gorontalo en<lb/>
Limbotto naar Ternate te komen. Patrouillering van de bocht van Tomini moet doorgaan.<lb/>
Het voorstel de teelt van peper op Ternate krachtig te stimuleren wordt doorgezonden naar<lb/>
patria. Het personeel is toegestaan inkoop te doen a
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">57/2</hi> rsd de pikol, de helft contant, de<lb/>
rest in kleden. De kwaliteit komt overeen met die van Bantam. Elias de Haeze, gouverneur<lb/>
van de Molukken. Personalia. De onderkoopman Pieter Elias Florisz. resident van Menado.<lb/>
21 ambachtsgezellen en 16 zeevarenden maar geen soldaten naar Ternate gezonden. Het<lb/>
jacht Tienhoven mag worden gebruikt voor patrouillewerk.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Makassar<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De Huis te Assenburg is op 20 dec. 1 730 met koopwaar t. w. v.
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 65.241 naar Makassar<lb/>
vertrokken. Het zal zo snel mogelijk 300 last rijst vandaar naar Amboina brengen. De<lb/>
kunting van de Moor Tamby Daud is verkocht. Men hoopt de sluikerij in was en tripang<lb/>
in de kampong Bugis tegen te gaan. G.-G. en Raden vragen zich af of de oprichting van<lb/>
een nieuwe waag op de sjahbanderij geen moeilijkheden zal veroorzaken met de vorsten.<lb/>
De schildpad is a 110 rsd per pikol te duur ingekocht. De in- en verkoop van rijst door het<lb/>
personeel te Makassar toegestaan, mits het niet geschiedt om particulier gewin en monopoliezucht.<lb/>
De gouverneur moet Boni in het oog houden. De Bonische aanspraken op Lange<lb/>
Lange, Batu Putih en Bonto Pano moeten worden tegengegaan; geen inbreuk op de contrac-<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">208
</fw>
<pb n="209" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">ten dulden. Krachtiger tegen de niet van passen voorziene slavenhandelaars optreden
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">,</hi> omdat<lb/>
dit jaarlijks meer voorkomt. De tweede tolk Sandbeek is naar Manggarai om de gangen<lb/>
van Daëng Mangaliki en Karaëng Bontolangkas na te gaan. Het personeel aanbevolen de<lb/>
groeiende macht van Makassar over de kleinere bondgenoten omzichtig tegen te gaan. Het<lb/>
personeel moet de vorsten van Boni
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">,</hi> Gowa en andere rijken
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">,,</hi> aanmoedigen ” hun onderdanen<lb/>
de vaart op de bocht van Tomini, het Ternataans gebied en de specerij-eilanden te<lb/>
verbieden. Men mag
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">,</hi> mits zonder risico voor de Compagnie
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">,</hi> geld aan de vorsten lenen.<lb/>
De aanleg van goten en riolen in Vlaardingen goedgekeurd. De „land- en taalkundige”<lb/>
stuurman Willem van Duyvenvoorde tot resident van Bima benoemd. De gage van ds.<lb/>
Tobias van der Ley verhoogd tot
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 110 p.m. Personalia. Vier locale jongens aangenomen<lb/>
tot soldaat bij de pen a
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 14.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Palembang<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De vorst van Palembang heeft 50 oorlogsschepen naar Bangka gestuurd om de Buginees<lb/>
Aru Apalla te verjagen. De opdracht is mislukt. Het personeel schreef op 15 januari<lb/>
1731:)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den wederspannigen Sulthan Anum in geselschap sijner twee soonen, de<lb/>
radeens Panana en Ragman, med 200 man in 15 oorlogsvaartuygen zig souden hebben<lb/>
begeven op het eyland Banca aan de Noord-Oostzijde genaamt Banca Coba, van waar<lb/>
hij reeds vooraff na Banca Cotta leggende aan de Oosthoek van dat eyland hadde afgesonden<lb/>
voors. zijne twee soonen, die haar te dier plaatse al in den eersten hadden vastgemaekt<lb/>
met intentie haar met den Bouginees Aron Apala, in den aanvang deses geciteerd, en<lb/>
welcken met omtrent 400 coppen van die natie op Tanjong Oelar seer vast beschanst lag,<lb/>
te combineeren over een landweg welcke zij hadden gemaakt om in den tijd van 10 dagen<lb/>
van den anderen tijding te kunnen bekoomen en dus te gemackelijcker het geheele eyland<lb/>
te overmeesteren. Vervolgens vandaar over te steeken na Palembangh om in weerwil van<lb/>
de E. Compagnie is ’t haar doenelijk, dien koning te detroneeren. Eenige van Sulthan<lb/>
Anums volkeren welcke haer verstout hadde om selvs tot voor de Palembangse rivier<lb/>
eenige malcontenten te komen locken, zijn door onse wagthoudende vaartuygen belet<lb/>
geworden om binnen te komen en van 5000 man, welke door den koning met 130 oorlogsvaartuygen<lb/>
tegens den Bouginees Aron Apala en de zijne waren uytgesonden, hadden<lb/>
er 2500 op Banca postgevat, dog Aron Apala had 500 derselve med een gering getal van<lb/>
40 Bougineesen al in den eersten uyt een aldaar gemaakte vastigheyd gedreeven, met<lb/>
verlies maar van 2 der zijne. De magt van dien swerver werd maar in het geheel begroot<lb/>
op 400 koppen, voorsien van 2 kleene stukjes kanon, 20 snaphanen en een picol buskruyt;<lb/>
de expeditie onder het gesagh van Pangerang Ady Wyaya, met een vloot van 30 vaartuygen,<lb/>
tegens Sulthan Anum en de sijne uytgesonden, is mede onverrigter saeke teruggekeerd,<lb/>
wijl de hoofden dien rebel genegen en de mindere daardoor ten eenemaal verward<lb/>
en mismoedig waren geworden, in zooverre dat soowel den een als den anderen, ja den<lb/>
koning selven bij gemelte sijne missive sig nog maar eenelijck wisten te gerusten aan een<lb/>
verhoopte, kragtige en spoedige bijstand van d’E. Compagnie en haere althoos gesegende<lb/>
wapenen, waar dien vorst ons seer demoedig in dese sijne verlegendheyd ook om hulpe<lb/>
heeft versogt gehad en na het ons toescheynd, zodra mogelijck dog op sijn kosten zal<lb/>
dienen gegeven te werden wil men die swervers van het eyland Banca niet alleen, maar<lb/>
selvs ook van Palembang geen meester sien werden, tot een totale ruïne van den thin- en<lb/>
peperhandel aldaar. Met 4 chaloupen, 6 pantjallangs en 200 Europeesche militairen sustineeren<lb/>
de bediendens dat Banca van dit geboefte niet alleen gesuyverd maar Sulthan<lb/>
Anum zodanigh bezett gehouden soude kunnen werden, dat hij in dit westelijk saysoen<lb/>
’tsij leevend of dood ontwijffelbaar in de handen der onse souden moeten vallen. Intus-<lb/>
<fw type="bottom-page-number">209
</fw>
<pb n="210" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
schen dat de onse den beangsten koning gerieft hadden med 10 pees snaphanen en de<lb/>
Palembangse rivier ter ordre van dien vorst strikt bewaard wierde tegen de aanvallen van<lb/>
buyten, mitsgaders nog eenige posten op het eyland Banca bezet geworden gehouden,<lb/>
door de pangerangs Soeto Poerbo, Mancoboemij en Depattij, schoon reets meer dan<lb/>
twee derde van dat eyland in ’s vijands magt waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">(De aanwezige 3134 O2 pikol peper en 1200 pikol Bangka-tin met Chinese schepen naar<lb/>
Batavia verzonden. Met 33 Javaanse schepen waren 17.100 stuks kadjang matten af gescheept,<lb/>
t.w. van
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 1575. De kunting Susang is met 12 2-ponds stukjes uitgerust om de<lb/>
rivier van Palembang te bekruisen.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Japan<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">De Patmos en de Midloo zijn op 17 december uit Japan aangekomen. De hof reis heeft<lb/>
94 dagen geduurd. De stalknecht Hans Jurgen Keyser heeft geen kans gehad gedurende<lb/>
zijn verblijf te Jedo de klachten over de slechte behandeling van de Compagnie door de<lb/>
afgetreden gouverneur van Nagasaki over te brengen. Door)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de naeuwe toesigt der met hem Jedo-waards vertrocken keyserlijcken rapporteur<lb/>
Ginnemon en leerling Tsioesero, hem daartoe telckens den pas waere afgesneden geworden,<lb/>
sonder dat hem egter hadde kunnen werden belett op de vrage van den piqueur<lb/>
Matta Semon Samma uyt name van ’s keyzers eerste kamerheer Nagato Noeammi Samma<lb/>
of de Compagnie liever goude coubangs dan kooper uyt dit rijk zoude willen vervoeren,<lb/>
te andwoorden met laastgemelt mineraal beeter weesen gedient.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">( De stalknecht is naar Nagasaki teruggekeerd. De waarde van de geschenken op de<lb/>
ho f reis bedroeg
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 43.084, de lasten f 36.371 . Inkoopsprijs van de geschenken f 26.500.<lb/>
Tegengeschenk: 50 stuks zijden rokken. Geen lakwerk te Miaco ingekocht vanwege de hoge<lb/>
prijzen; te Nagasaki 30. 000 kati of 36. 000 Ib Satsumase kamfer ingekocht a 29 taël of f 101<lb/>
de honderd kati; 18.000 Ib voor de Kamer Amsterdam en 12.000 voor Zeeland. Verder 186<lb/>
Ib Japanse groene thee af 2,4 en f 2,5,8 het pond. Er is niet meer dan 5000 kati in te<lb/>
kopen. Door de hoge emballagekosten, een gouden koban per pikol, is deze handel niet<lb/>
de moeite waard. De gouverneur heeft de Compagnie verplicht de schenkagegoederen in<lb/>
kisten te verpakken in plaats van in canasters; een verhoging van de transportkosten is niet<lb/>
geaccepteerd. De prijzen van de aangebrachte goederen waren zo laag, omdat de Japanners<lb/>
de goederen anders niet wilden kopen en het koper weer zouden uitladen. Er zijn 8300<lb/>
kisten of 996.000 Ib koper ingekocht. Op het verzoek 15 a 16.000 kisten te mogen uitvoeren<lb/>
is nog geen antwoord. Reparaties aan gebouwen f 4921. De geschenken aan de Nagasakische<lb/>
regenten kosten f 21.130 inkoops- en 11.384 taël verkoopsprijs.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">Omzet in 1730
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 514.035 inkoops- en f 842.273 verkoopsprijs. De bruto winst van<lb/>
637k°/o moet worden verminderd met een verlies van
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 12.174, lasten
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 175.524 en een<lb/>
verlies op kobans van f 90.956. Zuivere winst
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 49.584 of95/s%. De achteruitgang is te<lb/>
wijten aan het verlies op de gouden kobans en het uitblijven van de Bengaalse goederen.<lb/>
Waarde voorraden Decima
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 115.315; waarde lading Patmos en Midloo
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 648.385, nl.<lb/>
5168 kobans, 996.000 Ib staafkoper, 36.000 Ib Satsumase kamfer en 186 Ib Japanse groene<lb/>
thee.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Malakka<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 11">De Bentveld is op 11 december vandaar gearriveerd met brieven d. d. 7 november 1 730.<lb/>
69 balen verouderde kaneel voor 80 rsd de baal verkocht; 15.000 rsd overbodig kasgeld<lb/>
naar Batavia gezonden; de imposten verpacht voor 5916 rsd; opbrengst tolkleden uit zeven<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">210
</fw>
<pb n="211" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Moorse schepen en uit een brigantijn van Coromandel en Surat
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 3421; ankergeld van 3<lb/>
Portugezen 275 rsd. Geen rovers ontdekt behalve de Buginezen van Lingga en de Palembangers<lb/>
die tussen het rode eiland en het kasteel aan het land van Pongur twee vrouwen<lb/>
hadden vermoord en 18 hadden geroofd. De rovers waren door de bevolking achterhaald<lb/>
en doodgeslagen. Adipati Anom was nog op Lingga , maar door het grootste deel van zijn<lb/>
aanhang verlaten. Op 13 oktober 1730 was Joan Frederik Gobius aan een kwijnende ziekte<lb/>
overleden. Op 16 oktober is het provisioneel bestuur gelegd in handen van Pieter Duquesne.<lb/>
Ds. Christiaan Wiardi Plesman is van Malakka naar Onrust beroepen i.p.v. ds. Henricus<lb/>
van Grimbergen; ds. Meerkamp naar Malakka.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Sumatra’s Westkust<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De Boekenrode bracht een brief d.d. 30 december 1730; het geschorste personeel was<lb/>
naar Batavia gezonden behalve de gezaghebber Emond Buyk, die was overleden. Bij huiszoeking<lb/>
geen smokkelwaar gevonden. De indiener van de klacht heeft daarop bekend deze<lb/>
te hebben geschreven uit wraak jegens de gezaghebber. Er zijn 40 kisten gesmokkelde<lb/>
benzoë bariga en 5 koeken zwarte benzoë bij Baros in beslag genomen. Aangevoerd ruim<lb/>
277 mark goud van Padang, ± 133 van Singkel en ruim 20 van Airhadji; verder 6600 Ib<lb/>
benzoë cabessa , 25. 706 Ib benzoë bariga en 231.607 Ib zwarte. Waarde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 137.605. Enkele<lb/>
personeelsleden beboet wegens inkoop van slecht goud en slechte rijst. Door het overlijden<lb/>
van Buyk heeft geen overdracht van de voorraden plaats gevonden en is er geen memorie<lb/>
van overgave op gesteld. De prijs van de kleden is verlaagd met 1 rsd per corge.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Lasten 1729/30 f 149.153 , winsten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 143.810.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Op 203 last zout uit de Boekenrode 4 last en 16 maten tekort. Op het schip en aan de<lb/>
wal zijn verschillende maten gebruikt; op het schip één van 80 en op de wal één van 82lh<lb/>
Ib. Inlandse kooplieden hebben geklaagd over de maat; zij kwamen drie maat op een last<lb/>
tekort. Hun maat bevat 27 kannen en 5 mutsjes. In de rivier van Atjeh hielden zich 15<lb/>
vaartuigen op, bemand met 5 a 6000 man, ,,allerley schuym van volk”. Hun verblijf was<lb/>
niet verontrustend, want)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- aldaar tot geen andere eynde waren aangegierd, dan alleen om tusschen twee<lb/>
Atchinse koningen bij te leggen zekere geschillen, waarover al eenigen tijd met den andere<lb/>
geoorloogt hadden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( Drie inlandse schepen met sluikgoederen bij Baros en Priaman achterhaald. Gevonden<lb/>
zijn 5 koeken benzoë, tien taël goud en drie bundeltjes zilvergeld; één schip voerde de<lb/>
Atjehse vlag. De anachoda en bemanning ontkennen het laatste en zeggen Pauwers te zijn<lb/>
op weg naar Padang. Een sloep en een pantjalang naar Nias gezonden omdat een inlands<lb/>
vaartuig de pantjalang Pinksterblom had beschoten i.p.v. zijn pas te tonen,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- en nadat deselve zulx gedaan hadden, de steeven na de rivier was gaan wenden<lb/>
alwaar vervolgt is geworden van voorsz. pantchallang De Pinksterblom, daarop in het<lb/>
naderen van de wal de Maleyers uyt het bosch so sterk hebben geschoten dat naar het<lb/>
bekomen van vier gequetsten genoodzaekt was geworden om onverrigterzake terug te<lb/>
keeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Geen Europese morshandelaren gezien. Inlandse zaken:)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de ministers geen moeite gespaart hebbende om Radja Alam van Thobo met<lb/>
Radja Moeda van Oulaccan te bevredigen en de twistende parthijen bereeds zoverre<lb/>
gebragt waren geweest, dat aannamen d’E. Compagnie wegens het vermoorden van vier<lb/>
Bougineese militairen, in den jaere 1729 satisfactie te geven, zulx egter van geen het<lb/>
minste gevolg is geweest doordien deselve in stilte weder na hunne negorijen zijn komen<lb/>
<fw type="bottom-page-number">211
</fw>
<pb n="212" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
te vertrecken en door het opregten van bintings en ’t planten van voetangels, geheel wat<lb/>
anders schijnen in den zin te hebben, waeromme de Padangse ministers den commandant<lb/>
tot Priaman gelast hadde zig sonder hunne voorkennisse niet buyten de vesting, die met<lb/>
eenige manschap versterkt was, te begeeven en bij dagen soowel als nagt op hoede en<lb/>
waaksaam te weesen, schoon deselve volckeren gepresenteert hadde bijaldien d’E. Compagnie<lb/>
van de opgelegde boete van 2000 rds. tot voldoening van voorsz. moord wilde<lb/>
afstaan, zodanigen hooftpongoulou aan te neemen als het deselve mogte behagen hun te<lb/>
geven, dog men had hiertoe niet derven treeden, omdat het ’s E. Compagnies agtbaarheyt<lb/>
scheen te kreucken, en ook gevreest wierd dat zolange Radja Alam van Thobo in leven<lb/>
is geen rust of vrede aan dien oirt bestendig soude weesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Voorstel met 200 Europese en 100 Buginese militairen ,,dese wrevelmoedige volckeren<lb/>
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">-</hi> te constringeren
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">\</hi> De loge te Airhadji zou beter verder stroomafwaarts kunnen<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">worden verplaatst voor een betere bereikbaarheid, terwijl de dienaren dan minder gelegenheid<lb/>
hebben te deserteren. De vorst van Minangkabau heeft door prins Baginda Souchan<lb/>
Alam doen weten dat hij door het sluiten van de wegen naar Patta Pahan de handelaren<lb/>
wil dwingen naar Padang te komen. Stelt prijs op handhaving der contracten. Radja Bukit<lb/>
tot koning van Kambang aangesteld. In gecombineerde vergadering is op 13 oktober besloten<lb/>
de andere pretendent, de ,,roervinck
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">”</hi> Radja Saleman naar Batavia te zenden, doch deze<lb/>
is bij een vluchtpoging gedood. De resident van Baros, Josias Jacobus Sas, vervangen door<lb/>
Jacobus Scholten. Een nieuwe loge zal worden gebouwd. De residenten zijn naar Batavia<lb/>
opgeroepen.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Bengalen<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Van de acht zuidschepen zijn vier nog niet terug, nl. de Margareta, Buis, Linschoten<lb/>
en Vis. De lading had een waarde van
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 1 . 133. 1 12. De Johanna is in de Ganges verongelukt<lb/>
door onachtzaamheid van de onderstuurman. De meeste goederen en geldkisten zijn gered,<lb/>
m.u.v. het zware houtwerk voor de nieuwe loge te Kasimbazar. De schipper, opperstuurman<lb/>
en loods zijn vrijgesproken, de onderstuurman is gedeserteerd. Batavia wil de zaak verder<lb/>
uitzoeken. 217 stukken armozijn die de Kamers van Delft en Enkhuizen in 1728 tekort<lb/>
kwamen, zijn ten laste gelegd aan de directie te Hooghly. Het personeel beweert dat het aan<lb/>
boord moet zijn gebeurd. Het is een oud kwaad. De salpeter te Patna zal per zak worden<lb/>
gewogen en genoteerd. Het personeel wijst de verwijten over de slechte kwaliteit van de naar<lb/>
Japan verzonden goederen en van particuliere handel af. De laatste tijd is streng tegen<lb/>
particuliere handel gewaakt. Men zal geen diensten vragen van de Engelsen te Patna ; de<lb/>
Engelsen zullen worden aangesproken over 125 man salpeter die zij met geweld uit de<lb/>
stookhuizen van de leveranciers van de Compagnie hebben ontvreemd. De schade blijft<lb/>
voor rekening van het personeel, dit is nauwelijks te verhalen op de overleden Josaphat<lb/>
Peesch, ,, daarvan de debiteuren zijn arme zalpeterstokers waaraf het minste niet te halen<lb/>
is”. Te Kasimbazar is slechts 900 man patteni- en 300 moghtazijde ingekocht. De prijs voor<lb/>
eerste soort was 5,14 ropia en voor tweede soort 5,12 ropia per ser; door de concurrentie<lb/>
van de Engelsen zal de prijs nog wel stijgen. De prijzen van katoenen stoffen te Kasimbazar<lb/>
verhoogd. De gehele zilvervoorraad is verwerkt tot ruim 1.100.000 ropia. Er is per bahar<lb/>
zilver 4nhó , op de ducatons 43/s, op de markrealen 23/ió en op de keizerlijke daalders
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">5%</hi><lb/>
ropia gewonnen. De Engelsen hebben een geschil over geld met de hoofdwisselaar. Een<lb/>
Frans schip gestrand in de Ganges. 48.000 man salpeter ingekocht a 24/s ropia. 1.030.992<lb/>
Ib is reeds verscheept. 1322 man opium ingekocht voor prijzen variërend van 10804 tot 17702<lb/>
ropia de man van 7202 Ib. Tin en Japans staaf koper nagenoeg onverkoopbaar. Weinig<lb/>
omzet: verkocht is 439 Ib nootmuskaat, 11302 Ib foelie, 8700 Ib spiaulter, 28.061 Ib lange<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">212
</fw>
<pb n="213" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">peper , 39lU el Hollands fluweel en 10 stuks spiegels. Winst op de fijne specerijen 167/8%.<lb/>
De vooruitzichten zijn slecht , zeker als de koninklijke kas het geld voortaan per wissel<lb/>
overmaakt. De nawab van Patna heeft de zendeling van de Compagnie vastgehouden toen<lb/>
de door hem gevraagde 40 en 35.000 ropia niet vlug genoeg werden betaald. De Compagnie<lb/>
heeft de tweede eis weten af te kopen voor 25.000 ropia. De nawab dreigde anders de vloot<lb/>
vast te houden. Op de weigering van de Compagnie de nieuwe duan Alikhan een welkomstgeschenk<lb/>
t.w.v.
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 1100 te geven , had deze enkele ruiters en soldaten naar de salpeter- en<lb/>
lijnwaad-inkoopplaatsen gezonden om de handel tegen te gaan. De nawab heeft een overwinning<lb/>
behaald op de rebellerende usee; Fakr-ud-Daula opgetrokken tegen Sadaat Khan,<lb/>
de suba van Oudh , die met 20.000 ruiters en een grote menigte voetvolk tot op 50 inlandse<lb/>
mijlen Patna was genaderd ,, onder pretext een pelgrimagie na het gr aft van zijn vader te<lb/>
doen\ Men vermoedt dat hij Patna en Bihar wil veroveren. De Patnase vloot zonder<lb/>
problemen te Hooghly aangekomen. De vrije doorgang door het land van Tsjekwaars en<lb/>
van de Kerrigpurse of Katgoolse Ragia Mhamet Aartzeer is nog steeds niet verzekerd. Een<lb/>
verzoek van de Tsjekwaarse heren Bahadur Singh en Dalb Singh om Sadelijn te Hooghly<lb/>
te mogen bezoeken is afgewezen; men vreest opeisen recognitiepenningen. Fausakhan heeft<lb/>
2000 man salpeter met ’s Compagnies schepen naar Patna verscheept. De inkoop van kleden<lb/>
mislukt door de vroeg ingevallen regens en overstromingen; katoen
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">2h</hi> in prijs gestegen, de<lb/>
weefgetouwen weggespoeld. Het fijne textiel met grote moeite aanbesteed tegen de oude<lb/>
prijzen. De aanbesteding van andere soorten alleen tegen hogere prijzen, nl. voor guinees<lb/>
118 ropia, de gerassen 45, de dusutjes 47 en de garen roemaals 52. Een partij van 1700<lb/>
stuks guinees geweigerd wegens te geringe lengte en breedte. Trage inzameling van de goederen.<lb/>
De prijs van dongries, gesjes en katoen is verhoogd. De Fransen hebben cauris<lb/>
opgekocht in de Ganges. De Nederlandse inkoop geschat op 100.000 Ib. De prijs voor rijst,<lb/>
kitser, katjang en boter is gestegen; sterfte van vee. De verkoop gaat slecht).<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">quantiteit ’t kostende ’t gerendeerde gewonnen percento</hi><lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">7.227<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">lb nagelen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">2.401, 8,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 36.188, 2,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 20; line-height: 22.1pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">33.786,13,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">1407, - sch.1^<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">848 V:<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">,, nooten<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">68, 5,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 3.069, 7,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">3.001, 2,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: center; line-height: 11.1pt; margin-left: 200">4395Vs „<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">1237/s<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">,, foelij<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">87, 8,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 991,16,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 14; font-weight: bold; line-height: 15.5pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">904, 7,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 7; text-align: center; line-height: 22.1pt; margin-left: 200"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">1034</hi> »/2
<hi rend="font-size:20; font-family:Liberation Serif">„</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 7; line-height: 11.1pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">1.935</hi> '/4<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">,, canneel<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 13; line-height: 14.4pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">605,17,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 5.805,15,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">5.199,17,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: center; line-height: 11.1pt; margin-left: 200">858 */4 „<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">81.940, -<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">„ peper<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 11.045, 6,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 19.882,10,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">8.837, 4,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">80, - ruim<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">65.587, -<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">,, spiaulter<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 22.477,19,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 24.595, 2,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">2.117, 3,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 7; text-align: justify; line-height: 22.1pt; margin-left: 2600">9'/2
<hi rend="font-size:20; font-family:Liberation Serif">„</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">57.800, -<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">,, loot<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 14; font-weight: bold; line-height: 15.5pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">6.919,19,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 8.287,10,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; line-height: 4.4pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 13; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">1.367,11,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100">193/4 „<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">38<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1700">ellen Holl.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1700">se lakenen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 13; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1200">227,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 340,10,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 13; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">113,10,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100">50, - „<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">90<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 14.4pt; margin-left: 1700">kannen olij<lb/>
van olijven<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 13; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">82,12,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 175,17,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 13; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">93, 5,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 1000">1 12
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">7/s</hi> sch.<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">241<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1700">kannen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:1200"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1700">Hollands azijn<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">98,19,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; line-height: 4.4pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 167,12,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 13; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">68,13,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100">693/8 „<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ44.014,15.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 99.504, 3,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; line-height: 4.4pt">-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ55.489, 7,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">8<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: center; line-height: 11.1pt; margin-left: 1000">126, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">Het kostende van den vercoop<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">afgestrocken zijnde<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">accordeert voor de winst<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; text-align: right; line-height: 14.7pt">hebben de voorleden jaar de advance op<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.7pt">verkogte coopmanschappen bedragen<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">gevolgelijk desen jaere minder<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 16.2pt">ƒ 44.014,15, 8<lb/>
ƒ 55.489, 7, 8<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 15.9pt">ƒ 198.435, 6, 8<lb/>
ƒ 142.945,19 —<lb/>
</p>
<fw type="bottom-page-number">213
</fw>
<pb n="214" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( Oorzaken : het ,, kladden der Engelsen ” en de schraapzucht van Nawab Shuja-uddin<lb/>
Mohammad Khan. Er zijn 9 kloeke Engelse fregatten te Calcutta aangekomen ; de Fort<lb/>
Wich en de Duke of York vertrokken naar Europa,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- nevens meer andere die men niet zoude benodigt zijn tot den inlandsen handel,<lb/>
dewelcke bij die natie onder de particuliere ook langs hoe meer gedreeven werd met<lb/>
allerley zoort van inlandse scheepen, waarmede sij gantsch India door swerven en jaarlijx<lb/>
ten desen eylande dan eens een en dan eens twee komen te verscheynen onder pretext<lb/>
van tot Bancoulo thuys te hooren en de wil na Madrax te hebben. En hoe naauwkeurig<lb/>
men deselve bij ontdecking ook doet vervolgen en observeeren, zo schijnd het egter schier<lb/>
onmogelijk die lorrendrayers hun morssen met amphioen en Bengaalse kleden in ’t geheel<lb/>
kan werden beleth, dewijl ’t haar nooyt ontbreekt aan geheyme correspondentiën en<lb/>
gelegentheden, daar zij haar seer wel van weeten te bedienen, en zo het al gebeurt invoegen<lb/>
dat hier voorleden jaar is geschiet, omtrend de Duysend Eylanden, dat men occasie heeft<lb/>
deselve de pas af te snijden, dan is Johoor hun ordinaire retraicte, en de vrijplaats daar<lb/>
zij haar goedertjes (hoewel met minder voordeelen als op andere plaatsen) weeten aan<lb/>
de man te helpen tot schaede van d’E. Compagnie, die ondertusschen door dien morshandel<lb/>
met het haere moet blijven zitten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Het Franse schip Neptune is van Pondicherry aangekomen met de secunde mr. Burat.<lb/>
Voor de Oostendenaren wordt verwezen naar een aparte brief. (Deze ontbreekt in de bundel).<lb/>
De directeur Sadelijn blijft aandringen op overplaatsing naar Batavia. Het opperhoofd<lb/>
van Patna, Gerrit Pelgrom, verzoekt te mogen repatriëren. Personalia.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Kaap de Goede Hoop<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De Reigersbroek en Haften zijn vandaar aangekomen. De Chinezen Tsio Tap Ko en<lb/>
Lim Tiong Ko mogen naar Batavia terugkeren; Louw Hon Ko levenslang naar De Kaap<lb/>
verbannen.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Java’s Oostkust<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De nieuwe gezaghebber Frederik Julius Coyett is door de susuhunan uitgenodigd<lb/>
mulud besar bij te wonen. Op de vraag van de rijksbestuurder Danuredja of Coyett te<lb/>
Banjudono of Babareeng wil worden ingehaald, heeft de Compagnie verklaard bij de oude<lb/>
gewoonte te willen blijven. Voor geval Coyett niet te Banjudono zou worden ingehaald,<lb/>
zou hij de reis moeten staken,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt">- aangesien men niet heefd konnen goedvinden ten nadeele van Compagnies respect<lb/>
den rijxbestierder in dese sijne grootshartigheyd te stijven of eenigermaten af te<lb/>
wijken van een solemniteyt die of in vroeger tijden is practicabel geweest en waaraan de<lb/>
Javanen bereeds gewend sijn, en daarom ook soodanig sonder eenige verandering wel<lb/>
diende te blijven, zo men niet allengskens verliesen wil, hetgeene successive tot glorij van<lb/>
de maatschappij is verkregen met moeyte en door den tijd, welke dan heefd doen sien<lb/>
dat desen voorstel om de eere der Nederlanders te verminderen is gebleven buyten eenig<lb/>
gevolgh.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Coyett is op 18 september van Semarang afgehaald door Raden Aria Pringalaya en<lb/>
Tummenggung Kartanagara en te Banjudono ontvangen door de vorsten diens voornaamste<lb/>
ministers en mantri s. Coyett had van de twintigjarige susuhunan Pakubuana een zeer positieve<lb/>
indruk:)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- een schrander vorst die op alles nauwe agting gaf en sijne huyselijke zaeken<lb/>
sonder bemoeyenisse van andere selfs bestelde binnen desselvs daim, latende de regeering<lb/>
<fw type="bottom-page-number">214
</fw>
<pb n="215" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
van buyten nog ten eenemaal over aan de beschickinge van sijnen eersten staatsminister,<lb/>
den meergeciteerden rijxbestierder Danoeredja aan wien in het openbaar een groote<lb/>
agting bewijst, dog zig anders seer weynig aan hem laat geleegen leggen ten principalen<lb/>
zijne saken bestierende na de onderrigting van sijne lievelingen, den nieuwen en ouden<lb/>
hofbode Tjondronagara met Wiera Djaja nevens den groot-cassier Tommangong Tirtawigoena<lb/>
dat alle drie seer ervare lieden en gantsch geen grote vrunden van den rijxbestierder<lb/>
zijn, ter saké van zijne ongemeene schraapsugt en dat wat teveel voor zijne vrunden en<lb/>
familie geporteerd is, onder speciale versekering dat alschoon door alle en een iegelijk<lb/>
ontsien en gevreesd werd, hij egter meer vijanden als vrunden ten hove heefd, dat wanneer<lb/>
den keyser de regeering eens selvs in handen neemd, wel een groote veranderingh soude<lb/>
konnen veroorsaken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( De dalem heeft een omtrek van
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">3U</hi> uur gaans en heeft geen geschut behalve op de<lb/>
Lemmaduhur, die door Nederlanders wordt bewaakt. Deze is geheel vervallen en niet te<lb/>
repareren
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> bij een eresaluut dreigen de muren in te storten. De kruitkelder is onbruikbaar.<lb/>
Voorstel een nieuwe vesting te bouwen
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> nu het plan de kraton te verplaatsen is opgegeven.<lb/>
De moeder van Tjakraningrat III van Madura
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> Ratu Bara
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> heeft in gezelschap van Coyett<lb/>
de hof reis gemaakt om de afwezigheid van haar zoon wegens ziekte te verontschuldigen.<lb/>
Zij heeft een tribuut van 300 Mexicaanse realen meegebracht; voor de rijksbestuurder 100.<lb/>
De ratu verzocht voor haar zoon de heerschappij over Sidayu. De rijksbestuurder ,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- invoegen zulx onder betooning alsoff met de zaek verlegen was, in secretesse<lb/>
had bekend gemaekt aan den gezaghebber Coyett met belofte dat ten opsigte van desen<lb/>
prince ofte het eyland Madura niets buyten onse speciale voorkennisse ofte toestemminge<lb/>
soude werden besloten, maar dat den vorst zijn sentiment daarover aan ons zoude te<lb/>
verstaan geven door zijne gesanten, waartoe benoemd hadde den Aria Djaja Santika van<lb/>
Coedoes, den groot-cassier Tommagong Tirta Wigoena en Radeen Aria Soeralaye van<lb/>
Brebes, die in voorsz. qualiteyt in het laaste der maand november alhier zijn verschenen,<lb/>
nadat op den 15e dito gearresteerd was de wooninge aan deser stede Nieuwpoort, waarin<lb/>
de ambassadeurs van voornaeme vorsten Compagnieswegen werden gelogeert, te doen<lb/>
ruymen door de vrouw en kinderen van den na Ceylon gebannen Pangerang Pourbaya,<lb/>
die hunnen intrek in de daarnaast aan staande wooning van den Pangerang Mancoenagara<lb/>
- ’s keysers broeder - genomen en desen laasten weder overgebragt is in sijn oude verblijfplaats,<lb/>
zijnde de kamer boven de stadspoort. Ende sulx uyt aanmercking hoe de gemelte<lb/>
gesanten bij hun aanwesen tot Samarang aan den gesaghebber Coyett niet duyster bijwege<lb/>
van discours hadde te kennen gegeven, dat, ingevalle zijlieden moesten wijken voor een<lb/>
gebannen Javaans prins met in een ander huys te logeren, sulx strecken zoude tot lesie<lb/>
van het fatsoen van haren meester. Weshalven men dan het raadsaamst g’oordeelt heeft —<lb/>
-zowel om van onse kant ter saké van een bagatelle geen ongenoegen te geven, alsook<lb/>
om den voormelte Mancoenagara meteen secuur te konnen bewaren en behoeden tegens<lb/>
alsulcke attentaten en aggressiën als ten kosten van zijn leven door dese of geene soude<lb/>
mogen werden ondernomen, want hij is en blijft nogal een doorn in den voet des rijxbestierder.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(De vorst verzoekt verbanning van Mankunegara ; de Compagnie wil hier niet op<lb/>
ingaan zolang nog geen regeling is getroffen voor het resterende deel van Madura. De<lb/>
susuhunan heeft zich slechts in duistere termen uitgelaten over het niet verschijnen van<lb/>
Tjakraningrat en over diens connecties met de Baliërs in Oost-Java. Hij verzoekt de Compagnie<lb/>
Tjakraningrat te straffen. In de contracten is het toelaten van andere Europeanen<lb/>
en Aziaten die niet van een pas van de VOC zijn voorzien verboden
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> maar er is geen<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">215
</fw>
<pb n="216" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">strafbepaling opgenomen. Nu geen geschikt ogenblik Tjakraningrat aan te vallen , het garnizoen<lb/>
is verzwakt door de expeditie tegen de Oostendenaren , de vorige oorlog ligt nog<lb/>
vers in het geheugen. Het is beter de zaak op zijn beloop te laten. Wanneer de vorst zelf de<lb/>
regering aanvaardt is er gelegenheid de contracten te herzien en kan wellicht het westelijk<lb/>
gedeelte van Madura worden verkregen voor de Compagnie. Dan kan de toeloop van de<lb/>
Baliërs tegengehouden worden. Straffen van Tjakraningrat heeft geen zin, zijn opvolgers<lb/>
zullen dezelfde politiek voeren. De gewezen gezaghebber Tersmitten is ernstig onderhouden<lb/>
over zijn weigering naar Madura over te steken om Tjakraningrat te ontmoeten) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 28.0pt">Alschoon bij de aparte missive van den 4e augustus 1729 niet speciaal is gedistingueert<lb/>
geworden de plaatse op dewelcke den meergenoemden Tsjacraningrat soude vinden of<lb/>
ontmoeten, maar in generale termen genoteerd is dat sig ten voors. eynde soude hebben<lb/>
te begeven na den Oosthoek, zo was het egter een klaere saak en ’t sprak vanselvs dat<lb/>
hij Ter Smitten als door ons werdende afgesonden de minste had behooren te weesen.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Fol. 6829v-6830r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 28.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Het mislukken van deze onderneming was verder te wijten aan de intrigues van de<lb/>
rijksbestuurder Danuredja en Ratu Amangkurat, de moeder van de susuhunan, die Tjakraningrat<lb/>
in diens vrees hadden gesterkt. Men laat de zaak op zijn beloop. De schenking aan<lb/>
de Compagnie is vergoed, Tjakraningrat ontkent gedreigd te hebben de landen op de overwal<lb/>
te willen hebben en zich anders onder de Compagnie te stellen. Het plan van Tersmitten de<lb/>
susuhunan te dreigen Mankunegara vrij te laten als hij Madura niet wil afstaan aan de<lb/>
Compagnie, is door Batavia afgewezen, om niet opnieuw de oorlog te doen uitbarsten. Het<lb/>
verzoek van de regent van Sumenep om Pamakasan is uitgesteld; evenals het plan van de<lb/>
rijksbestuurder Danuredja, de radens Sasra en Surya Winata, neven van Tjakraningrat III ,<lb/>
als regenten te Pasuruan of Bangil te plaatsen om Madura te verzwakken. Terwille van de<lb/>
rust ziet men de toenadering van W. -Madura en Pamakasan door de vingers, evenals de<lb/>
weigering van Tjakranagara van Sumenep twee gestrande Balische vaartuigen met hun<lb/>
bemanning en goederen vrij te laten,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- seggende daertoe niet verpligt te weesen en dat d’E. Compagnie zig daar nooyt<lb/>
mede bemoeyd had, egter waren die luyden op de nadere daartoe gedane instantie en<lb/>
dat hij haar hunne geborge goederen bestaande in thin afgenomen, midsgaders eenigen<lb/>
tijd op de passeebaan getortureerd had om te weeten waarin hunne lading heefd bestaan<lb/>
en wat daarvan gesalveerd was, gelargeerd, hebbende daarenboven nog de impertinentie<lb/>
gehad over dit geval aan den gedagten Coyett seer irreverent te schrijven en dat wel met<lb/>
dese expressie dat hij voorsz. mensschen quam over te geven ter saeke van de agting die<lb/>
hij voor den gesaghebber had, en dat het de eerste maal was dat hem iets quam te versoeken,<lb/>
dog dat zulx niet moest werden aangemerkt als een wet ofte vast gebruyk, nadien<lb/>
vermeende absoluit vermogens te weesen alle degene die onder sijn gebied quamen te<lb/>
stranden te mogen aanhouden, na den inhoud van Compagnie’s placcaten die voorgeefd<lb/>
dat onder hem zouden berusten, hoewel nogtans deselve op Samarang niet bekend zijn<lb/>
oversulx men die van hem heefd opgeëyst. Ondertusschen had den voors. regent van de<lb/>
onregtvaardig aanhouden 8 picols thin bereeds kogels tot zijn gebruyk laten gieten.
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(T.z.t.</hi><lb/>
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">zal men maatregelen nemen)</hi> tot refrenatie van dese zijne stoutmoedigheid en hem doen<lb/>
begrijpen dat hij is een vassaal van d’E. Compagnie, onbevoegd tot het oeffenen van<lb/>
alsulken openbaren geweld over mensschen en goederen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 28.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(De Baliërs waren onderdaan van de grote koning Gusti Wayan Karangasem. Het<lb/>
gerucht ging dat de gusti aan Tjakraningrat 40 Baliërs had gebracht. Semarang heeft niet<lb/>
geheel kunnen voldoen aan het verzoek om hout voor de loge te Kasimbazar, wegens ziekte<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">216
</fw>
<pb n="217" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 700; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-size: 11">onder de Blandongse1 volkeren in de districten Rembang , Japara en Tegal. De regenten<lb/>
van Demak hebben geweigerd 325 drieduims zwalpen te leveren omdat zij reeds hun tax<lb/>
van SOO balken hadden opgebracht en zij hun volk niet konden dwingen. De rijksbestuurder<lb/>
heeft , na aanvankelijk de regenten in ’t geheim te hebben gesteund , aangenomen voor de<lb/>
leverantie zorg te dragen toen Coyett dreigde naar de susuhunan te zullen gaan. De vorst<lb/>
heeft geklaagd over de knevelarijen van de Tegalse resident Jacobus Thierens, die te weinig<lb/>
betaalde voor de rijst. Thierens heeft zich schriftelijk vrijgepleit. Men wijt de klacht aan de<lb/>
rijksbestuurder die in 1728 als regent van Tegal geen kans had gezien de rijstverkoop in de<lb/>
bazar te concentreren en nog steeds doende is verkoop buiten de bazar om tegen te gaan.<lb/>
Ook de wedana kulon2 Adipati Djajadiningrat heeft getracht de Compagnie dezelfde hoge<lb/>
prijs voor de rijst te doen betalen als in 1 729, nl. 23 rsd Spaans a 56 st. de last. Op andere<lb/>
plaatsen in Tegal is ingekocht tegen 17 en 20 rsd Hollands per last. Wegens de schaarste is<lb/>
voor de hogere prijs ingekocht,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- met expresse ordre aan de ministers tot Samarang dat ingevalle onwillig mogte<lb/>
blijven deselve daarvoor af te staan, te besorgen dat nog te water ofte lande eenen corl<lb/>
daarvan elders werde vervoerd, al soude de Paccalongangse stranden bij continuatie door<lb/>
een a twee patchallangs werden bekruysd, alsoo w’niet van meening zijn ons door de<lb/>
Javaanse regenten in deser wijse langer de wet te laten voorschrijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 700; line-height: 14.4pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Men zal bij de susuhunan klagen; de resident van Tegal is opgedragen zoveel mogelijk<lb/>
op het platteland in te kopen. Men verwacht dat na de klacht aan het hof de tummenggung<lb/>
van Batang, Puspanagara, oom van genoemde Djajadiningrat, wel geneigd zal zijn mensen<lb/>
te leveren voor het vervoer van hout. De regenten van Tegal, de tummenggungs Raxa en<lb/>
Wiranagara zullen dan wel boten voor het laden van de schepen willen beschikbaar stellen.<lb/>
Te Semarang zijn 9702 last recognitierijst verstrekt aan de schepen en dienaren, vanwege<lb/>
de geringe rijstaanvoer uit Demak, Kudus en Pati. Particulieren kochten de rijst op waardoor<lb/>
de prijzen stegen. Opdracht om uitvoer naar de overwal zoveel mogelijk tegen te gaan en<lb/>
particuliere opkopers en monopolisten dwars te zitten. Dit is ook gedaan met)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den sabandaar van Oelegami, den Chinees Nio Tsong Ko, want desen op 9 may<lb/>
aan ons versoek hebbende gedaan ter obtenue van permissie om aan d’E. Compagnie<lb/>
jaarlijx uyt dat district te mogen leveren 200 lasten rijs voor 2 rds. minder als den ordinairen<lb/>
of marktprijs mids den resident tot Tagal wierde geïnterdiceert ter voorsz. plaetse in zo<lb/>
een geval geen insaam te mogen doen, heefd men op het derwegens ingekomen berigt<lb/>
dat dit district alleen meer graan uytleeverd dan alle de verdere landen tot en aan Tagal<lb/>
voormelt gehoorende, mitsgaders dat den voornaamsten incoop zo voor de oosterprovintiën<lb/>
als dese plaatse in het selve werd gedaan, en dat men buyten des onvermogens soude<lb/>
zijn te besorgen de helft van den rijs die jaarlijx werd gepetitioneerd op den 30e junij<lb/>
verstaan den gedagte Chinees Nio Tson Ko niet alleen omdat ons ten nadeele van d’E.<lb/>
Compagnie heefd tragten te misleyden onder een logenachtig voorgeven dat door de<lb/>
gemeene dienaren ten plattenlande den rijs opkopende veele extorsiën wierden gepleegd<lb/>
omtrend den inlander, maar ook omdat de gemelte sabandharye van Oeloegami van den<lb/>
westerstrand-gouverneur, den Adepattij Djajaningrat op een clandestine wijse heefd weeten<lb/>
magtig te werden buyten voorkennisse van den Tagalsen resident tegens het vanouds<lb/>
ingevoerde gebruyk, van daar te laten herwaards komen als een quaad en pernitieus<lb/>
instrument met ordre aan den resident Thierens en ook aan de ministers tot Samarang<lb/>
<note rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1</hi> Blandongs betekent letterlijk houthakkers.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2</hi> Wedana kulon, gouverneur van de westelijke strandregentschappen voor de susuhunan.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">217
</fw>
<pb n="218" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
om wel sorge te dragen tegens sijne wederkomste op Tagal dan wel elders op Java, en<lb/>
dat ingevalle zulx egter mogte gebeuren tegens onse verwagting denselven alsdan in goede<lb/>
verzekering over te senden om alhier te werden gecorrigeerd, als een overtreder van onse<lb/>
beveelen. Middelerwijlen dat ook tenzelven dage goedgevonden is om de monopolisten<lb/>
eenigermaten te stuyten en tegen te gaan in haren vuylen gewinsugt, den gemelte Thierens<lb/>
op sijnen voorstel te qualificeeren tot het verleenen van pascen aan Chineesen en inlanders<lb/>
met granen of andere eet- en negotiewharen na dese plaatse navigeerende en daarvan<lb/>
een iegelijk door beckenslag kennisse te geven, als na het ons voorgekomen is, het eenigste<lb/>
middel sijnde om alhier wat minder gebrek te hebben aan dat voedsel als men sedert<lb/>
eenige jaren speciaal in de twee laaste maanden van ’t jaar gehad heefd wanneer de vaart<lb/>
van Java door de sterk doortastende westewinden genoegsaam geslooten is. Maar nadien<lb/>
men ook met alsulcke pascen op een seer geruste en secuure wijse den rijs soude konnen<lb/>
brengen na de overwal tot groot ongerief van de Bataviase ingesetenen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( Lijst met passen aan te leggen, controleren wie rijst naar elders vervoeren en overtreders<lb/>
arresteren. De wedana kulon Djajadiningrat en Tg. Puspanagara van Batang vrezen dat)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt">- de vaart der smalle handelaars uyt de districten van Paccalongang etc. die somwijlen<lb/>
niet vervoeren de waardij van 5 rxs. wanneer genoodsaekt werden Tagal om een<lb/>
pas te moeten aangieren, hetgeene uyt een soorte van vreese seer ongaarne doen, en<lb/>
meest alle direct van verscheyde plaatsen herwaards komen, seer veel nadeel zal werden<lb/>
toegebragt, dan wel formeel gestremd met versoek oversulx dat de indigomakers ’s Compagnie’s<lb/>
wegen zig in de voorsz. districten bevindende mogten qualificatie erlangen deselve<lb/>
aan haar sonder betaling af te geven, hetgeene w’als op billijkheyd steunende hebben<lb/>
geaccordeerd, en tegelijk van de ministers berigt gevordert om wat redenen die luyden<lb/>
bevreest zijn Tagal aan te doen, alsoo men uyt dese hunne bekommering moest besluyten<lb/>
dat haar aldaar eenig leed wierd aangedaan, hetgeene hun daarvan afschrikte, dog bij de<lb/>
brief van den 13e november werd desenthalven genoteerd gevonden dat sulx eeniglijk<lb/>
geschied, omdat voor Tagal een santbank legd, die niet geerne passeeren buyten dat ook<lb/>
het inloopen van de bogt en de rivier haere reyse verlengd doordien alsdan meer werk<lb/>
hebben om de hoek van Brebes te boven te komen, dan dat maar regtdoor zeylen, hoewel<lb/>
den resident Thierens bij sijne verandwoordinge sustineerd dat de hoofden der vaartuygen<lb/>
dit voorbijloopen eeniglijk practiseeren om den rijs zoveel te secuurder te kunnen vervoeren<lb/>
na de overwal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Tersmitten heeft opdracht gegeven jaarlijks 1000 a 1200 last rijst in te kopen a 16 of<lb/>
17 rsd, de resident van Tegal 1600 last. Ondanks een zeer goede oogst te Semarang 500 en<lb/>
te Tegal 600 last ingekocht. Particulieren betalen 4 a 5 rsd meer. Prijs verhoogd tot 20 rsd.<lb/>
250 last verstuurd naar Banda, de rest voor Batavia. De recognitiepenningen en rijst van<lb/>
de susuhunan ontvangen, evenals 300 Mexicaanse realen voor het onderhoud van Pangeran<lb/>
Lor -ing-P asar. De te Rembang gebouwde sloep voor Coromandel is ernstig lek aangekomen,<lb/>
er is geknoeid met het materiaal. Er is een nieuwe werfbaas aangesteld. Toestemming<lb/>
de loge te Rembang te vernieuwen. Veertien Chinezen hebben geklaagd over de Rembangse<lb/>
sjahbandar Tan Tsjon Ko, die 4 dukaten i.p.v.
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">3U</hi> rsd vroeg voor een pas. Twijfel of dit<lb/>
kon gebeuren,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- onder het oog van Compagnie’s resident die gehouden is sulx met vigeur tegen<lb/>
te gaan tot preservatie van den smallen handel.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Opdracht 20 suribomen te leveren voor de bouw van blaasbalgen voor het ambachtskwartier<lb/>
te Batavia ; de resident spreekt het bericht van de Chinezen dat de suri in overvloed<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">218
</fw>
<pb n="219" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 800; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-size: 11">in Rembang te vinden zijn, tegen: ze groeien zeer ver het binnenland in. De sultan van<lb/>
Bandjarmasin zond twee schepen naar Surabaja om rijst en zout. Hulp verleend om hem<lb/>
gunstiger te stemmen jegens de Compagnie. De poort te Surabaja gerepareerd; de binnenmuur<lb/>
reeds ingestort. De zaagmolen te Japara vervangen; de resident heeft „over geschoten”<lb/>
planken privé verkocht. Toestemming te Tegal brug en beschoeiing te vernieuwen; idem<lb/>
timmermansloods te Semarang. De Javaanse Njai Bani
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">3</hi> verzoekt uitkering van een bedrag<lb/>
van 2800 rsd plus interest dat haar op grond van het testament van Govert Cnoll zou<lb/>
toekomen. Er is besloten dat het oorspronkelijke bedrag aan de njai wordt uitgekeerd, maar<lb/>
dat het interest zal worden gebruikt voor de onechte Europese kinderen van Cnoll. De van<lb/>
een geheime verstandhouding met Adipati Danuredja beschuldigde vrijburger Anthony<lb/>
Stern is gearresteerd; zijn vlucht naar Kartasura zou zijn ingegeven door huiselijke omstandigheden;<lb/>
hij is naar Banda gestuurd. De pantjalang Dolfijn slopen; opdracht een pantjalang<lb/>
en een sloep te bouwen. Twee pantjalangs gereed. Luitenant Smit hoofd van Pasuruan.<lb/>
Een Makassaars vrijburger eiste voor het transport van Smit van Semarang naar Pasuruan<lb/>
50 rsd, dit wordt teveel gevonden.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 800; line-height: 14.4pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Van 1 december 1729 tot 30 november 1730 aan het gouvernement Java’s Oostkust<lb/>
geleverd voor een waarde van f 253.878, terugontvangen f 229.355, bestaande in o.a.:<lb/>
4.800.600 Ib rijst, 23.000 Ib katjangs, 37.950 Ib witte bonen, 17.000 Ib peper, 4375 Ib indigo,<lb/>
15.350 Ib koffiebonen, 4 tandjungpuras, 3 pantjalangs, 1 sloep, 8 schouwen, 2 schuiten en<lb/>
hout en planken.<lb/>
</note>
<p rend="margin-left: 800; font-variant: small-caps; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-size: 10.5">Cheribon en de Preanger<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 800; line-height: 14.4pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Vandaar op 2 december aangevoerd persloep Valk: 20 last rijst, 300 pikol koffiebonen,<lb/>
50 pikol katoenen garens, 23 pikol indigo, 24 pikol peper en hout, totale waarde f 12.556.<lb/>
Restant 10 pikol katoenen garens en 80 last rijst. De koffieoogst lijkt gunstig uit te vallen.<lb/>
Zonder toestemming van de vorst mag de poort van de Chinese kampong niet verplaatst<lb/>
worden.<lb/>
</note>
<p rend="margin-left: 800; font-variant: small-caps; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-size: 10.5">Bantam<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 800; line-height: 14.4pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 11">25.000 realen verzonden per Nederhoven voor het afhalen van 1300 bahar peper; voor<lb/>
de rijksbestuurder 100 pikol en 4000 rsd pasmunt. De sultan klaagde over de gezaghebber<lb/>
Sautijn, vanwege een derde harping van de peper en het niet uitbetalen van 30.000 rsd; de<lb/>
gezaghebber is berispt. Men verzocht de vorst)<lb/>
</note>
<p rend="margin-left: 800; line-height: 14.4pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 12">- alle swervers, quaaddoenders en weggelopene slaven die zig in zijn rijck ophielden<lb/>
te doen opsoeken, en opvatten ten eynde daardoor voor te komen moorden en<lb/>
doodslagen, benevens alsulcke baldadigheden als na het genotificeerde bij Bantamse missive<lb/>
van den 22e november jongstleden door een troep Balijers op de bazaar Carrang<lb/>
Antoe waren gepleegd tegens de aldaar zijnde ’s E. Compagnie’s post; en meteenen Zijn<lb/>
Majesteyt een applicabel andwoord toevoegt, op desselvs gedane instantiën om wederom<lb/>
magtig te mogen werden sodanige sijner onderdanen als Sijn Hoogheyd voorgaff van het<lb/>
westen na het oosten te zijn geweeken, namentlijk dat Sijne Majesteyt zoude moeten<lb/>
aanwijsen wie en waar die luyden waren, eer men aan dat versoek van Sijn Hoogheyt<lb/>
konde voldoen.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 10.5; vertical-align: super; line-height: 11.6pt">3
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">Zij was de njai van Govert Cnoll geweest en had enkele kinderen van hem.</hi><lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">219
</fw>
<pb n="220" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Klacht over Pangeran Mandura Negara , zoon van de sultan, die de Chinese weduwe<lb/>
Han Nio en haar kinderen heeft vastgehouden en het jongetje laten besnijden, vanwege een<lb/>
restant van een schuld ad 70 rsd die wijlen de echtgenoot aan hem had en waarvoor de<lb/>
vrouw borg stond. Een voormalig kapitein, de Makassaar Lohor zou als slaaf worden<lb/>
verkocht. De Compagnie voldoet de schuld. Opzending van de Makassaar naar Batavia<lb/>
verzocht i.v.m. een moord op een Europese of mestieze tapper. Het voorstel van de vorst<lb/>
Pulau Pandjangaftestaan in ruil voor hulp bij de bedevaart naar Cheribon van de
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">„berugten</hi><lb/>
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">priester"</hi> Said-Umar aangenomen. Pulau Pandjang nuttig als opslagplaats voor ankers en<lb/>
touwen voor retourschepen. De vorst is verzocht brandhout te betalen dat gekapt was op<lb/>
Compagnie' s gebied ten westen van Tangerang. De eerste peperopzichter Kusumadiredja<lb/>
heeft een gebied van 740 bij 300 roeden laten kappen voor peperaanplant, dit is in strijd<lb/>
met het contract van 1684).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 27.0pt">Den Pangerang Rana Mangala Adiningrat, sigh verbeeldende ’s conings successeur<lb/>
op den Bantamsen throon te sullen werden, op ’s heeren wegen niet verre van Speelwijk<lb/>
een kalkoven hadde opgeregt, tot groot ongemak van ’s E. Compagnie’s guarnisoen, in<lb/>
evengemelte fortresse, en dat hij daerenboven tot ongerieff in den afscheep van peper en<lb/>
van de smalle handelaers de hoofden van de rivier hadde berooft van klipsteenen, dewelke<lb/>
waren besteed geworden tot het branden van kalk in gedagte oven, mitsgaders, om zig<lb/>
sterck te maken tegens sijne broeders die hem gantsch niet beminnen, een dicke muur<lb/>
van steen om sijne negorije hadde doen metselen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Klacht bij de koning, verzoek tot verplaatsing van de muur).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt">Alleen aan Sijn Majesteyt opening en kennisse te geven, tot voorkoming van ongelegentheden<lb/>
die indertijd daaruyt souden konnen ontstaan dewijl wij niet bevoegt sijn<lb/>
Zijne Majesteyt daaromtrent ijts voor te schrijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Radja Sedana zijn 80 Suratse dekens geschonken. De witte Coromandelse salempuris<lb/>
zijn niet geleverd, omdat de vorst slechts 20 rsd per corge had geboden, minimumprijs<lb/>
echter 44 rsd.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Lasten 1 sept. 1729 - 30 aug. 1730 f 81 .587, winsten f 10.148.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; font-variant: small-caps; line-height: 14.4pt">Batavia<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De retourschepen hebben met veel tegenslag te kampen gehad voor zij Straat Sunda<lb/>
uit waren. Op 25 en 28 januari zijn van de Kaap gearriveerd de Reigersbroek en Haften.<lb/>
Op 26 oktober is de Sijbekarspel in de Tafelbaai gearriveerd met 19 doden en 50 zieken.<lb/>
Door gebrek aan retourwaren heeft men van de vijf geplande retourschepen, drie achtergehouden<lb/>
voor Bengalen, nl. de Heesburg, Patmos en Opperdoes. De Loenderveen is voor<lb/>
de Kamer Amsterdam en Den Dam voor Zeeland bestemd. Ondanks de late komst van de<lb/>
Bengaalse goederen was het op het laatste ogenblik mogelijk iets van deze goederen over<lb/>
te nemen voor patria. T.z.t. zal men 3 andere schepen zenden met thee. Gebrek aan scheepsruimte.<lb/>
<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Lasten over het afgelopen jaar f 3.027.115, winsten op handel f 386.475, ondanks<lb/>
een inkomstentoename a f 115.053 is men f 139.617 ten achteren geraakt).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Soldijen voor het verstrekte aan Compagnie’s loontreckende dienaren op reecquening<lb/>
van verdiende maandgelden, en daarvan aan de land bescheydene<lb/>
<fw type="bottom-page-number">220
</fw>
<pb n="221" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
Europeese dienaren<lb/>
die van de zeevaard<lb/>
de inlandse militairen en zeevarende<lb/>
randsoenen ordinair voor de afgegevene aan de<lb/>
Europese dienaren<lb/>
d'inlandse militairen<lb/>
Oncosten ordinair voor veelerhande gevallen<lb/>
onkosten extra-ordinair voor ad idem<lb/>
onkosten van de verstopte grote rivier voor het verstrekte en<lb/>
betaalde aan de inlandse modderaars, item gedane reparatie van de<lb/>
hoofden buyten de boom<lb/>
onkosten van Comp.s paardestal voor de betaalde en verstrekte<lb/>
vouragie aan het beestiaal etc. en gestorve paarden<lb/>
’t hospitaal wegens hetgeene ten dienste van Comp.s impotente in<lb/>
dat huys ter genesinge geweest zijnde dienaren is verstrekt boven<lb/>
en behalven de verteerde halve gagie die niet meerder dan<lb/>
ƒ 27.262, 8, -komt te bedragen<lb/>
’t collegie van den agtb. Raad van Justitie voor diverse<lb/>
gedane verstreckingen ten dienste van die regtbank buyten<lb/>
en behalven ƒ 3726,15, - in cassa ontfangen, zijnde de<lb/>
inkomsten van dit collegie<lb/>
scheepenskamer voor het betaalde en verstrekte aan dese<lb/>
kamer, boven en behalven ƒ 2946, 5, - als inkomsten van<lb/>
dit collegie in ’s Comp.
<hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">s</hi> cassa gebragt<lb/>
equipagie van schepen voor het verstrekte ten laste deser<lb/>
reeckening buyten ƒ 236.513,14, 8 wegens verscheyden gevallen<lb/>
in desselvs voordeel gebragt<lb/>
fortificatie wegens hetgeen ten lasten deser reeck. verstrekt,<lb/>
en geconsumeerd is, benevens een vierde deel der oncosten<lb/>
van Comp.
<hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">s</hi> lijfeygenen<lb/>
timmeragie voor het kostende van een nieuwe brug en sluys bij<lb/>
de post Noordwij k, item een quart der slave ongelden<lb/>
reeckening van intressen voor de betaalde renten boven<lb/>
de ontfangene in ’s Comp.s cassa van den secretaris der<lb/>
weeskamertot ƒ 8300,12, 8<lb/>
schenkagie voor de meerder gedane dan ontfangene geschenken<lb/>
de algemene lasten monteeren<lb/>
Hiertegens bedragen de suyvere winsten en andere behaalde<lb/>
voordeelen als:<lb/>
de suyvere winsten door den handel<lb/>
de inkomsten des koningrijx Jaccatra<lb/>
„ confiscatie<lb/>
„ scheepsvragttransporten kostgelden<lb/>
de winsten en voordeelen bedragen tesamen<lb/>
de generale lasten daarvan afgetrocken zijnde zo blijkt dat dit<lb/>
hooftcomtoir Batavia ten agteren is geraekt<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Fol. 6905v-6906r.</hi><lb/>
ƒ 1.705.403, 6,12<lb/>
„ 1.147.328, 5, -<lb/>
„ 31.313,12, 8<lb/>
„ 3.453, -, -<lb/>
ƒ476.996,18, 8<lb/>
„213.632, 9, 4<lb/>
„ 20.567, 5, -<lb/>
ƒ407.135,13, 8<lb/>
„ 2.361,15, -<lb/>
ƒ 711.196,12,12<lb/>
„ 409.497, 8, 8<lb/>
„ 207.434,12, 8<lb/>
15.684,12, -<lb/>
„ 11.633,11, 8<lb/>
„ 18.582, 2, -<lb/>
„ 33.613,16, -<lb/>
” 2.834,10, 8<lb/>
„ 10.209, 8, -<lb/>
„ 1.299.388,17, -<lb/>
„ 25.799,16, 8<lb/>
„ 79.589,12, 8<lb/>
„ 200.887, 2, 8<lb/>
763, 9, -<lb/>
ƒ 3.027.115,11, 4<lb/>
ƒ 2.887.498, 4, 4<lb/>
„ 139.617, 7, -<lb/>
<fw type="bottom-page-number">221
</fw>
<pb n="222" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; line-height: 15.0pt; text-indent: 28.0pt">( De crediteuren en credietrekeningen zijn verminderd
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">,</hi> de restanten gegroeid door een<lb/>
grotere hoeveelheid contanten
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">,</hi> specerijen etc.).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Aan contanten in de grote geldkamer en onder den cassier<lb/>
berustende tesamen<lb/>
aan gemaakt silverwerk<lb/>
„ juweelenen rariteyten<lb/>
fijne specerijen bestaande in<lb/>
aan garioffel- en moernagelen ƒ 200.705,17,<lb/>
„ notenmuscaten „ 32.599, 6,<lb/>
„ foelij „ 69.369, 6,<lb/>
„ canneel „ 2.309,13,<lb/>
ƒ 9.259.106,19,<lb/>
„ 14.331,16,<lb/>
4.164,16,<lb/>
8<lb/>
„ swarte en witte peper<lb/>
„ vaderlandse coopmanschappen<lb/>
„ Indiase coopmanschappen<lb/>
„ diverse behoeften in de negotie pakhuysen<lb/>
ƒ 304.984, 2, -<lb/>
„ 267.523,14, 8<lb/>
„ 764.235,18, 8<lb/>
„ 5.704.217,11, 8<lb/>
„ 21.008,13, 8<lb/>
„ veelerhande equipagie-, artillerye- en wapengoederen,<lb/>
provisiën, bouwstoffen, en verscheyde andere noodwendigheden,<lb/>
zo in de respective administratiën, paardestal<lb/>
als elders berustende en tesamen monteeren<lb/>
aan eenige debet loopende reekeningen<lb/>
de gesamentlijke restanten monteeren<lb/>
daarentegen monteeren de crediteuren als<lb/>
aanrentewinnendecapitalen ƒ 4.939.100, 5, -<lb/>
„ eenige credit lopende reecqueningen „ 679.330,17, 8<lb/>
ƒ 16.339.573,11, 8<lb/>
6.006.895,15, -<lb/>
380.276,15, 3<lb/>
ƒ 22.726.746, 1,11<lb/>
ƒ 5.618.431, 2, 8<lb/>
dewelcke van de restanten gedetraheert zijnde soo blijkt dat<lb/>
de effecten de crediteuren komen te surmonteeren een<lb/>
merckelijk bedragen van ƒ17.108.314,19, 3<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; line-height: 12.2pt; text-indent: 28.0pt">(Pachten sept. 1729
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> aug. 1730 f 382.424 , i.e. f. 103.377 meer dan het voorgaande<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.7pt">jaar).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Specificatie van deselve; Jaccatra, te weeten<lb/>
de inkomende licenten en aankomende manschap<lb/>
de uytgaande licenten en pasgelden<lb/>
’s heeren geregtigheyd van verkogte huysen en landerijen<lb/>
van de pagters voor het mancqueerende payement tot 10 p.<lb/>
ontfangen<lb/>
geregtigheid van ’t beestiaal<lb/>
inkomsten van ’t kleyn zegul<lb/>
ingekomen thiende van pady<lb/>
dito coffij uyt Comp.
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">s</hi> plantagie<lb/>
de gesamenlijke pagten en de araxbranderijen<lb/>
rds. 47.006
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">7/s</hi><lb/>
„ 18.887 V4<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.7pt">„ 38.187 V4<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 11; text-align: right; line-height: 14.4pt">789 V2<lb/>
1.409 i/4<lb/>
9.139 —<lb/>
306 V4<lb/>
25
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">3/8</hi><lb/>
266.692 —<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.4pt">off tesamen rds. 382.442
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3/4</hi><lb/>
</p>
<fw type="bottom-page-number">222
</fw>
<pb n="223" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(De inkomsten van Jakatra voor drie jaar verpacht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt">Uyt aanmerking niet alleen hoe de pagters in anno 1729 of tenminsten veele derselve<lb/>
ongemeene schade hebben geleeden in sooverre dat verscheyde daervan geruïneert en in<lb/>
den grond geraekt, mitsgaders buyten staat gesteld sijn om eenige pagten meer te konnen<lb/>
aanslaan, maer ook dat men onderstelde dat tegens een quaad wel weder een goed jaar<lb/>
soude weesen, en de menschen aldus soo ligt niet buyten postuur geraeken om in het<lb/>
vervolg meer pagter te sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Men verwijst als voorbeeld naar de vleespacht aan De Kaap. De slechte opbrengsten<lb/>
van de pachten in 1 729 zijn vermoedelijk de reden van de minder hoge opbrengst in 1 730.<lb/>
De pachten voor de komende drie jaar zijn uitgegeven voor rsd 262.320 jaarlijks, hogere<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; line-height: 12.2pt">opbrengst van 11.040 rsd per jaar. De pachten zijn per maand)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">De groentekramen en winkeliers<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: right; line-height: 12.2pt">rds. 5.020<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">het hooftgelt der Chineesen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 3.440<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de vismarkt<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 2.110<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de aankomende rijs<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 3.610<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de scheepenhandel<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 1.180<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de waag<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 650<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">het slagten van het vee<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 860<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">het herbergen binnen de stad<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 470<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de korenmoolen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 630<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">het kerven der Chineese tabacq<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 500<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de herbergen buyten de stad<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 220<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de waxkaarsen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 240<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de rijstpasser<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 210<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de hanekamp<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 240<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">het toppen der Chineesen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 2.200<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">de aankomende suyker<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt; margin-left: 4100">„ 280<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">Tesamen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: right; line-height: 12.2pt">rds. 21.860<lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(De pacht van de stadswaag is gelaten aan de Chinese officieren. Wijbrant Blom heeft<lb/>
een overzicht van de staat van Coromandel samengesteld met een financiëel overzicht sinds<lb/>
1669. Dirk van Cloon is naast de beschrijving van Ternate Ceylon opgedragen. Wouter<lb/>
Hendrix heeft naast Javas Oostkust i.p.v. Ceylon Batavia ter beschrijving gekregen. De<lb/>
eerste secretaris Martinus Storm wegens zwakker wordende ogen opgevolgd door Gustaaf<lb/>
Willem van Imhoff; tweede secretaris Godefridus Bogaart,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- sonder dat men daartoe eenige sollicitanten heeft afgewagt alsoo men reeds bij<lb/>
ervarendheyd ondervonden hadde hoe selden zig iemand tot dien dienst waaraan niet<lb/>
anders vast is als moeyte en arbeyd sonder het minste voordeel quam aan te bieden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Storm is benoemd tot landdrost , tot er een nieuwe functie zal zijn. De eerste klerk,<lb/>
mr. Nicolaas van Barendregt bevorderd tot opperkoopman, en speciaal belast met mijnzaken,<lb/>
de Oostendenaren, de zijdeteelt en Tandjungpura. Visitateur van de boeken: Joan<lb/>
Paul Schaghen, i.p.v. de geschorste Van Gessel. Personalia. Elf sententiën nopens de confiscatie<lb/>
van thee en opium overgezonden. Compagniesaandeel rsd 7023. Over de procedure<lb/>
bij uitspraken in hoger beroep. Wegens ziekte van predikanten, de groeiende inlandse gemeente<lb/>
en de zending onder de , , heidenen
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">’ ’</hi> en mohamedanen is tot predikant in de Portugese<lb/>
gemeente aangesteld ds. Dirk Joan van der Tijd. Ds. Leboucq is ,,oud en caduc”. Verder<lb/>
aangesteld ds. Hoefnagel, Strommenger; ds. Johannes Wenting mag van Amboina repatrië-<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">223
</fw>
<pb n="224" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">ren. In zijn plaats beroepen Henricus van Grimbergen van Onrust, die is opgevolgd door<lb/>
ds. Wiardi Plesman van Malakka. Ds. Adam Meerkamp geplaatst te Malakka. Ds. Wernerus<lb/>
van Loo aangewezen voor tijdelijke dienst op Onrust en bezoekreizen naar West-Sumatra,<lb/>
Oost- Java en Timor. Naar Ternate ds. Justus Jenricus Beine, die Maleis wil leren. Het<lb/>
kapitaal van de Nederlandse kerk bedroeg 50.488 rsd; dat van de Portugese of inlandse<lb/>
kerk 56.807 rsd. Personalia. Het kapitaal van de heemraden is af genomen tot 38.472 rsd.<lb/>
Inkomsten 14.528 rsd, uitgaven 567 rsd meer. Enige bruggen zullen gerepareerd, enkele<lb/>
slaven woningen vernieuwd worden; reparatie van de gordijnen van het fort, en de kap van<lb/>
de kerk. Drie Portugese schepen en 10 jonken met thee aangekomen. De vrij burger Fredrik<lb/>
Riebalt is een anker van 1000 Ib ter beschikking gesteld voor zijn sloep, met de bedoeling<lb/>
de inwoners ,, deser colonie na vermogen te animeeren tot de vaart op China'
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">\</hi> De gecommitteerden<lb/>
tot inkoop van de thee moeten meteen eed bevestigen eerlijk te hebben gehandeld.<lb/>
Bij een proef zijn van 536 aangevoerde geweren 56 gebarsten. De sultan van Bandjarmasin<lb/>
heeft diamanten en bezoarstenen geschonken t. w. v. 200 rsd. Jacob van der Swet aangesteld<lb/>
tot wimpelvoerder van de twee retourschepen. Behalve 12 extra leggers, 2 ankers en 2<lb/>
touwen, is ook meer brandhout en water meegegeven, zodat het niet nodig is een waterschip<lb/>
in Straat Sunda te sturen. De waarde van de afgaande retouren is
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 527. 426 bestaande uit:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">800<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">240<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">100<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">200<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">1000<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">100<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">300<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">500<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">1000<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">100<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">800<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">2320<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">1440<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">400<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">150<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">1900<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; font-weight: bold; line-height: 14.4pt">100<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">700<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">3000<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">700<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt">5200<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">ps.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt; margin-left: 4600">armosij nen dubb. gestreepte of d’herris<lb/>
„ enkelde<lb/>
restassen zijde<lb/>
sjoucouriassen<lb/>
allegiassen zijde<lb/>
dotanijs<lb/>
allegias tesserse<lb/>
alliabanijs<lb/>
adchiabanijs<lb/>
addenthays de Bellazoor<lb/>
bethillescangam<lb/>
cassas van
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">2lU</hi> cob . °<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; line-height: 14.4pt; margin-left: 9600">2<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
„ d’Nadona<lb/>
douriassen fijne<lb/>
dongrijs of poutkors<lb/>
gingam penasse<lb/>
„ effene<lb/>
„ gaarne gestreepte of kharrad .
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">s</hi><lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
„ taffacheelas<lb/>
gerrassen<lb/>
transporteere<lb/>
ƒ 9.468,11, 8<lb/>
„ 1.444,10, -<lb/>
„ 1.350,14, -<lb/>
„ 1.544,14, 8<lb/>
„ 12.440,16, -<lb/>
„ 1.175, 8, 8<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
2.052, 3, -<lb/>
3.356, 1, 8<lb/>
3.340,19, 8<lb/>
1.260,17, -<lb/>
7.294,15, -<lb/>
31.604,16, -<lb/>
17.267,13, -<lb/>
2.249, -, 8<lb/>
3.943, 5, -<lb/>
3.827, 8, 8<lb/>
534,17, -<lb/>
„ 3.021, 2, -<lb/>
„ 16.536,19, -<lb/>
„ 4.787,19, -<lb/>
„ 15-694, 2, -<lb/>
ƒ 144.196,12, 8<lb/>
<fw type="bottom-page-number">224
</fw>
<pb n="225" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<table>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">12.960<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">ps. guinees gebleekt<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt; margin-right: 1700">/<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">106.257, 3, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">900<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ hamans fijne hendiaal metgoude hooffden<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 4.5pt; text-align: right; font-size: 4">ii<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">11.556,11, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">180<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ „ grove dito<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">91<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.305,15, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">120<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ mallemollen Santipoerse van 3cobido’s<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">2.338,15, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">70<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ dito dito „ 25/8eobido’s<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">91<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.353, 1, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">540<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ dito dito 2-<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">5.461,10, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">480<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ dito groove Sawapoerse<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">3.688, 2, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">400<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ roemaals halvtesser, halv garen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.299, 8, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">6000<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ „ geheel van garen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">22.579,10, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">500<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ „ fijne gaarne<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">2.657,18, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">600<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ geheel van zijde<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">12.903, 6, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">1600<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ soesjes<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">21.588, 3, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">175<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ sollogesjes fijne<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.883, - 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">100<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ tansjeebs Deccasseeffene<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.690, 1, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">50<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ „ gebloemde<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">797, 9, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">480<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ zanen gemeenede Bellazoor<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">3.120,15, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">85<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ „ fijne<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.136,15, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">1980<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ zijldoeksruuw<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">6.992,14, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">232.000<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">lb zalpeter<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">20.039, - -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt; margin-right: 1700">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">372.845,14, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">Bataviase<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">versameling<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:2200"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:1700"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">30.000<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">lb. calliatourhout cleen cust<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">804, 7, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">30.071 V2<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ camphur Japance<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">26.948,18, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">500<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ cattoene garen javaas gem. lest. L.a A.a<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">368,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">-</hi> -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">1250<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 6.5; text-align: justify; line-height: 7.3pt; margin-left: 15000">? R<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 4; text-align: justify; line-height: 7.3pt">99 91 99 99 99 99
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">^</hi><lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">718, 7, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">5250<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 15000">3 C<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 6.5; text-align: justify; line-height: 7.3pt">»»
<hi rend="font-size:4.5; font-family:Liberation Sans; font-style:italic">n n n n ^</hi> »» ^<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">2.272, 9, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">5875<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 15000">4 D<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 6.5; text-align: justify; line-height: 7.3pt">M
<hi rend="font-size:4.5; font-family:Liberation Sans; font-style:italic">11 11 11 ' 11</hi> ^<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.576, 1, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">2100<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ besuyn witte cabessa<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.643, 8, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">1125<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ Indigo Javaas le zoort<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.749,16, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">2250<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ indigo
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">„</hi> 2<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">2.831, 2, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">1625<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt; margin-right: 16500">3<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 4.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 5.0pt">ii ii n n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-right: 1700; line-height: 5.0pt; text-align: right; font-size: 4.5">n<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.564, 2, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">500<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt; margin-left: 8600">4<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 4.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 7.3pt">ii ii ii
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">•</hi> ii<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">19<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">332, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">3750<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ peper witte gekalkte<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">720,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">-, -</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">671<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt"><hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">„ „ „</hi> ongekalkte<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">107,11, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">33.400<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ thinMalax<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">10.357, 6, 8<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">272.784<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ poeyersuyker cabessa<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">26.187, 5,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">-</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">481.125<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ peper swarte geharpte<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">63.508,10,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">-</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">98.101<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ sappanhout<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 2900">1.962,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">-</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">5<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">ps.diamantsteentjes wegende lOVscar. ƒ 495<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:2200"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:1700"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">4<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">„ lapis besoar „ 21/? „ „ 105<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:2200"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:1700"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt; margin-right: 1700">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt; margin-left: 3700">600,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">-, -</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">53<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.6pt">lb en 2 oneen zijde in zoort<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.5pt; margin-right: 1700">99<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 5400; line-height: 5.0pt; text-align: justify; font-size: 4.5">i i ~<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.6pt">die transporteere<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt; margin-right: 1700">ƒ<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.6pt">517.097,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Sans">-, -</hi><lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
<fw type="bottom-page-number">225
</fw>
<pb n="226" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIII 2 februari 1731
</fw>
<table>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">Van de wapenkamer:<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">1 kasgens no. 10, daarin<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">14 ps. onbequame snaphanen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">/ — - -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">voor de kas<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">ƒ 2, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">1 kas no. 11 daarin<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">7ps. onbequame snaphanen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">ƒ—, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">17 „ „ ditoenbajonetsetc.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">ƒ 198, 5, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">voor de kas<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">„ 2,15, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">ƒ 203, -, -<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">van ’t deck in ’t ruym gestreeken:<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">12 ps. ijser canon van 8 lb.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">4 „ metalecamer cassen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">12 „ „ camers<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">597 „ rondscherp van 81b.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">14 6<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">A</hi> '
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">99 99 99 99</hi><lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: justify; line-height: 12.2pt">86 ,, „ ,,
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">3</hi> ,,<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 12.2pt">137 „ langscherp „ 8 „<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
</table>
voor 2 percento Batavische ongelden op ƒ 516.497<lb/>
Somma<lb/>
Nu volgt het bedragen van ider bodems in lading:<lb/>
Amsterdam in Loenderveen ƒ 263.474,15, 8<lb/>
Zeeland in Den Dam „ 263.952, 3, -<lb/>
Sommeerd als boven ƒ 527.426,18, 8<lb/>
ƒ 10.329,18, 8<lb/>
ƒ527.426,18, 8<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Aan wissels gaat over f 68.750. Het vertrek van de schepen is uitgesteld wegens de<lb/>
voortdurende regens. Op 1 februari was er een zware aardbeving
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> die weinig schade veroorzaakte.<lb/>
Op 24 januari is Adipati Anom met 15 oorlogsschepen en 200 man op Bangka<lb/>
aangekomen om zich te verenigen met Aru Apalla, die 400 Buginezen bij zich had
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> om<lb/>
Palembang aan te vallen. Besloten Sultan Ratu bij te staan om de peperplantages te beschermen.<lb/>
Adriaan Oostwalt benoemd tot hoofd van de hulpexpeditie. De Chinees Tin Kwa<lb/>
brengt 200 kassen thee over die niet meer met de Duif konden worden vervoerd.)<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">226
</fw>
</body>
</teiTrim>