<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="227"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Valckenier, Van Cloon en Hendrix, 31 maart 1731"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1731"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1731"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Heyningen,Van Bayen,Valckenier,Van Cloon,Hendrix"/>
<meta key="pid" value="INT_a4107725-e4f4-3f66-a014-b100dda0a0c5"/>
</header>

<body>
<pb n="227" />
<head rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt">XIV. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN, ADRIAAN VALCKENIER, DIRK VAN<lb/>
CLOON EN WOUTER HENDRIX, BATAVIA
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">31 maart 1731.</hi><lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Kol. Arch. 2045, VOC 2153, fol. 8119-8246.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; line-height: 29.1pt; text-indent: 27.0pt"><hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(In plaats van drie slechts één theeschip; de lading is overgebracht door Chinezen.</hi><lb/>
Makassar<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Per Mijnden en Huis te Assenburg lading t.w.v.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 121.113 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 65.241 derwaarts.<lb/>
Aflossing van militairen was niet mogelijk.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Bandjarmasin<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Vandaar is door de Noorderkwartier en de Arend 784.125 Ib peper aangevoerd , kostende<lb/>
f 89.579. De commissarissen voor de peperhandel rapporteren dat volgens betrouwbare<lb/>
Bandjarezen bij een magere oogst 15 a 20.000 Ib en bij een rijke 25 a 30.000 Ib kan<lb/>
worden ingekocht. De sultan is niet bereid tot informatie. Vermoedelijk veel uitvoer door<lb/>
Chinezen en anderen , die meer betalen. Veel kleine handelaren. Tabanio de beste plaats<lb/>
voor een loge. De Haften en de loodsboten Bergwerker en Onbeschaamdheid met 30.000<lb/>
realen naar Bandjarmasin voor de peperhandel en inkoop van gunizakken , verdere handelswaren:<lb/>
Neurenberger kramerijen. Poging de peper te harpen. Inkoopprijs 7 a 8 rsd Hollands<lb/>
per pikol van 125 Ib, inkoop bezoarstenen en bindrottingen. De door de sultan gevraagde<lb/>
sloep en galeien geweigerd , evenals een lening van 10.000 rsd; wel voldaan aan verzoek<lb/>
om kanonnen , kruit, kogels en ankers , verder 10 pikol kruit, 5 pikol spijkers, 2 dommekrachten<lb/>
en 2 donderbussen. Het verzoek van de sultan om een Nederlandse loge wordt op de<lb/>
lange baan geschoven. Twee commissarissen en 25 militairen aangewezen. Geschenk aan<lb/>
de vorst van 503 rsd.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Timor<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De eis vandaar bedroeg
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 20.833. Als erfenis van het overleden opperhoofd De Moucheron<lb/>
zijn door onachtzaamheid 2776 rsd naar patria overgemaakt, hoewel de boedel 1051<lb/>
rsd minder had opgebracht. Twee Portugese deserteurs zijn overgeleverd. Met de nieuwe<lb/>
gouverneur Pedro d'Orega Bareto Gama is te Batavia overleg gepleegd over de uitlevering<lb/>
van gedeserteerde Nederlanders.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De Buginezen op Alur bij overmeestering door de sengadji naar Batavia te zenden.<lb/>
Opdracht goud in te kopen. De geschillen tussen de regenten van Timor en Amarassi en<lb/>
die van de Oost- en Westkust van Roti duren voort. De zaak van een zekere Fungy, die de<lb/>
zoon van de groot-tummenggung op Deka had gedood, gelaten voor wat het was, omdat<lb/>
,,deselve na ’s lands wijse niet hadde kunnen werden bijgelegt”. De terugzending van de<lb/>
verbannen Dankalay naar Roti is geweigerd. Op verzoek van de regenten is de ziekenbezoeker<lb/>
Amos Pietersz Thenoe weer in zijn functie hersteld.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Palembang<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Een aanval van de Palembangers op een benteng van de Buginezen is ten koste van<lb/>
20 gewonden af geslagen ; verdeeldheid onder de groten, de vorst weinig bemind door ,,een<lb/>
onverzadelijke schraapsugt”. Op 25 januari is besloten Sultan Ratu bij te staan door een<lb/>
eskader te laten kruisen in Straat Singapore, ten einde de aanvoer van Bangka-tin niet<lb/>
verloren te doen gaan. Adriaan Oostwalt aangewezen als commissaris, voor zijn vervoer<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">227
</fw>
<pb n="228" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIV 31 maart 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">aangewezen het fregat Arend; secunde in de commissie is Abraham Roos , eerste resident<lb/>
te Palembang. De ruzies tussen de residenten van Palembang en Djambi over morshandel<lb/>
ter kennisgeving aangenomen. Twintig koelies hebben 44 dagen gewerkt aan het ophogen<lb/>
van de fundamenten van de zuidelijke punten. De bouw van een kunting met Hollands roer<lb/>
aan de timmerlieden opgedragen. Nog geen Chinese boten met peper aangekomen; de 33<lb/>
Javaanse handelsvaartuigen hebben 17.100 stuks kadjangmatten aangevoerd, 4 andere zijn<lb/>
met 3400 matten te Semarang en Cheribon aangekomen.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Djambi<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Datuk Putih tot rust gebracht, waardoor de handel weer toeneemt; zal nog meer groeien<lb/>
met de terugkeer van de sultan,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- med zulcken groot gevolg van bovenlanderen en met zo een ongemeen luyster<lb/>
na zijn hoff als daarvan wel word opgegeven en geswetst door den resident Jacob Schouw,<lb/>
alsof dat sobere en bijna niet gevende rijkje binnen zo een korten tijd als geweest is den<lb/>
optogt van gemelte potentaat in dat van den groten mogol al was veranderd geworden.<lb/>
Het zij daarmede zo het wil, den resident heeft onderwijlen nodig geagt hem tegen de<lb/>
komst van voormelte majestueuse suite als bij provisie te moeten wapenen ende de aan<lb/>
ons gesondenen eysch van coopmanschappen daarna te schicken om bij een extra-ordinairen<lb/>
aftrek aan elck van dien sleep zijn keur en genoegen te kunnen geven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Het herstelwerk aan de loge is bijna voltooid. Er is ingekocht 107 pikol zwarte,<lb/>
geharpte peper, O2 pikol witte ongekalkte peper; 49 taël goud.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 14.4pt">SlAM<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Op 15 februari werd met de Hof niet altijd Zomer van Siam aangebracht een lading<lb/>
t.w.v.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 82.381 bestaande uit)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; margin-left: 3600">- 508.270 lb sappanhout, 133.836 lb thin, 8429 lb eliphantstanden, 12.000 lb lood,<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt">14.957 lb geconfijte gember met poeyersuyker in 20 amen en 250 potten, 6300 lb gomlak<lb/>
op stokjes, 360 lb aguilhout daaronder 20 lb voor de medicinale winckel, 118 lb geele<lb/>
gutte gom, 50 potten honing, 40 ditos aatchiar, 30 ditos pinangkalck en 100 ditos ledige<lb/>
verglaasde potten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Mede overgekomen is Gerrit Schrijver, hoofd van Ligor. Late verzending brief door<lb/>
het verloren gaan van een schuit met 6 man. De Berbices zal de in kandijsuiker geconfijte<lb/>
gember aanbrengen en 125.614 lb tin. De confiteurs kunnen de gember niet blanker maken.<lb/>
Het voorstel 40 zware ducatons per kati en 5 i.p. v. 10 tikal muntloon te betalen en daar<lb/>
tegenover de koning en phra-klang jaarlijks een geschenk van f 7000 a 8000 te doen is<lb/>
minder voordelig dan het lijkt. Geringe afvoer van sapanhout wegens veesterfte in de bovenlanden;<lb/>
tin en contanten zijn volledig voldaan. Nieuw verzoek om directe zending van twee<lb/>
schepen rechtstreeks naar Java voor inkoop van paarden. Een hengst voor de vorst is door<lb/>
gebrek aan voer op de Berbices onderweg gestorven. Het hof wilde aanvankelijk voor 9302<lb/>
tikal zilverwerken niet meer dan 80 tikal Siams betalen, wegens vermeend lager allooi.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Lasten 1729/30
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 32.733, winst f 29.069).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Omtrent den toestand van dit rijk komen de bedientens bij gebrek van gevalliger<lb/>
stoffe niet anders te communiceeren alsdat de Bougineese zeeroovers omtrent Pattanij,<lb/>
Sarangora en Tjaya tot aan Taranganatoe1 door berooving en verbranding der meeste<lb/>
<note rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1</hi> Taranganatoe, Trengganu.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">228
</fw>
<pb n="229" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIV 31 maart 1731
</fw>
van de aan zee geleege gehugten en dorpen mitsgaders overmeestering van diverse Chineese<lb/>
joncken en andere inlandse vaartuygen wacker den gebraden haan hadde gespeelt en<lb/>
voorneemens souden wesen tot het doen van een nadere expeditie wederom te komen.<lb/>
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 8 1 65</hi>
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">v</hi>
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">- 8 1 66</hi>
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">r</hi>
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 900; line-height: 14.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Een Moors scheepje uit Surat heeft kooplieden achter gelaten , hun verzoek om een<lb/>
loge te mogen oprichten en om vrije handel is afgewezen. Voor de ,, voorvallen
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">’</hi> tussen het<lb/>
opperhoofd en de phra-klang wordt verwezen naar de bijlagen.<lb/>
</note>
<p rend="margin-left: 900; font-variant: small-caps; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-size: 10.5">Malakka<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 900; line-height: 14.4pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Vanuit Malakka is de galjoot Haasje op 12 februari aangekomen. De Bengaalse schepen<lb/>
Hopvogel , Lage Polder , Waker , Baanman, Hof niet altijd Winter en Westfriesland zijn<lb/>
gepasseerd. Dinding is bezocht.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 900; line-height: 14.4pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De lasten bedroegen in 1729/30 f 92.169 meer dan de winsten. Oorzaak bouw van<lb/>
de sloep Haasje , afschrijving 7000 Ib verouderd buskruit en 650 musketten, en gebrek aan<lb/>
kaneel voor de handel. Bouw van drie huizen voor gekwalificeerden.<lb/>
</note>
<p rend="margin-left: 900; font-variant: small-caps; line-height: 14.4pt; text-align: justify; font-size: 10.5">Java’s Oostkust<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 900; line-height: 14.4pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De gezanten van de susuhunan zijn op 9 maart teruggekeerd. Het verzoek dat Pangeran<lb/>
Buminata dezelfde eer mag worden betoond als zijn andere broer Pangerang Lor-ing-Pasar<lb/>
bij het betreden van de loge te Surakarta, is toegestaan. De resident te Rembang heeft geen<lb/>
bewijzen van knevelarij van de Chinese sjahbandar Tan Tsjon Ko kunnen vinden. De<lb/>
resident moet voortaan alle passen in persoon afgeven, ter bescherming van de kleine handelaars.<lb/>
Het personeel te Semarang heeft besloten de plakkaten)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- tot refrenatie der dienaren van U Ed. Hoogagtb. op dese kust bescheyden,<lb/>
speciaal de besettelingen op Cartasoera en degene die g’employeerd werden tot eenige<lb/>
commandos expeditiën, het bestellen van brieven als andersinds en in den weg zowel te<lb/>
lande als te water op plaatsen alwaar d’E. Compagnie geen residentiën heeft quamen te<lb/>
pleegen seer veele moedwilligheden en insolentiën met den armen Javaan te berooven<lb/>
van zijne levensmiddelen en andere goederen op een geweldadige wijse etc., soo heefd<lb/>
men sulx niet alleen geapprobeerd onder een ernstige recommandatie om de penaliteyten<lb/>
daarbij vervat te doen executeeren sonder de minste conniventie opdat de onderdanen<lb/>
van den keyser door alsulcke mishandelingen niet verder mogen verbitteren tegens d’E.<lb/>
Compagnie en haere dienaren, maar blijven mogen in de geruste possessie van haere<lb/>
goederen maar ook goedgevonden de voors. placcaten alhier te doen drucken en de<lb/>
ministers die sodanig toe te zenden met last om aan alle af te senden vaartuygen of<lb/>
commandos een exemplaar daarvan mede te geven ter narigt en observantie van een<lb/>
ijgelijk en opdat derweegens geen ignorantie soude konnen pretendeeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 900; line-height: 14.4pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(Twee soldaten gestraft wegens moedwil jegens en doodslag op een Javaan. Het onderzoek<lb/>
naar de doodslag is door de bezetting te Kartasura op nonchalante wijze verricht. Het<lb/>
garnizoen toegestaan 50 kojang rijst a 20 rsd in te kopen. Te Surabaja inkoop voor 26 rsd.<lb/>
De pantjalang Lamadjang en het schip Sijbekarspel aangewezen voor hout voor Bengalen.<lb/>
De Klarabeek haalt 300 last zout van Rembang voor Batavia en Padang. Gebrek aan<lb/>
scheepsruimte. De Patmos en Vaderland Getrouw met 20.000 rsd in contanten en 1000 Ib<lb/>
buskruit naar Tegal. De Noorderkwartier met 250 last rijst naar Banda vertrokken. De<lb/>
oogstv oor uitzichten zijn gunstig. De wedana kulon Adipati Djajadiningrat biedt aan zijn<lb/>
padjak2 rijst te Tegal te leveren a 23 rsd Spaans van 56 stuivers de last, op eigen kosten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10.5; vertical-align: super; line-height: 11.6pt">2
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">Padjak, belasting.</hi><lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">229
</fw>
<pb n="230" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIV 31 maart 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.7pt">Bereidwilligheid toegeschreven aan de bedreiging langs de kust te patrouilleren. Op verzoek<lb/>
van de sultan van Palembang worden geen passen meer verleend naar Bangka , vanwege<lb/>
de aanwezigheid van Adipati Anom. Opdracht de djuragans Madja en Nasir te arresteren<lb/>
aangezien zij de sultan bestolen zouden hebben; tin van Bangka , aangevoerd door Buginezen<lb/>
of anderen, te confisqueren, evenals alle vaartuigen zonder passen van sultan of Compagnie.<lb/>
Te Semarang een djuragan Karim gearresteerd met een pas van Sultan Anom, met<lb/>
75 stukken tin voor de sjahbandar en een Maleise brief. Rijklof Duyvens, opperhoofd van<lb/>
Surabaja, opgedragen naar Sumenep over te steken vanwege de bemoeienissen van de regent<lb/>
Raden Tummenggung Tjakranagara met de Balische vorsten Dewa en Gusti Agung en<lb/>
Gusti Pandji.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; line-height: 14.7pt; margin-right: 30500">Lasten 1729/30
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 378.638<lb/>
Winsten f 34.806<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Dit is een achteruitgang ten opzichte van 1728/29 met
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 63.275. Het verschil is o.m.<lb/>
veroorzaakt door
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 69. 702 soldij voor de inlandse soldaten.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Cheribon<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">Van Cheribon brieven van 6 en 15 februari. Een vaartuig van Palembang en één van<lb/>
de Chinees Tsio Kam Ko vanaf Malakka te Cheribon verzeild. De parelvisserij te Segara<lb/>
Anakan voorlopig gestaakt wegens de regen. Twee schepen met 7000 rsd payement, 150<lb/>
bossen lont afgezonden om koffie en rijst af te halen en de modder-javanen naar Batavia<lb/>
te begeleiden.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Bantam<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De Nederhoven heeft op 4 februari uit Bantam 1334 bahar of 500.250 Ib peper aangebracht,<lb/>
kostende f 67.645. Op 2 maart weer uitgezonden om 1500 bahar af te halen met<lb/>
10.000 Spaanse realen. De sultan verzoekt enkele schepen voor het verdrijven van zeerovers<lb/>
uit de Lampongs; het verzoek wordt aangehouden totdat duidelijker is waar het om gaat.<lb/>
Compagniesschepen zouden uit schepen van ’s konings onderdanen peper hebben genomen.<lb/>
Niet duidelijk is wie dit geweest kunnen zijn. De sultan weigert op nader verzoek Pulau<lb/>
Pandjang af te staan. Kusumadiredja zal opnieuw over het houthakken ten westen van<lb/>
Tangerang worden aangesproken. De sultan is herinnerd aan de belofte voor Speelwijk een<lb/>
markt in levensmiddelen en vis op te richten. De kalkmolen van Pangeran Rana Mangala<lb/>
is weer afgebroken. De vorst is een lening van 30.000 Spaanse realen geweigerd. Ook het<lb/>
verzoek de Chinees Si Kouy Ko de titel kapitein te verlenen is afgewezen, omdat er reeds<lb/>
twee zijn. De gezaghebber Sautijn schrijft dat de klachten over zijn optreden gefingeerd<lb/>
zijn. De gezaghebber is opgedragen ,,zig voortaan met dien ongestadigen koning niet in te<lb/>
laten in eenige de minste negotiatie ofte leeninge”. Een onderzoek ingesteld n.a.v. de klachten<lb/>
over de ,, stoffigheid ” van de peper. De Chinese weduwe Han Nio is voor 120 rsd door<lb/>
Pangeran Mandura Negara vrijgelaten en overgegeven aan de Chinese boedelmeester. Op<lb/>
24 maart is de Nederhoven met 508.875 Ib zwarte peper gearriveerd. Kosten inclusief ongelden<lb/>
f 136.468. Er ligt nog 200 bahar. De koning is nog 1284 Spaanse realen ten achter.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10.5; font-variant: small-caps; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Batavia<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">De Loenderveen en Den Dam op 18 februari in volle zee aangekomen. Het theeschip<lb/>
Duifje op 29 januari in Straat Sunda gepraaid; op 31 januari van de Kaap aangekomen de<lb/>
Valkenisse, Klarabeek, Windhond en Sijbekarspel, met resp. 100, 35, 6 en 60 doden en<lb/>
veel zieken. Aanvulling van troepen en personeel nodig voor Palembang en Bangka. De<lb/>
vrede in de Oosthoek is wel zeker. Oostwalt is op 21 maart als commissaris met de schepen<lb/>
Arend, Valk, Uitvlucht en Overwal naar Palembang vertrokken. Van Malabar ongunstige<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">230
</fw>
<pb n="231" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIV 31 maart 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 14.4pt">berichten , de zamorin schijnt de landen die in 1717 bij de Compagnie zijn gekomen te willen<lb/>
terugnemen. Uit een latere brief d.d. 27 december blijkt dat een aanval echter zeer onzeker<lb/>
is. De vorst van Cochin en de Karutta Tavazhi schijnen vijandigheden in petto te hebben<lb/>
jegens Alangadu. Uit Ceylon zijn 180 soldaten, 50.000 Ib buskruit en 18 kanonnen overgezonden.<lb/>
De Knapenburg heeft van Ceylon aangebracht 1822 baal kaneel, met andere goederen<lb/>
ter waarde van f 302.234. De vijf retourschepen en de Karsenhof uit Arabië zijn pas<lb/>
14 december uit Gale vertrokken. Waarde retourlading
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 821.967 wegens gebrek aan Madurees<lb/>
textiel. Totale waarde retouren met 23 schepen
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 5.445.349. Te Tuticorin betere<lb/>
vooruitzichten voor de lijnwadenhandel door de goede staat van het katoen en de granen<lb/>
op het land. Gouverneur Versluys verzoekt te mogen repatriëren. Het schip Meerhuizen is<lb/>
op 60 mijlen van Bimlipatam op 29 oktober 1730 vergaan, de bemanning is op 15 man na<lb/>
verdronken. De waarde van de lading bedroeg f 309.941 inkoopsprijs. Met de Knapenburg<lb/>
overgezonden 15 leden van de Colombose krijgsraad nl.)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Dirk Bierens, Pieter Cornelis de Patot, Cornelis van Aarden, Rudolph Pijselaar,<lb/>
Daniël Evertsz. Arij van Maarseveen, Thomas Ter Mathé, Leendert Overschie, Hendrik<lb/>
Korenaar, Jan Theunisz. Fleurica, Jan Snoek, Abraham Velge, Pieter Sneek, Theunis<lb/>
Holst en Jacob Engel.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 27.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( De lange duur van de reis van de Valkenisse om de Kaap naar Batavia is niet veroorzaakt<lb/>
door de vrees van de leiding ’s nachts zeil te voeren, zoals het gerucht ging, maar te<lb/>
wijten aan tegenspoed. Twee eilanden ontdekt, vermoedelijk de riffen van Adu en Kattendijks<lb/>
Droogte. Dirk van Cloon benoemd tot commissaris politiek in de Kerkeraad. Drie<lb/>
officieren van het schip Ravestein dat in 1726 bij de Malediven is verongelukt, zijn van<lb/>
schuld vrijgesproken en weer in dienst genomen. Klacht over de lengte van de procedure,<lb/>
verzoek om bekwame en eerlijke juristen uit patria, zij kunnen beginnen in de onderkoopmans<lb/>
rang. In Indië moet men roeien met de riemen die men heeft. Het overschot van de<lb/>
rekening der weeskamer, 4896 rsd, gestort in ’s Compagnie’ s kas. Twee stukken land verkocht.<lb/>
De kapitein Samuel Keat van het Engelse schip Montague op 5 februari toegestaan<lb/>
zich te verversen op weg naar Europa; idem op 20 februari de Portugees Joan Baptist<lb/>
Montero met het schip Nossa Senhora De Penha. Lijst met aangekomen en vertrokken<lb/>
jonken gaat apart over. Verzoek van de chirurgijn Engel van Tongeren om zijn vrouw en<lb/>
kinderen bij zich te mogen hebben wordt gesteund. De Macaose handelaren zijn niet bereid<lb/>
thee te verkopen voor 20 a 27 rsd per pikol, de door de Compagnie bepaalde prijs. De 200<lb/>
kassen of 11.683 Ib groene thee zijn ingekocht voor 36 rsd de pikol, 121.060 Ib boei kostte<lb/>
32 rsd; een partijtje cangoethee is ingekocht voor 45 rsd. Tussen de directeur-generaal en<lb/>
de extra-ordinaris Raad van Indië Oostwalt zijn in de raadsvergadering van 20 februari<lb/>
conflicten gerezen over de inkoop van thee. Hierover heeft Oostwalt op 13 maart schriftelijk<lb/>
zijn excuses aangeboden. Nog 15.771 Ib thee in voorraad. De lading van de Reigersbroek<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 11; font-style: italic; line-height: 12.2pt">bestaat uit:<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">121.060<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">lb theeboey<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">11.683<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ dito groene<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">186<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ ditoJapance<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">72.500<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ salpeeter<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">15.000<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ groot caliatourhout<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">30.000<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ kleendito<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">16.700<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ Malaxthin<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">25.000<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ Bima’ssappanhout<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">58.142<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ swarte peper<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">83.214<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 11; line-height: 12.2pt">„ poeyersuykercabesse<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell></cell><cell>
<p rend="font-size: 5.5; line-height: 6.1pt">r<lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
<fw type="bottom-page-number">231
</fw>
<pb n="232" />
<fw place="top" type="head" >Diderik Durven XIV 31 maart 1731
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 26.0pt; text-align: justify; font-size: 11">(De thee kost
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 136.495. Er is voor
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 52.008 aan wissels getrokken. Op 30 maart<lb/>
kwam de Meerlust van Bengalen meteen brief van Sadelijn d.d. 12 februari; de Lage Polder
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi><lb/>
Hopvogel en Waker op 7 en 8 februari in Bengalen aangekomen. 627 kisten amfioen en<lb/>
lijnwaden zullen worden geladen t.w.v. f 7.099.281; hiervan is
<hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif">ƒ</hi> 94.199 bestemd voor<lb/>
Nederland. De advocaat- fiscaal van Indië mr. Isaac van Schinne heeft een eis van 2762<lb/>
artikelen tegen Vuyst ingediend. De hoofdpunten zijn:)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat denzelven over het crimen laese majestatis het vermoorden van 19 mensschen<lb/>
en het plegen van excessen, memusen en geweldige persecutiën etc. op een kruys gebonden,<lb/>
van onderop levendig geledebraekt, sijn lighaam geopend, het hart daaruyt gerukt<lb/>
en tegens het aangezigt geslagen te werden, voorts het hooft met een bijl afgekapt en de<lb/>
romp in vier quartieren gedeeld om het eerste op een staak gezet en de laatste aan vier<lb/>
micken of halve galgen opgehangen te werden ten proye der vogelen.<lb/>
<fw type="bottom-page-number">232
</fw>
</p>
</body>
</teiTrim>