<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="7"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, Van Quaelbergh, Van Hoorn, De Saint-Martin en Slicher, 8 maart 1686"/>
<meta key="rawdate" value="8 maart 1686"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1686"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Camphuys,Hurdt,Van Outhoorn,Van Goens,Pit,Van Quaelbergh,Van Hoorn,De Saint-Martin,Slicher"/>
<meta key="pid" value="INT_ee2b2816-363a-32cc-b794-122e0ca4a2ea"/>
</header>

<body>
<pb n="7" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >7
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">X. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
RIJCKLOFF VAN GOENS, MARTEN PIT, CORNELIS VAN<lb/>
QUAELBERGH, JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN EN<lb/>
THOMAS SLICHER, BATAVIA 8 maart 1686.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Kol.Arch. 1298, fol. 1085-1185.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Naar patrio, gaan nog de Sillida voor de Kamer Amsterdam en de Krijgsman<lb/>
voor Middelburg; 23 jan. kwam, de Pijlswaart uit patria (Hoorn), 24 jan. de Nierop<lb/>
( Enkhuizen) , 26 jan. de Helder (Amsterdam ) en 4 febr. de Boswijk (Middelburg);<lb/>
slechts 2 brieven van 19 en 22 mei werden uit patria ontvangen; de Voorschoten vertrok<lb/>
20 febr. naar Amboina mei carg. van f. 74281, w.o. 20000 rds. en 100 last rijst en ds.<lb/>
Frarupis Valentijn, daar ds. Dalhenus weigerde, die nu zonder gage naar patria vaart ;<lb/>
ds. Manteau van Banda naar Amboina overgeplaatst; dit schip en de andere voor de<lb/>
Specerij -Eilanden moeten in Japara nadere orders af wachten; de Rog vertrok 13 jan.<lb/>
via Timor naar Banda, de Guldewagen mei 50 militairen zal van Timor terugkomen;<lb/>
20 febr. vertrok de Moercapelle naar Banda met carg. van f. 9970, vnl. 100 last rijst;<lb/>
een proef met het zenden van muskaatnoten in de bolster naar patria gaf slechte<lb/>
resultaten; 19 jan. vertrok het part. jacht Henricus naar Ternate, carg. f. 28166, vnl.<lb/>
4000 rds., 20 en 23 febr. vertrokken derwaarts 1 Wout en de Naaldwijk, die mei nog<lb/>
een schip carg. van f. 91068 overbrengen, vnl. 4000 rds. en textiel; de benoemde<lb/>
gouverneur Johan Hendrik Thim vertrekt met de Naaldwijk, hij moei te Japara mei<lb/>
het opperhoofd overleggen over de Mataramse zaken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Geconsidereert de rebellen van de negoryen Bulba *) ende Rokkou
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> tzedert<lb/>
niet alleen bijgevallen zijn die van Carbaffa ende mindere negoryen, maar dat sij<lb/>
ook de Amarassiërs, bontgenooten van de Portugesen, tot haare adsistentie hebben<lb/>
geroepen ende overgebragt en dat Comp.8 getrouw geblevene bondgenoten tot<lb/>
Termane, Lande
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> ende andere plaatsen door de Coepanesen konde beschermt<lb/>
worden, die, 200 sterk, tot haare hulpe aldaar overgebleven zijn en op het vertrek<lb/>
van Tange
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4 * *)</hi> niet langer genegen waaren van huys te blijven, hebben wij na rijp<lb/>
overlegh goedgevonden desen jaare nog geen uytsettinge van militie te doen, maar<lb/>
alleen derw.ts te zenden tot haar bescherminge 50 soldaten onder een lieuten.1 en<lb/>
vendrig om omtrent haar post te houden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De Guldewagen mei carg. van f. 34457 op 8 febr. naar Timor gezonden; hulp<lb/>
aan de trouw gebleven Timorezen, omdat ze
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- met die van Rakkau en Bulboe zijn geëngagieert door de quade<lb/>
conduite en ontijdigen ijver van - Willem Tange om te vervolgen den<lb/>
rebelligen Lassa Rety, waartoe hij haare hulpe gebruykt heeft, dog onder waarschouwinge<lb/>
aan haar, dat bijaldien zij na haaren twistigen aart na desen onder<lb/>
malkander mogten gebrouillieert en in oorlog geraaken, dat het d’E. Comp.e ende<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Bulba = Bilba, vgl. dl. IV, p. 274, noot 6.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">2) Rokkau = Ringgur, vgl. dl. IV, p. 337, noot 7.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">3) Lande = Landu, vgl. dl. IV, p. 337, noot 3.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">4) Willem Tange, 1680-81 als luitenant op Amboina, in 1682 onderkoopman en secunde<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt">van Timor, teruggeroepen, omdat hij ervan werd verdacht bondgenoten te eigen bate tegen<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt">elkaar op te zetten.<lb/>
</note>
<pb n="8" />
<fw place="top" type="page-number" >8
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
ons niet altijd zoude gelegen komen om de een off de andere parthij met wapenen<lb/>
te adsisteren en dat bijgevolge Comp.8 residenten haar met belofte ofte andersins<lb/>
dienaangaande niet zoude hebben te engagiëren, want zonder des souden wij alle<lb/>
2 a 3 jaaren om hulpe van wapenen aangesogt worden van een volk, door wiens<lb/>
bondgenoodschap d’E. Comp.e niets ter wereldt proffiteert en aangenomen zijn,<lb/>
opdat sij de Portugeezen niet zoude toevallen en met haare volkeren versterken.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 1092r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Gerrit Hooft blijft 'provisioneel hoofd te Kupang, die de verwachte verzoeningspogingen<lb/>
der opgestane dorpen moet aanvaarden
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- en met Comp.8 getrouw gebleve bondgenooten op ’t eylandt Rotty<lb/>
vereenigen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Anders dient hij te overleggen , hoe de het volgend jaar naar de Specerij- Eilanden<lb/>
passerende soldaten rebellen het best kunnen onderwerpen; vernomen , dat het sandelhout<lb/>
van Sumba slecht was, maar dat van daar 24 slaven waren verworven; 8 febr. vertrok<lb/>
het Wapen van Zierikzee met carg. van f. 69959, vnl. textiel, naar Makassar; het moet<lb/>
in juli met hout van Bima terugkomen; 30 jan. kwam van Palerribang de Betuwe met<lb/>
carg. van f. 67935, vnl. 5310 pikol peper, 13 febr. de Naardermeer met carg. van<lb/>
f. 26872, vnl. 2098 pikol peper; er was f. 64084 gewonnen; er is daar nog 10000 pikol<lb/>
in voorraad, waarbij nog wel 5000 zal komen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Koning Sultan Ratou nevens zijnen oudsten zoon ende success.r Pangiran<lb/>
Adepatty ende den rijkxbestierder Pangeran Mancouboumi *) (die beyde van geen<lb/>
vremd1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> naturel zijn) zig zeer genegen tot de vriendschap met d’E. Comp.e te<lb/>
betoonen om in tijden en wijlen daardoor te meer waerdig te zijn haare assistentie<lb/>
tegens den Jambinees.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De kroonprins liet om buskruit vragen; de bevolking van Tembesi bestond uit<lb/>
van Palembang gevluchte lieden, die derwaarts terugkeerden; Djambi schijnt geen<lb/>
oorlog tegen Palembang te willen beginnen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Tis altijd zeeker, dat alle vriendschap, die men van dese ende diergelijke natiën<lb/>
ontfangt nevens alle haare conduites, al zijn die ook goed in ’t uytterlijke, egter met<lb/>
een continuelijk wakend oogh moeten geobserveert werden, want zijn de bejegeningen<lb/>
in de stadt Palimbang al goed, zoo ziet men egter het quaade hart des<lb/>
Sulthans in zijne bevelen aan die van Banka om ’s Comp.8 besettelingen met geen<lb/>
of zeer wejuiig eetwharen voor haar geld te gerieven, waartoe d’inwoonders wel<lb/>
andersins genegen zoude sijn, maar den Sulthan door dit verbodt het d’onse daar<lb/>
gaeme moede maaken vulde om sig van haar te kunnen ontlasten.<lb/>
Den tweeden zoon des Konings, Pangeran Aria, behield nog de regeering en<lb/>
de protexie over de Maleyers, Macassaren en de andere vremdelingen, buyten de<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Pangeran Mangkubumi was, zeker al in 1678, rijksbestuurder van Palembang; ik<lb/>
betwijfel de juistheid van de bewering van
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> III, p. 140, dat hij een zoon van den Sultan<lb/>
was, wellicht een schoonzoon.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Vremd, lastig.<lb/>
</note>
<pb n="9" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >9
</fw>
Chinesen, waardoor hij een grooten voet tot het sluyken en de verdere schelmstukken<lb/>
heeft, die eerlangh, wanneer den afgeleefden Sulthan Ratou eens quam te<lb/>
sterven, wel een groote beroerte in dat rijk mogt verwekken om zijnen ouder<lb/>
broeder, den Pangiran Adepatty, hoewel reeds tot successeur des rijkx verklaart<lb/>
zijnde, de kroon te bedisputeren, waartoe ende andere moordadige concepten het<lb/>
wesen moet, dat hij de vermaard gewordene rovers, den Manicabosen Jang di<lb/>
Pertuan nevens zijne complicen Panglima Jabar
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> ende Intsje Habas, zoo aan zijn<lb/>
snoer houd, die na het gerugte haarzelven op zijn versoek omtrent de eylanden van<lb/>
Biliton weder tot een expeditie gereed maakten met over de 100 zoo contings ende<lb/>
tingangs als goraps, hebbende den Pangeran Aria nog jongst van desen Jangh di<lb/>
Pertuan een vaartuyg met 100 kloeke slaven bekomen, met versoek dat hij die voor<lb/>
hem tegen eenige goede kleeden vilde verhandelen om daarvan een wedergeschenk<lb/>
te doen aan Radja Bonee, van wien hij die slaven ter schenk ontfangen had, ’twelk<lb/>
al vrij wonderlijk luyd, dat dien bondgenoot van d’E. Comp.e met zulke zeeschuymers<lb/>
corresponderen zoude ende evenwel tot opmerking aangenomen moet<lb/>
werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Maar mogelijk is Karaëng Bone bedoeld; de resident Sabelaar vernam bij zijn<lb/>
vertrek uit Palembang van twee Chinezen,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat zeekeren gesant des Sousouhounanghs met namen Tommagon<lb/>
Raxa Nagara
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi> die den 15 januarij aldaar aangekomen was, den Sulthan uyt zijn<lb/>
meesters naam bijstand versogt had om de Hollanders uyt zijn land te helpen jagen,<lb/>
tw'elk den Sultan om de vriendschap, door [d’]E. Comp.e aan den Sousouhounang<lb/>
bewesen, niet soude gelooft, dog egter den gezant bij gepersisteert hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De loge tegenover Palembang is van een gracht voorzien en verdedigbaar; de<lb/>
Opmeer kwam 24 febr. van daar met 1692 pikol peper; de Sultan vreesde door Djambi<lb/>
en Jang di Pertuan aangevallen te worden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Des Conings
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> drie gesanten na een reyze van 7 maanden weder uyt Siam aan<lb/>
de quala
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> gearri veert waaren, op welke tijdinge den Sulthan uyt groot verlangen<lb/>
om te weeten, wat succes van zaaken zij medebragten, na beneden gevaaren zijnde,<lb/>
int derde etmaal zeer verstoort weder boven quam.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De reden zou zijn,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het omtrent den tijd van haar vertrek gebeurd was, dat een deser<lb/>
gesanten, genaamt Nampe, zonder kennis of afscheyd vooraf met een conting ende<lb/>
parthij volk was voortgereyst, zulx dat hij, wanneer de 2 andere ten hoove verscheenen,<lb/>
gemist wierd, waaruyt ten eersten een quaad vermoeden tegen haarl.n<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Het is mogelijk, dat er Sabar staat.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Martadipa, die in 1677 gouverneur namens den Susuhunan te Cheribon was, kreeg<lb/>
later de titel Tumenggung Reksanegara, wellicht is hij bedoeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Die van Djambi.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Kuala, riviermond, vgl. dl. IV, p. 532, noot 4.<lb/>
</note>
<pb n="10" />
<fw place="top" type="page-number" >10
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
genomen zijnde, te meer, dewijl er gerught was geworden, dat dese Nampe in den<lb/>
zin had gehad eenige slaven van daar steelsgewijse te vervoeren, zoo was haarl.n<lb/>
ten eersten gelast haaren makker weder terugh te roepen, maar dit doe al te laat<lb/>
zijnde, resolveerden de Siammers hem tot Ligor toe na te jagen, alwaar hij ook<lb/>
agterhaalt ende een goede partij gestoole Siammers in zijn vaartuygen bevonden<lb/>
vierden. Hierdoor waaren haare zaaken zoo slegt gedeclineert, dat, indien er geen<lb/>
sterke voorspraak voor haar gedaan was, zij welligt in Siam aangehouden zoude zijn<lb/>
geweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Zij brachten zeer weinig lading mee naar Djambi; 12 en 15 jan. kwamen uit<lb/>
Siam de Voorschoten en de Pulo Run met cargasoen van f. 120047, vnl. tin en sapanhout,<lb/>
Keyts kwam mee naar Batavia; de Maas had 31 juli carg. van f. 61840.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">—</hi> van<lb/>
daar naar Japan gebracht, vnl. huiden, waarvan er al weer voorraad was; koper en<lb/>
spiaulter kocht Phaulkon op, zodat die niet verkrijgbaar waren tegen redelijke prijs;<lb/>
de Engelse vrijkoopman John Steylman, van de Prospect
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> kocht, met zijn textiel verlegen<lb/>
zittend, vrij veel koper van hem, Phaulkon zelf zond 1900 kisten, over land tot<lb/>
Tenasserim, naar India; met het oog op de rechtstreekse handel de Koning van<lb/>
Siam
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- ook de voornaamste handelplaatsen onder zijn gebied met Europiaan-<lb/>
se gouverneurs liet voorsien, uytgenomen Ligor, dat door een eygen Viceroy wierd<lb/>
bediend.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( In Siam werd 31 juli 1685 in een jaar uitgegeven: )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Equipagie van schepen f. 11954, ordinarij ongelden f. 5124, rantzoenen f. 2603,<lb/>
soldijen f. 3674, extraordinarij ongelden f. 1426, schenkagie f. 11236, inlandse<lb/>
dienaren f. 3413, logie en erff f. 999,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">-</hi> tegen slechts f. 18873 aan winsten; uitvoerige toelichting op de in de<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Gen. Miss. van 12 jebr. 1685 gedane mededeling, dat de opperhoofden in Siam jaarlijks<lb/>
daar sinds 1678 ruim 3 ton óf voor hun particuliere handel óf nutteloos aanhielden,<lb/>
de laatste jaren was het gemiddeld f. 336000; Phaulkon was ontevreden over de laatste<lb/>
brieven aan den Koning van Siam, o.a. omdat
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de geweldenarijen omtrent Siaka niet wierden verhindert, maar nogh<lb/>
haar gangh gingen ende tot welkers stakinge off ophoudinge hij, Phaulcon, zeyde,<lb/>
dat d’e. Keyts zig schriftelijk zoude dienen te verbinden, onder bedreyginge dat den<lb/>
Conigh haar als zijn onderdaanen zoude moeten te hulp komen en wij ons niet<lb/>
behoefden in te beelden met Bantammers, Makassaren off Ternatanen te doen te<lb/>
sullen krijgen, alsoo ’t Zijn Mayes.1 om oorlogh te voeren nog aan geen geld, nog<lb/>
aan vermogen ontbrak, daar Phaulcon nog bij voegde, indien wij al moghten<lb/>
denken de Siammers in den noordsen handel te sullen konnen beschadigen, dat zij<lb/>
daarvoor niet het allerminste bekommert waaren, aangesien Zijn Mayesteyt in zijn<lb/>
eygen land alles hadde, wat hem noodigh was, dat wij vrij wat ondankbaar waaren,<lb/>
als niet eens denkende, hoe d’E. Comp.e in andere Indiaanse koninkrijken en<lb/>
landen groote somma’s van penningen om den handel te mogen drijven moest<lb/>
<pb n="11" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >11
</fw>
uytschieten, daar het integendeel in Siam alles voor ons openstond en dat wij<lb/>
welhaast uyt Japan zoude moeten verhuysen, indien den Siamsen Koning den<lb/>
Keyzer van Japan alle onse onbehoorlijke handelingen wilde bekend maaken,<lb/>
zeggende wijders nog verwij ten derwijze, dat op de eysschen van den Koningh om<lb/>
met eenige dingen gediend te wesen wel beloften vierden gedaan van deselve te<lb/>
sullen zenden, maar dat se niet als met stukken en brokken te voorschijn quamen,<lb/>
dat den directeur Jaques de Buquoy uyt Souratta aan Zijn Mayest. een zeer<lb/>
on beleefden en lasterlijken brief f hadde gesz. ende dat hij daarover door ons nog in<lb/>
’t gelijk wierde gesteld.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Elders schreef Phaulkon, - -
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den Siamsen Koningh en den Griekzen mandorijn d’onse meerder<lb/>
vriendschap en genegentheyd betoonden als ij mand van d’andere Europese natiën,<lb/>
’twelk met malkander niet geheel wel overeen te brengen zij en in ons al eenige<lb/>
gedagten veroorsaakt, off ’s Comp.8 eyge dicnaaren den gemelten Griek niet<lb/>
wel op een onbetaamelijke wijse mogte hebben bejegent en daardoor aanleydinge<lb/>
gegeven om zoo hevig en uytspoorig uyt te vaaren, te meer dewijl den e. Keyts en<lb/>
den raad - ook seggen, hoe het haar toescheen, dat men ’t in Siam al dikmaal<lb/>
met het hoofd in de schoot te leggen niet moest hebben, dan wel somtijds met het<lb/>
vertoonen der tanden, ’twelk t’eenemaal affwijkt van onse voor deesen en nog<lb/>
onlangs gedaane recommandatiën. Ende in deser voegen waaren de voorn. Johorse<lb/>
en Jambyse zaaken in haar geheel en voorigen staat gebleven, dog d’onse waaren<lb/>
van gevoelen, dat het Siamse hoff zig voortaan weynigh met den Koningh van<lb/>
Jamby zoude bemoeyen, nadien mons.r Phaulcon den gewesen Maccaose gesant<lb/>
Joan Corea de Ligeer op zijn gedaane klagten wegens het geweld en ongelijk, tot<lb/>
Jamby geleden, eenel. had geantwoord, dat de zaaken van Jamby tusschen den<lb/>
Koningh van Siam ende de Comp.e nogh niet waaren gedecideert en dat hij daarna<lb/>
moght waghten, met verdere bijvoeginge dat den Coningh van Jamby een schelm<lb/>
was, waarmede hij zig had moeten vernoegen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Hoge Reg. wenst zich niet terwille van dien gezant met deze zaak te bemoeien;<lb/>
men blijft aannemen, dat de Koning van Djambi een vazal van den Susuhunan is;<lb/>
Phaulkon was ook vertoornd over het lichten van Portugese geestelijken uit schepen<lb/>
voor Malakka, die paters zijn al vrijgelaten, maar dat was met den protestant geworden<lb/>
Portugees in Macao niet het geval; de Koning van Siam heeft niets betaald van hei zijn<lb/>
mensen te Suratte voorgeschotene ad
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 169460).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Was d’afkeerigheyd van den Koningh volgens de betuyginge van gem.te<lb/>
Phaulcon omtrent hetselve schip *) zoo groot, dat hij ’t niet weder zoude begeeren,<lb/>
schoon het ook met goud beslagen mogte sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Phaulkon achtte van bij vroegere opgaven voor den Koning van Siam verlangde<lb/>
rariteiten nog slechts aanvaardbaar ,, eenige gesnede marmere beelden van dieren en<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Dat te Suratte voor hem was gebouwd, de moeilijkheden over dit schip komen in do<lb/>
Gen. Miss. herhaaldelijk ter sprake.<lb/>
</note>
<pb n="12" />
<fw place="top" type="page-number" >12
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="line-height: 14.1pt; text-align: justify; font-weight: bold; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 9"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">menschen men behoeft niet te vrezen, dat daarmee afgoderij zal worden bedreven</hi> ,<lb/>
- ;<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- omdat het haar noyt aan bequame werkluyden heeft ontbroken om<lb/>
haar eygen afgoden te maaken, schijnende dese maar om haar nettigheyd en<lb/>
curieusheyd tot cieraat in haar tempels te willen gebruyken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Thans worden hem ,, wintroers , houwerklingen met snaphaanslootjes
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">”</hi> gezonden;<lb/>
de laatste geschenken werden met 76 bahar tin beantwoord, zodat maar f. 1218 werd<lb/>
uitgegeven
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De goederen, die in toekomende voor reek. van den Koningh zouden werden<lb/>
geëyscht, niet in geschenk, maar getaxeert dienden te werden gesonden om daarvoor<lb/>
betalinge te gemeten, dewijle het (zeyde hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1))</hi> een Javaanse manier was te<lb/>
koop te eysschen, ’tgeen men gaeme tot geschenk zoude ontfangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Raap vertrok mei carg. van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 1916 van Siam naar Malakka; de sjahbandar te<lb/>
Tenasserim, een Engelsman, zal kniehouten voor de schepen te Malakka leveren;<lb/>
Chaumont
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- was op den 27 september met sijne twee schepen 1’Oyseaux en la<lb/>
Maligne tot Siam gekomen, op een uytmuntende wijse ontfangen, koninklijk onthaalt,<lb/>
den 14 december van daar vertrokken, den llen januarij voor Bantam verscheenen<lb/>
en twee dagen later na genooten verversinge met gemelte twee bodems<lb/>
weder na Vrankrijk voortgeseylt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Hij meldde den Gouv.-Gen. een verbond met Siam te hebben gesloten, hij zou<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 90000 verschonken hebben en voor zijn Koning voor
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 288000 geschenken ontvangen<lb/>
hebben, hij verwierf geen tincontract voor Ligor, daar de V.O.C. dat al had, maar sloot<lb/>
wel een contract voor peper, die echter in Siam niet groeit; uit het journaal van den<lb/>
Nederlandsen stuurman op zijn schepen blijkt,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het voorgevallene tusschen een der Fransche schepen en ’s Comp.8<lb/>
fluyt de Berkmeer - vcroorsaakt zij door de sorgeloosheyd en quade ujd≥sigt<lb/>
van ons eygen volk, op de gemelte fluyt bescheyden geweest zijnde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( In Cambodja heerst nog burgeroorlog; de Koning van Siam is gesteld op
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het afsenden en ontfangen van vremde gesanten om zig daardoor<lb/>
zoowel omtrent de Indiaanse als Europiaanse Koningen en princen beroemd te<lb/>
maken, zijnde bovendien zeer glorieus en niet minder jalours ofte gevoelig omtrent<lb/>
sijn eere, twelk hij hadde doen blijken aan den Vice-Roy tot Ligor, die hij het<lb/>
geringe geschenkje, anno verleden door ons aan hem gesonden, heeft doen afeys-<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) NI. Phaulkon.<lb/>
</note>
<pb n="13" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >13
</fw>
schen, alleen omdat hij Zijn Mayesteyt daarvan geen tijdige kennisse hadde<lb/>
gegeven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Zijn liefde en genegentheyd
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J)</hi> omtrent d’onse al vrij wat verkouwt scheen te<lb/>
wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Keyts was daarom naar Batavia gekomen met den gezant Oloan Tsoela, een<lb/>
„ Moor van religie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”,</hi> die twee jonken meebracht voor het transport van op Java te kopen<lb/>
paarden; in Siam kwamen van 3 fébr. tot 14 dec. 1685 25 schepen en jonken , waarvan<lb/>
5 van China, 4 van Suratte
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> 3 van Japan, 3 elk van de Engelsen, Fransen en Portugezen;<lb/>
uit Tonkin kwam 15 febr. de Wagthond met carg. van f. 111372 ; daar bleef netto<lb/>
een kapitaal van f. 58815; door droogte en watervloeden was de zijdeoogst er gering;<lb/>
bijzonderheden over prijzen aldaar).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tslimste van al zijnde, dat hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> en zijn zoon, de prins, wel de $ part van ’t<lb/>
carguasoen voor haar reek. hebben genomen, in voegen nauwelijx een derden deel<lb/>
overgebleven is, daarvan ’s Comp.8 residenten geld hebben konnen maaken, uytgenomen<lb/>
dat de swavel en salpeter niet contant na voorige gewoonte betaalt is.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 111 lv—</hi>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">1 1 12r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De zijde was zo duur , dat daarop in Japan niet te winnen valt; er werd f. 29021<lb/>
gewonnen, maar de kosten waren er f. 17982; het kantoor ware alleen aan te houden om<lb/>
de muscus en pelings voor patria; bijzonderheden over de handel; een Engels scheepje,<lb/>
de Dragon, met 80000 realen contant, kocht er vooral muscus en goud, maar 11 man<lb/>
van de bemanning drosten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Hebbende den Koning zijn broeder laten worgen, omdat hij vóór de reconvalisatie<lb/>
van den prins genegen theyd hadde getoond tot de kroon, wesende desen<lb/>
prins almede niet van den besten aerd ten voordeele van de vremdelingen ende<lb/>
de uytlandse negotie, hebbende zeer misnoegt geweest over de schenkagie, hem<lb/>
voorleden jaar van hier toegekomen, voorgevende, dat hij in beraat hadde gestaan<lb/>
desel ve te accepteren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Berichten van 20 dec. en 9 jan. met 2 jonken 6 en 16 febr. uit Japan ontvangen;<lb/>
arufers dan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 489 r. 7-13 vermeldt, wordt hier gezegd,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het getal der jonken, ’t gepasseerde jaar aldaar uyt diverse<lb/>
quartieren en te meerendeel uyt China aangekomen, tot voors.2 tijd toe van 60 tot<lb/>
80 stx. aangegroeyt was en dat de coopl.n boven het bedragen van 600 kisten zilver<lb/>
of 600000 taylen, bevoorens uyt haar aangebragte wharen vergunt te verhandelen,<lb/>
licentie bekomen hadden tot nogh 80 kisten off 80 duysent taylen en weynige dagen<lb/>
voor ’t affzenden van geciteerde eerste brieff wederom om een vijffde van hun<lb/>
resterend carguasoen te mogen omsetten en zulx door de lak werkers, porcelijnbakkers<lb/>
en andere negotianten van de gouverneur op hunne remonstrantie, dat se<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Die van den Koning van Siam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) De Koning van Tonkin.<lb/>
</note>
<pb n="14" />
<fw place="top" type="page-number" >14
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
anders met haare voorsz. en andere koopmans.2, die ’t jaar bevoorens door de<lb/>
Chinesen hun aanbesteed waaren, tot haar onversettel. schade, ja verderft, zouden<lb/>
moeten blijven zitten, besolliciteert en verkrijgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Zij hadden daarvoor grote geschenken moeien geven en de zij depri js was tot<lb/>
270 taël het pikol gedaald; de Nederlanders vroegen tevergeefs van de resterende goederen<lb/>
tot een bedrag, waarvoor geschenkgoederen van den gouverneur moesten worden gekocht ,<lb/>
nl. f. 70000, te mogen verkopen; Cleyer adviseert in plaats van Bengaalse zijde , zijdegoederen<lb/>
van daar te importeren; de prijzen der koopmanschappen in Japan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- zeer laagh waaren gedaalt, ontstaande, soo men voorgaff, uyt<lb/>
’s Keysers ordre, aan de landheeren gegeven, om geen meer granen in voorraat te<lb/>
hebben, als se in een jaar benodigt hadden en de rest te moeten verkopen, ’tgeen<lb/>
den goeden koop daarvan had veroorsaakt en dat de grooten niet veel contanten,<lb/>
die se uyt den verkoop van voors.2 granen dog moeten hebben, kunnen versamelen,<lb/>
gevolgelijk hun staat moeten inkrimpen en met slegte kleedije behelpen, waardoor<lb/>
de kostel. whaaren de coopl.n aan de hand moesten blijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Chinezen zouden maar 10000 pikol zijde verkocht en het dubbele teruggevoerd<lb/>
hebben; de gouverneur drong aan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- op het zenden van schoone bloedcoralen, rouwe witte agaatsteenen,<lb/>
schoone ruwe barnsteen om van ’t tweede aldaar zelfs eenige rariteyten en ’t laatste<lb/>
coraalen te laten bewerken na de Japanse zinnelijkheyd en mode.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Met 4 schepen werd van Malakka tussen 14 en 26 dec. naar Coromandel gezonden<lb/>
een carg. van f. 442104 , vnl. goud, koper en tin , met 2 op 23 en 26 dec. naar Ceylon<lb/>
carg. van f. 1648, Malabar f. 88596, vnl. koper en kamfer, Suratte f. 249235, hetzelfde,<lb/>
rompen en tin, terwijl in 2 schepen naar Bengalen zal gaan carg. van f. 164426, vnl.<lb/>
zilveren munten, koper, kamfer en tin; Schaghen is daarmee waarschijnlijk 13 jan.<lb/>
vertrokken; de secunde Coomans neemt voorlopig het bestuur van Malakka waar;<lb/>
personalia; de aangehouden Portugese priesters zijn er vrijgelaten; tussen 10 en 18<lb/>
febr. kwamen uit Bengalen de Oideon, Bomlmin en Waveren met carg. van f. 496590,<lb/>
meest voor Japan - zijde - en Batavia - 877 kisten of 127165
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> amfioen, waard<lb/>
f. 166931; zij waren 25 dec. vertrokken ; de Stavenisse vertrok van daar 6 dec. naar<lb/>
patria met carg. van f. 445402; scheepsbeweging vanuit Bengalen; de Walenburg vertrok<lb/>
19 dec. van daar naar Perziè met carg. van f. 53546, vnl. suiker, men verwacht<lb/>
van de verkoop niet veel winst; patria eist voor 14 ton uit Bengalen, waar men kapitaal<lb/>
van f. 1785899 heeft, voor Japan is echter slechts voor f. 478243 aan zijde nodig; men<lb/>
heeft er 3 ton goud geleend, deels voor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">f ,</hi> deels voor één per cent per maand, 6 ton zilver<lb/>
zal er uit Suratte heen gaan ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt">Om, gelijk den e. Abraham Lense gedaan hadde, deselve aan de onvermogende<lb/>
en ligtvaerdige wevers aan te besteden en verstrekkinge te doen, die wijd en zijd<lb/>
verspreyt zijn, dorsten zij niet bestaan, dewijl d’Engelsen hadden ondervonden,<lb/>
hoe schadelijk het haar geweest is.<lb/>
</p>
<pb n="15" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >15
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Toelichtingen op de inkoop van textiel en zijde; de wevers enz. werken langzaam;<lb/>
lioge koperprijzen in Malda; het spiaulter gaf in Bengalen minder winst , de Engelsen<lb/>
voeren het uit Macao aan ; verkoopprijzen dalen en rijzen vaak in Bengalen; de<lb/>
Engelsen legden hun twist te Kasimhazar bij door betaling van 22000 ropias aan de<lb/>
zijdeleveranciers, zij leden meer schade door het twee jaar lang aanhouden van hun<lb/>
personeel en goederen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">De Engelsen de markt der Indische wharen in Europa bederven en deselve in<lb/>
Bengale en elders anders verduuren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Een Frans schip kwam met 40000 realen in Bengalen en moest
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">«3£%</hi> tol betalen;<lb/>
in Patna ligt 20000 man salpeter van de V.O.C., in Hugly 40000; men heeft te<lb/>
Batavia 1900 kisten a ongeveer 1 pikol amfioen in voor raad, d.i. genoeg voor 2 jaar<lb/>
voor Java, ze brengt te Batavia 200, te Japara 230 a 240 rsd. per pikol op en kost de<lb/>
V.O.C. te Patna 60 rsd.; de salpeter daalde er van 2 tot iets meer dan één ropia de man<lb/>
van 72\ in Ceylon is men daarvan nog voor 2 a 3 jaar voorzien; faillissementen van<lb/>
makelaars
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- disanimeren de andere coopl.n van de Comp.e, die om haare protexie<lb/>
onder ons te vinden egter blijven continueren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Hoewel cauris van de Malediven te Suratte een kuurt duurder zijn dan te<lb/>
Bellasore, kunnen ze hier niet goed worden ingekocht; Van Reede was met de Purmer en<lb/>
de Adrichem van 16 juli tot 13 oct. onderweg van de Kaap naar Colombo, van waar hij<lb/>
24 nov. naar Bengalen vertrok; Pijl klaagde er bij hem over,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- hoe in ’t vaderlandt was te na gesproken en beschuldigt, hij zig met<lb/>
verkoopen van canneel en branden van canneelolije, mitsgaders corruptiën zoude<lb/>
hebben beholpen en d’E. Comp.e daarmé benadeeld.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van Reede stelde op zijn verzoek een nauwkeurig onderzoek in; hij liet zijn<lb/>
komst aan Radja Singa bekend maken,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- of dien Prince in zijn hoogen ouderdom bij dese zoo ongehoorde en<lb/>
eclatante commissie eens een extraordinare buy mogt hebben zigzelven en d’E.<lb/>
Comp.e gerust te stellen, tot dien eynde was dese ole afgegaan, toegedaan, overgeleverd<lb/>
en uytgeleyd op een wijse van meerder eere, als men aldaar voormaal is<lb/>
gewent geweest om daardoor den roep grooter te maken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(26 nov. was vernomen,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den gesant mons.r Mierop met consent van de Candiase Mayes.1<lb/>
reeds op Ampe Attaly en wijders al bij onse wagt aangekomen was en zoo voords<lb/>
na Colombo stond af te zakken.<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200">1) Verduren, duur maken door het opjagen der prijzen bij inkoop.<lb/>
</note>
<pb n="16" />
<fw place="top" type="page-number" >16
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van Reede acht van het lagere personeel niet alleen gehoorzaamheid aan de<lb/>
gouverneurs enz. nodig, maar ook respect en riep daarom commandeur Lesage en de<lb/>
raad te Gale ter verantwoording over een oneerbiedige brief aan Pijl; Lesage werd<lb/>
vervangen door Van Rhee en vertrok naar Batavia; redelijke handel in Tuticorin).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De questie van den Teuver en den Landheer scheen ten eynde te loopen en na<lb/>
vreede te hellen, hebbende al een stilstand van wapenen gemaakt, maar den Neyk<lb/>
van Madure was hiertegen weder in nieuwe bekommeringe geraakt door het aannaderen<lb/>
van den veldheer van Santosie Ragie *) met 4000 ruyters en 10000 man<lb/>
te voet om sig na de gerughten van de sterke vestingh Tritsjenepaly, uyt noodzaake<lb/>
zoo voorgaf, te verseekeren, wes hij, Heer Nijk, om ’tselve te preveniëren daags<lb/>
bevoorens d’ aankomst van onsen hoofdpion met de schenkagie van een eliphant<lb/>
en weynige andere kleenigheden voor gemelte Hoogh.d uyt Madure schielijk derwaarts<lb/>
was vertrokken ; derhalven heeft hij, pion, op aanrading van den landregent<lb/>
gemelte schenkagie aldaar overgegeven aan den h.r Amandapaneyk, oom en voogt<lb/>
van den jongen Heer Neyk.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Van Mallabaar was zeeker berigt, hoe onse gecommitteerde van Cochim aan<lb/>
de Vorstin van Atingen haar hadden gedisponeert door behulp van d’andere Ragies<lb/>
d’Engelsen de negotie daar te lande volgens d’onderlinge met ons gemaakte contracten<lb/>
weder te ontseggen en van Rature, hen genomen residentie, doen vertrekken.<lb/>
Ingevolge bleeff de vrije vaart van daar na de boght open en continueeren,<lb/>
immers van besuyden Coetchim, dan van benoorden of uyt ’t gebied van den<lb/>
Sammorijn quamen nog geen vaartuygen te voorschijn. Of d’onse hen daartoe<lb/>
passen weygeren, werd niet ges., maar wel, dat vertrouwen, die roofvogels niet<lb/>
laten sullen zonder passen derw.13 te komen, ten welken eynde ook eenige sloepen<lb/>
in ’t vaarwater kruysten om op haar gedoente te letten en te weeren, dat d’onse<lb/>
geen hinder komen toe te brengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Op authorisatie van Van Reede is Van der Stel van de Kaap het binnenland in<lb/>
getrokken voor een onderzoek der mijnen; de Westerwijck zal op weg naar Madagascar<lb/>
Mauritius aandoen , dat in geen 15 maanden was geproviandeerd; het vaartuig heeft<lb/>
een cargasoen van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 21864, meest realen voor slavenopkoop; de landerijen stonden er<lb/>
bij de Kaap goed voor; levensmiddelen aan de Kaap uit de uit patria komende schepen<lb/>
gelicht, vnl. hard brood; 23 oct. passeert er een Engels scheepje,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- komende van Madagascar met 180 slaven, die zij in de bliay S.*<lb/>
Augustijn1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> en de Lij voetsrie vier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> voor snaphaanen, boscruyt ende andere<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Santöji Ghörpare, een der bekwaamste Mahrattenaanvoerders met een eigen machtspositie<lb/>
in noordwest Mysore ; hij had tegen de legers van den Groot-Mogol vooral succes in de<lb/>
jaren 1691 tot 1696. Door zijn ijdelheid, jaloersheid en zijn strengheid tegen zijn ondergeschikten<lb/>
veroorzaakte hij echter een burgeroorlog onder zijn volk, waarin hij de nederlaag leed,<lb/>
waarop hij in juni 1697 vermoord werd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">2) De St. Augustijnsbaai is te vinden ter westkust van Madagascar op de breedte van<lb/>
de Steenbokskeerkring.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 10.2pt; text-indent: 22.0pt">3) De Lijvoetsrivier is de Marondava, een rivier, die door het landschap Lahetuvi, ter<lb/>
westkust van Madagascar op ruim 20° Z.B. stroomt.<lb/>
</note>
<pb n="17" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >17
</fw>
snuysterijen genegotieert hadden om die weder in Nieuw-Nederlandt te verhandelen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VIII, p. 15, r, 3 v.o. - p. 16, r. 15; voor Cheribon kwam 15 jan.<lb/>
het Engelse scheepje St. Nicholas,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- zijnde groot 90 lasten en bemant met 70 koppen, daarvan er 9 op de<lb/>
reyse waaren overleden, die zij voorgeven nu al 2£ jaar geleden van London te<lb/>
hebben aangevangen en door de Straat Magallanus in de groote Zuydzee te hebben<lb/>
gesworven en ten laatsten agter de Philypinas om omtrent Japan te wesen vervallen<lb/>
en zoo van de cust van China na Bomeo overgestoken en eyndelijk hier omtrent<lb/>
Sirrebon te lande geraakt te sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Een hen vergezellend proviandschip was verloren gegaan; de kapitein, John<lb/>
Halton, kwam met 14 man te Batavia; 3 schepelingen, Robert Hill, Charles Todd en<lb/>
William Coroley, gaan met de retourschepen mee naar patria; het is niet zeker, waarheen<lb/>
de St. Nicholas vertrok, 7 man bleven te Cheribon om een inlands vaartuig op te<lb/>
knappen; volgt ibid. p. 16 r. 16 - p. 18 r. 8 v.o.; voor Hagaioanga op p. 17 r. 12 leze<lb/>
men Ingaivangsa, terwijl p. 18 r. 13 v.o. volgt: vooreerst tot onser nader ordre te vertoeven<lb/>
en; de 50 militairen voor Banda en evenveel voor Ternate zullen te Japara<lb/>
blijven, terwijl daar nog 150 heen gaan, benevens 50 naar Surabaja en 50 naar Cheribon,<lb/>
voorts 100 mardijkers, alles onder Jan Albert Sloot als commandeur; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Moord</hi><lb/>
p. 114
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">- ;</hi><lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- omme vooreerst - ons volk, dat nogh op Cartasoura huys-<lb/>
houd, ’tzij op d’een of d’andere beste wijse te verseekeren en beneden te krijgen en<lb/>
dan ook voords na gelegentheyd en toestand van zaaken onse comptoiren aan de<lb/>
zeestranden te secoureren en vooreerst de magt ’tzij Japara of elders aan land te<lb/>
setten ofwel op de schepen te houden om onderwijlen te ervaren, hoe de zaaken met<lb/>
den Sousouhounang ende sijn grooten verder geschooren staan, wat minees dat sij<lb/>
gebruyken en hoedanig zig verder komen te gedragen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De drie naar Silebar gezonden scheepjes kwamen daar 11 tot 15 dec. aan).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De hoofden en inwoonderen van Sillebarr zig teenemaal opnieuw tot continueerende<lb/>
trouw aan haaren Heere, den Koning van Bantam, verclaarden en betoonden1)<lb/>
en verder die van Bancoeloe2), alwaar de Engelsen zig nedergeslagen<lb/>
hadden, na eenig over en weder gaan en schuyven mede toe resolveerden, ’tzij dan<lb/>
gewillig of uyt vreese, zulx het hoofd der rebellen Lelemaradja na Indrapoura is<lb/>
gevlugt, maar eenige zijner vrouwen in de loop en gevangen geraakt en op Bantam<lb/>
overgebragt, mitsgaders zijn broeder, genaamt Radja Amat, de kop afgeslagen en<lb/>
daarmede, Godt loff, de zaken ginder zoo verre ten goeden verbetert, dat die van<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200">1) Vgl. voor het hier vermelde
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">British,</hi> p. 16 vlg.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 21.0pt">2) Bangkahulu of Bengkulen, de plaats ter Westkust van Sumatra op 3°48' Z.B., waar<lb/>
de Engelsen zich in deze tijd vestigden.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">2
</fw>
<pb n="18" />
<fw place="top" type="page-number" >18
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Groens, Pit, enz. X, 8 maart 1086
</fw>
Bancoeloe volgens de insinuatie van Aria Wisastra *) de Engelse vrienden, die daar<lb/>
nog in een pagger geposteert en met een scheepje present waaren, het land ontsegt<lb/>
en haar opkramen van daar aanbevolen was, twelk sij ook aangenomen hadden te<lb/>
doen en al haar goedje buyten eenig canon reeds geinbar queert en dat sonder t wijffel<lb/>
te eerder en gewilliger om den droevigen toestand, waarin die Europesche<lb/>
vrunden zig daar door de gewoone ongesontheyd in die landstreeke bevonden, als<lb/>
hebbende na de rapporten in korten wel 150
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 200 zoo Engelsen als Choromandelse<lb/>
Mooren of toepassen door siekte verlooren en voords zoo magteloos geweest, dat se<lb/>
zig bijna niet konden redden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> gel. dat door 3 van die Choromandelse toepassen,<lb/>
bij d’onse komen wegloopen om van die ellende verlost te sijn, alhier nader is<lb/>
verhaalt en geconfirmeert. Sulx zij op den 25 januarij met haar scheepje gereed<lb/>
stonden na Indrapoura te verseylen en geheel van Sillebar te verhuysen, ’tgunt wij<lb/>
soowel als den Sulthan van Bantam gaerne hadden gesien, dat zijn en ons volk<lb/>
alvoorens geheel in effecte hadden afgewagt, hoewel sulx niet is geschied, princip.1,<lb/>
zoo ’t schijnt, door de schielijke instortinge van ziekte opnieuw zoowel onder de onse<lb/>
als de Bantammers en waardoor zij dan resolveerden mede geheel weder op te<lb/>
breken en successi ve op 2, 6 en 7en deser over Bantam hier weder geretourneert sijn.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 1140v-1141v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Sultan van Bantam zond de van Silebar overgekomen hoofden naar Batavia<lb/>
op, er kwamen echter geen hoofden van Bengkulen, men is dus onzeker over hei vertrek<lb/>
der Engelsen; voornemen een wat grotere expeditie mei behulp van den Sultan naar die<lb/>
streken te zenden; volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VIII, p. 18 r. 7 v.o.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> p. 19 r. 11; de Bantamse<lb/>
gezanten zijn mei de Silebarse en Lampongse groten onthaald; volgt ibid. r. 12-18;<lb/>
lees daar Ranst voor Raust en Buy tenhem voor Buytechem; contract met Bantam,<lb/>
afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> III, nr. CDLXXXIV; gegevens over
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Een Manicabos Coninkje, die in de Lamponse peperlanden opnieuw<lb/>
wat onrust en die lieden tot afval van haaren Koning tragtede te verwekken, eerst<lb/>
door ’t afzenden van een brieff aan den Koning van Bantam en zijn vader den<lb/>
ouden gewesen Sulthan, welke brieff en briefdragers Zijn Hoogheyd aangehouden<lb/>
en vervolgens ons hier toegestiert heeft en die als oproerders van landen en luyden<lb/>
bij provisie in de ketting zijn geklonken. Naderhand isser nog tijdinge van Lampon<lb/>
op Bantam gekomen van nader verscheene afgesondene van dat stropent genaamt<lb/>
Manicabos Coninkje, die de volkeren aangesegt hadde geen peper na Bantam of<lb/>
elders zonder zijn licentie te brengen en na zijn ordres te moeten luysteren, dan het<lb/>
schijnt niet, dat se daar alsnog veel gehoor kregen, immer de hier gewese Lamponse<lb/>
grooten als Radja Omber3), nu genaamt Pangiran Sourio Diwangsa, etc.a, maken<lb/>
geen swaarigheyd voor dat geboefte, nog ook den Bantamsen staatminister<lb/>
Pangiran Diepanierat, met voornemen egter, zoo haast hij thuis komt, de expeditie<lb/>
van den Pangiran Nattanagara met eenige vaartuygen en volk na derwaarts -<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Aria Wisastra, even eerder in deze brief Aria Soeta Widj astra genoemd, is de zendeling<lb/>
van den Bantamsen Sultan Abdul Kahar, die in
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">British</hi> Karia Sutra Gistra (men spreke<lb/>
de G op z’n engels uit) wordt genoemd en van wien men in
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Archiefstukken</hi> , p. 488-498 een<lb/>
aantal brieven vindt af gedrukt.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Vgl.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">British,</hi> p. 12-15.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Radja Ngombar of Ombar was, zeker sinds 1682, de vertegenwoordiger (djënang)<lb/>
van den Sultan van Bantam in de Lampongs.<lb/>
</note>
<pb n="19" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >19
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2400; line-height: 11.7pt; text-align: justify; font-size: 9">(
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> te doen vertrekken; er zal tegen dit „quaad gebroet” t.z.t. moeten worden<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">opgetreden; den Fransen gezant naar Siam werd door den Sultan wederom toegang tot<lb/>
Bantam geweigerd, het opperhoofd Van der Schuur leverde hem wat behoeften, waarop<lb/>
hij zonder betalen vertrok; voortzetting van de bouw van Cies. huizen nabij Speelwijk<lb/>
om alle personeel aldaar te kunnen concentreren; er zijn nog 411 koppen, waarvan 100<lb/>
in het kasteel van den Koning, die daar moeten blijven tot na het einde der geschillen<lb/>
met de Engelsen; van 1682 tot 1685 gaf de V.O.C. f. 530699 in Bantam uit; de textielhandel<lb/>
betekent er weinig; plakaat van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> III, p. 173, 29 jan. 1686; de<lb/>
gracht achter de equipagewerf te Batavia i is gedempt; er is nog steeds tekort aan timmerhout;<lb/>
in 1680 achtte men 80 schepen, met uitzondering van de „inlandse maakzels”,<lb/>
in tijd van vrede voor de V.O.C. nodig; herhaling van de eis van 1 tot 3
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">‘SJ</hi> schietende<lb/>
kanonnetjes, ze zijn nodig voor de kleine vaartuigen en als geschenken voor Vorsten,<lb/>
die ze anders van andere Europeanen krijgen, aan den Koning van Bantam moeten er<lb/>
300 worden gerestitueerd, die hij in de oorlog aan de V.O.C. leende; een naamrol van<lb/>
alle gekwalificeerde dienaren wordt opgezonden; gegevens over predikanten, waarvan<lb/>
er verschillende afgeleefd zijn; heemraden hebben de visserij in diverse wateren voor<lb/>
550 rsd. p.j. verpacht, waarvan 150 voor den tumenggung Natajuda is; onderneming<lb/>
van kapitein Wanderpoel, vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Priangan</hi> III, § 1068, een kaart daarvan is opgemaakt;<lb/>
in dec., jan. en febr. kwamen 9 jonken uit China te Batavia, waarvan 6 van Amoy,<lb/>
bovendien een jacht uit Macao en 3 jachtjes van vrijburgers, voorts 2 jonken uit Japan<lb/>
en een jachtje uit Tonkin; hierdoor daalden de prijzen van allerlei door hen aangebrachte<lb/>
goederen; benoeming van Chineese officieren, vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Chineesche Officieren,</hi> p. 31 vlg.;<lb/>
verbod van Heren XVII geld op interest te hebben van personen, die naar patria zijn<lb/>
vertrokken, dit bleek het geval te zijn voor f. 349615 en bovendien van weeskinderen enz.<lb/>
f. 146730, hiervoor zijn wisselbrieven op patria verleend; in totaal werd voor f. 626132<lb/>
aan wissels uitgegeven, w.o. voor 24472 rsd. voor Andries Bogaert te Delft; de reële<lb/>
effecten bedroegen op 31 jan. f. 17021228; winsten:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Het comptoir Padang - t’sedert p.mo aug.° 1683 tot<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">uit.0 julij 1684 . . f.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Palembang tsedert als boven -
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi> „<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Couchin tsedert p.mo januarij tot uit.0 december<lb/>
1683 . . ,,<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Souratte t’sedert p.mo junij 1684 tot uit.0 mey<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1685 . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Op Chormandel - t’sedert p.mo augusti 1684 tot uit.0<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">julij 1685 . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">In Bengale tsedert p.mo junij 1684 tot uit.0 mey 1685 - „<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Persia t’sedert p.mo maart 1684 tot uit.0 febr.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1685 . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Japan t’sedert 29n october 1684 tot den 17n<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">october 1685 . . ,,<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Jamby - t’sedert p.mo aug.° 1684 tot<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">julij 1685 . . „<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; line-height: 11.7pt">d’Voyagie na China t’sedert p.mo september 1684 tot den<lb/>
6n febr. 1685 . . „<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt">26317<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt">37570<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 23.4pt">21816<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 23.4pt">591901<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 23.4pt">1236546<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt">309831<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 23.4pt">79447<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 23.4pt">339829<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 23.4pt">2868<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 23.4pt">178565<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt">f. 2824690<lb/>
</p>
<pb n="20" />
<fw place="top" type="page-number" >20
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Andere winsten bedroegen f. 83621, w.o. f. 48071 terugbetaling der kosten van<lb/>
2 krijgstochten naar Palembang door den Vorst; verliezen:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">Ten comptoire Ceylon - t’sedert p.m0 maart 1683<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">tot uit.0 febr. 1684 . . f.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Siam t’sedert p.m0 aug.° 1683 tot uit.0 julij<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1684 . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">In Banda tsedert p.m0 maart 1684 tot uit.0 febr. 1685 - „<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Comptoir Amboina t’sedert voorsz tijt -
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi> „<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">In Ternaten als boven . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Op Macasser t’sedert p.mo julij 1684 tot uit.0 junij 1685<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">Op Malacka tsedert p.m0 aug.° 1684 tot uit.0 julij 1685<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 12.0pt; margin-right: 5300">’t Groot comptoir Batavia t’sedert p.mo september 1684 tot<lb/>
uit.0 aug.° 1685 . . . 1326655<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 22300">Comt f. 2040543<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Andere verliezen f. 704099, w.v.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 686851 aan interest, vnl. te Batavia en<lb/>
f. 2694 aan zout, verloren met het vermoedelijk vergaan van de Gele Beer; voorts waren<lb/>
er nog ontvangsten van f. 166651, w.o. f. 147898.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">—</hi> aan kaneel voor de schuld van den<lb/>
Keizer van Kandi, na nog andere verrekeningen blijft een winst van f. 112549; uit<lb/>
patria werd in een jaar ontvangen voor f. 2061570, terwijl voor f. 4339063 derwaarts<lb/>
werd gezonden; 31 aug. 1685 bedroegen de uitgaven te Batavia gedurende een jaar:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">Soldij a . f. 857008<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Reekening van interest . „ 557143<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Schenkagie . „ 16656<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Ordinaire randzoenen . „ 234772<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Hospitaal . 14564<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Equipagie van schepen . „ 1116705<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Onkosten van ’s Comp.8 paerdestal . 16801<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Timmeragie . 14489<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Fortificatie . 35143<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De gemeene onkosten . f. 374099<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Zijnde hierop afges.r d’ongelden op coopmans.2 ter somma<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">van . . 45886<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt; margin-left: 18100">Resteert nogh . „ 328213<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Tegen f. 467734 aan inkomsten uit het koninkrijk Jaccatra en f. 866786 aan<lb/>
winsten; er is ruim 7 ton meer verloren dan in 1684 en er is weinig hoop, dat de<lb/>
handelswinsten zullen toenemen; men zal ook de kosten van de oorlog in Mataram van<lb/>
nov. 1676 tot juni 1684 en in Bantam van maart 1682 tot sept. 1685 moeten opbrengen,<lb/>
samen 11% ton; voor f. 141352 werd na 11 dec. aangehaald aan particuliere handelswaren,<lb/>
vnl. opium en Chinese zijde).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">223193<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">15487<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 11.7pt">164235<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 11.7pt">131773<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 11.7pt">93314<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">70594<lb/>
</p>
<fw type="bottom-page-number">15292
</fw>
<pb n="21" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, onz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >21
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den Gouvemeur-Generaal en is niet genegen, nog ook noyt geweest, Uw Ho.<lb/>
Ed.e noodeloos en vrugteloos toe te brengen eenige bekommerlijke gedagten en een<lb/>
opinie, dat de exorbitantiën alhier excessijff en groot zijn, waaruyt noodzakelijk<lb/>
moet voorkomen een misvertrouwen en onbenoegen, niet alleen op Uw Ho. Ed.e<lb/>
dienaaren in ’t gemeen, maar ook in ’t besonder op dcgeene selfs, die d’eere hebben<lb/>
van te zijn aanbetrouwt de directie van haaren geheelen staat in dese Indische<lb/>
gewesten, maar den Gouvemeur-Generaal vind hem voor zigzelven en ten opzighte<lb/>
van zijn bediening in ’t particulier al vrij wat bekommert en verlegen, als niet<lb/>
wetende, met wat woorden ende op hoedanigen wijze hij zal konnen wederleggen<lb/>
ofte tegenspreken het gevoelen der Ed.e Heeren 17en ,den 26 april 1650 -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> uitgedrukt, afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> II, p. 137, r. 7-16; Camphuys zou<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.1pt">zich
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
- ten hoogsten ongelukkig moeten agten, indien de zoo klaarblijkelijke<lb/>
ontrouw, stoutheyd en het vermogen der tegenwoordige dienaaren ofte eenige van<lb/>
deselve bij Uw Ho. Ed.e aangenomen wierde en verstrekken konde voor een bewijs,<lb/>
dat den Gouvemeur-Generaal aan het helpen verkiesen ofte staande houden van<lb/>
zodanige verkoorene persoonen schuldigh en alsoo zelve tot ontrouwe handeling<lb/>
genegen was, ’twelk hij immer niet en val verwagten en zal zig daarom ook niet met<lb/>
eenige swetzerijen of opgepronkte woorden tragten te ontschuldigen, maar liever<lb/>
versoeken, dat Uw Ho. Ed.e van hem een geheel ander vertrouwen believen te<lb/>
hebben ende te gelooven, dat hem zijn eygen bewustheyd en gerustheyd dienaangaande<lb/>
voor geen particulier gewin nog geld van de wereldt te koop ofte afstandigh<lb/>
is en dat, zoolange hij genoodzaakt zal wesen in dese bedieningh te continueren,<lb/>
(welken tijd hij verhoopt, dat door Uw Ho. Ed.e goedheyd en gunste kort zal zijn)<lb/>
hem niemand en zal doen afwijken van zijn voornemen om d’E. Comp.e getrouwelijk<lb/>
te dienen en onder anderen mede in het verkiesen van persoonen tot ampten<lb/>
en bedieningen, die hij oordeeld daartoe bequaam en van een opregte genegentheyd<lb/>
te zijn, omtrent welke verkiesinge en andere zaaken, die in Raade van India<lb/>
gebraght en afgehandeld werden, Uw Ho. Ed.° bekend zij, dat den GouvemeurGeneraal<lb/>
gehouden is te volgen, ’tgunt bij de meeste stemmen van ’t collegie werd<lb/>
geresolveert en geconcludeert, schoon zulx (gelijk meermaalen gebeurd is en<lb/>
apparent gebeuren zal) met zijn sentiment en gevoelen niet mogte overeenkomen,<lb/>
dogh dan blijft hem evenwel nog over de hoope, dat zoodanigen over- ofte meerderstemmingh<lb/>
geschied zij op deugdelijke en goede gronden, mitsgaders een nader<lb/>
en beter kennisse van der saaken of persoonen hoedanigheyd, in welken gevalle<lb/>
den Gouvemeur-Generaal vaststeld, dat zijne intentie voldaan en den waaren<lb/>
dienst van d’E. Comp.e opregtelijk betragt werd, maar dewijle de voorsigtigheyd is<lb/>
een gemeenen grond en regel van alle deugden, als zijnde een regte wetenschap om<lb/>
alle zijne daden wel ende tot een behoorlijk eynde te beleyden, zoo en is het niet wel<lb/>
te bedenken, hoe de deugd van voorzigtigheyd in zoodanigen kleenagtingh geraakt<lb/>
is, als Uw Ho. Ed.e zal konnen blijken bij resolutie van 29en junij 1685, op welken<lb/>
tijd den Gouvemeur-Generaal voorstelde ende versoght, dat dog de Japanse<lb/>
opperhoofden nog wat nader en als bij reïteratie mogte worden aanbevolen ofte<lb/>
gere commandeert omtrent het bestellen van de voorige dubbelde en dan nog een<lb/>
tweede brieff aan den Japansen Kaiser met zeer groote voorsigtigheyd te handelen,<lb/>
onder aanwijsing dat zoodanigen versoek en voorstel niet en quam te strijden met<lb/>
<pb n="22" />
<fw place="top" type="page-number" >22
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
Uw Ho. Ed.e voor desen gegeve ordres, bevelen en recommandatiën, dog evenwel<lb/>
wierd zulx glad af geslagen ende den Gouverneur-Generaal kreeg nihil op zijn<lb/>
request, zijnde hij bevoorens en op den 17 derselve maand wel van advijs geweest,<lb/>
dat men ’t met het bestellen van de gemelte twee brieven aan den Japansen Keyser<lb/>
nog wel voor dat jaar hadde mogen insien om ondertusschen te vernemen, wat er<lb/>
op de gesonde brieff a.° 1683 *) aan ’t Jedose hoff mogte zijn gedisponeert. Dan,<lb/>
nadien het meerendeel der heeren raaden van een ander sentiment waaren, zoo en<lb/>
konde hij niet anders doen dan daarvan het beste te verhoopen en met Haar E.8<lb/>
een goeden uytslag verwagten, maar off zijn ten dien cynde gedaane versoek en<lb/>
voorstel van nadere recommandatie tot het oeffenen van zeer groote voorsigtigheyd<lb/>
zoo verre buyten reden was en daaromtrent zooveel nadeel zoude hebben konnen<lb/>
toebrengen, dat het versoek van een Gouverneur-Generaal, die drij malen den<lb/>
dienst van Japans opperhoofd heeft waargenomen, zoo plat af geslagen moeste<lb/>
werden, zal hij laten aan het oordeel van Uw Ho. Ed.e en ook insgelijx, hoedanigh<lb/>
het nu vorder met het verhandelen der Japanse en andere saaken zal komen af te<lb/>
loopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Toelichting van Van Goens op hel toest/mn aan opperkoopman M uy ekens van<lb/>
de Kaap een Cies. slavin ten dienste van zijn familie naar Batavia mee te nemen
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> wat<lb/>
Van G. ten onrechte wordt toegeschreven; Pieler van Rijswijk
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> oud-secretaris van weesmeesteren,<lb/>
werd voor 50 jaar naar Mauritius verbannen; de gewezen kassier van de<lb/>
generale ontfang Truytmans, die een tekort van f. 63640 grotendeels heeft bijgepast, is<lb/>
gepardonneerd van 25 jaar verbanning, wijlen Bent had dit ontdekt; sommige kooplieden<lb/>
vinden, dat te weinig rekening is gehouden met de interest, die de V.O.C. hierdoor<lb/>
verloren heeft; de Hoge Reg. had 16 dec. 1683 aan kapitein Ruys geschreven naar<lb/>
aanleiding van hel ten eigen bate verkopen van krijgsgevangenen: )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
„Zijnde bij ons onder anderen in het - briefje van den lieutenant<lb/>
Eygel1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> de dato 25 september wel opgemerkt de repartitie van ruym 200 uyt de<lb/>
ge vange vrouwen tot voldoeninge van de belofte, in den aan vang van ’t geveght<lb/>
opentlijk gedaan, maar wij houden het daarvoor, dat het aan de inlands, militie<lb/>
geschied zal zijn, gelijk in zulken gevalle de practijcque en ook het voorneemste<lb/>
middel is om haar tot meer als gewoone couragie te verwekken, ’tgunt ten belange<lb/>
van ons Europese manschap van een heel ander opsight en gantsch onbetamelijk,<lb/>
mitsgaders directel. tegens de maxime, wesen zoude, die wij buyten dat wel een<lb/>
goeden buyt gunnen.”<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Ruys moet de door hem opgemaakte onkostenrekening nog verantwoorden; de<lb/>
Raad van Justitie ontzegde de eis tegen Jacob van Dam om te vergoeden 7853 rsd.,<lb/>
te betalen 1000 rsd. boete en uit zijn ambt ontzet te worden; gegevens over andere<lb/>
processen enz.; Holsteyn zal gebruikt worden als kolonel over de inlanders binnen en<lb/>
buiten de stad
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Men zie voor deze brieven
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 477-485.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Anthony Eygel, 1680 eerste klerk te Padang, 1682-1683 vaandrig bij de oorlog in<lb/>
Bantam en bij de vervolging van Sjech Jusuf, kort daarna luitenant; hij was een der weinigen<lb/>
uit het gevolg van Tack, die er bij diens dood het leven afbracht. Hij repatrieerde eind 1691<lb/>
en kwam in 1701 als kapitein-luitenant weer uit, hij werd toen op Ceylon geplaatst.<lb/>
</note>
<pb n="23" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goons, Pit, enz. X, 8 maart 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >23
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">- om onder dat volk, dewelke hoe langer hoe meer komen te vermeerderen<lb/>
en daaronder veele, die niet veel te betrouwen zijn, wat beter ordre te houden,<lb/>
mitsgaders nauwkeurig te letten, wat van haar bedrijft en gedoente sij, ten eynde<lb/>
de goede uyt de quaden mogen worden onderscheyen en daardoor voorgekomen<lb/>
het vaguabonderen, moorden en steden, dat nu sedert eenigen tijd al vrij groff en<lb/>
veel in swang heeft gegaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(4 en 5 maart kwamen nog twee jonken uit China
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> in totaal kwamen in dit seizoen<lb/>
meer dan 800 Chinese immigranten te Batavia; men houdt zich slecht aan hei verbod<lb/>
om zwarte slaven naar patria te brengen
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> zo ook thee; het Engelse scheepje Expectcition<lb/>
vertrok 5 maart in stilte; de Sillida heeft carg. van f. 143409 voor de Kamer Amsterdam ,<lb/>
de Krijgsman van f. 142795 voor Middelburg, meest Guinees lijimad (f. 94065),<lb/>
textiel en peper (f. 34551 ); Schaghen vertrok 12 febr. van Malakka met de Strijen naar<lb/>
Bengalen; er zal weer in Indragiri en Siak worden gehandeld; Paduka Radja is vermoedelijk<lb/>
deelgenoot van zeerovers,
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- hij ook zeekere Saletters, drie Malaxe ingesetenen onlangs aan Ayer<lb/>
Itam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> 4 mijlen benoorden de stadt Malakka, vermoord hebbende, expres tot dien<lb/>
rooff soude uytgesonden hebben, soodat sij ook voornemens waren dien roof te<lb/>
hervatten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Toenemende handel in Riouw, o.a. door de vaart op Atjeli, waarheen de bewoners<lb/>
in 3 jaar wel 106 vaartuigen zonden; de verpachtingen brachten te Malakka 4900 rsd.<lb/>
op).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Om met de Manilhasvaerders eenig bedingh te maaken om haar behoeff van<lb/>
deden liever op Malakka tegen raisonabele prijsen te bekomen als op Choromandel<lb/>
zoude niets kunnen gedaan werden, voordat zij daartoe de gerequireerde toestemmingh<lb/>
van den Vice-Roy en grooten raad van Nova-Hispagniën bekomen hadden.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 1 182r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De 26 nov. van Batavia naar Malakka vertrokken Palliacatte kwam daar pas<lb/>
17 febr.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Spagniaarden hadden ook wee ten te verhaalen, dat eenige France schepen<lb/>
omtrent Manilha op zeekere plaats gearriveert ende aan landt eenige hostiliteyten<lb/>
tegens drij papen gepleeght, mitsgaders een van deselve medegenomen en diverse<lb/>
Chinese jonken verovert zouden hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Vermoedelijk is het bericht onjuist; Hurdt, Van Goens en Pit zijn het met<lb/>
onderdelen van deze Generale Missive niet eens).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.0pt; text-indent: 23.0pt">1) Air Hitam, maleis, betekent lettorlijk: water zwart; riviertje op de in de tekst<lb/>
aangeduide plaats.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>