<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, Van Quaelbergh, Van Hoorn, De Saint-Martin en Slicher, 8 januari 1686"/>
<meta key="rawdate" value="8 januari 1686"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1686"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Camphuys,Hurdt,Van Outhoorn,Van Goens,Pit,Van Quaelbergh,Van Hoorn,De Saint-Martin,Slicher"/>
<meta key="pid" value="INT_425f56eb-e08b-3b26-a31b-e47b3911a96a"/>
</header>

<body>
<pb n="1" />
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">IX. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
RIJCKLOFF VAN GOENS, MARTEN PIT, CORNELIS VAN<lb/>
QUAELBERGH, JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN EN<lb/>
THOMAS SLICHER, BATAVIA 8 januari 1686.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">Kol.Arch. 1297, fol. 298-336.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De retourschepen vertrokken 4 dec. en wachtten voor Bantam de komst van den<lb/>
commandeur en de brieven af, ze kwamen pas 1 jan. buiten Straat Sunda; het cargasoen<lb/>
is f. 640.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">—</hi> meer dan ivas opgegeven; de herstelde Grote Visserij vertrekt nu naar de<lb/>
Kamer Enkhuizen; uit patria kwamen 24 dec. het Land van Schouwen ( Amsterdam )<lb/>
en Prins Willem Hendrick (Middelburg), 30 dec. de Moercapelle (Rotterdam) en<lb/>
1 jan. de Waalstroom ( Amsterdam); brieven uit de periode 6 april tot 13 mei uit patria<lb/>
ontvangen; de Salida kwam 14 dec. van de kust van China mei carg. van f. 158799, vnl.<lb/>
zijde, en brieven van 15 oct. tot 15 nov.; Paets moet op toestemming tot opreizen uit<lb/>
Peking wachten ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">Konnende wij daeruyt niet anders bespeuren, off wij hebben nog gelijck te<lb/>
vooren en altoos te doen gehad met loose Chinesen en dat den e. Paets nu al<lb/>
evengelijcke moeyelijckheden ontmoeten, als den heer Van Hoorn z.r in den jaere<lb/>
1666 zijn voorgecomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De Hoge Regering verwacht niet,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den lang getragten vrijen handel zoo griff zal willen volgen en<lb/>
off het niet, bijaldien wij eenigsints met een vaste negotie int rijck van China<lb/>
connen continueren, altijt zal moeten zijn en blijven een veelmael herhaelde<lb/>
monopoliehandel en dat nog wel best en sekerst met de factoren der regenten, want<lb/>
het nog veel ongemackelijcker zoude vallen onse goederen van en aen haer gemene<lb/>
lieden te coopen en te vercoopen en dat door de menigvuldige quellingen der veele<lb/>
thollenaren, fiscaels en al sulcken soort, die alomme in China van grooten getalle<lb/>
zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 761 midden tot r. 3 v.o., vgl. voor de belevenissen<lb/>
van Paets
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Gezantschap,</hi> p. 42-50; volgt voor Leeuwenson
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi> II, I, p. 761<lb/>
r. 3 v.o. - p. 764 r. 4; het Engelse scheepje de Liefde had te Amoy 40 a 48000 gld.<lb/>
onkosten en vertrok 30 dec. 1684 naar Suratte; andere scheepjes hébben
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- van Aymuy niet mogen met hun voeren haer gewesen Engels opper-<lb/>
hooft in Tayoan m.r Woulhous, zulx denselven nevens eene m.r Salomon Leyd,<lb/>
die nog nader uyt Tayoan met haer weynige oude restanten daer mede verschenen<lb/>
was, naderhant eerst op vrije voeten gestelt en met ons jagt Sillida gelargeert en<lb/>
daermet van Aymuy vertrocken waren, totdat se in de Maccause Eylanden sonder<lb/>
eenige belastingen bij hunne natie zijn overgegaen.<lb/>
<fw type="bottom-page-number">1
</fw>
<pb n="2" />
<fw place="top" type="page-number" >2
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goens, Pit, enz. IX, 8 januari 1686
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Leeuwenson trof een schip van hun Compagnie aan
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- om eenige comptoiren te stabileren, hebbende tot dien eynde een<lb/>
nader preuve met hun vroeger verschijninge noordwaerts op in de provintie van<lb/>
Chetchian onderstaen, maer nae vrugteloose ondervindingen hun weder beneden<lb/>
nae Aymuy begeven, alwaer se uj^t cragt van haer voorige conversatie en communicatie<lb/>
als hun gewese residentie in Tayoan onder die gesubmitteerde Coxinders<lb/>
nog wel best bekent zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Voor Amoy liggen ook de China- Merchant en de „Try petton” van den president<lb/>
van Madras ; een jacht van particulieren en Phaulkon was bij de Macause eilanden<lb/>
geweest ; de Eng eisen worden nog meer dan de Nederlanders met „ Chinese stoet -<lb/>
maximes ” geplaagd en moeten hun waren goedkoop af staan, zij verkopen veel wollen<lb/>
stoffen en kopen met realen in; men hoopt nader te vernemen
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">, -</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- wat de affgecome Portugese padres uyt Peckin, daeronder een Italiaen<lb/>
Philippus Grimaldy
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1</hi> met den naem van taj^sing
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> off keyserlijcke commissaris<lb/>
zoude vereert wesen, hun verrigten voor de stad Maccauw, wat het anders sal<lb/>
wesen, hebbende dien pastoor den e. Leeuwen9on in de Cantonse Ey landen aen<lb/>
der onsen boort wesen besoecken en veel vant presente groot credit der Roomsche<lb/>
geestelijckheyt door de mathematique en astrenomie etc.a bij den Tartarischen<lb/>
Keyser in Peckin geswetst, gelijck oock van gelijcken 2 andere Jesuïten, een<lb/>
Fransman en Spangiaert, omtrent den h.r ambassadeur Paets in Hoccieuw gedaen<lb/>
hebben, twelck altoos van hun gewoonte is, maer hun gedoente voor ons gantsch<lb/>
niet ten goeden te dencken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Paets zal hierover wel meer te weten komen; bij Maeao waren 12 Portugese<lb/>
scheepjes, waarvan waren bestemd: )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">3 naar Goa, 1 nae Portonovo, 1 nae Siam, 2 nae Timor, 1 nae Cochin-China,<lb/>
1 nae Banjermassing ende 1 nae Batavia.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Het laatste kwam 31 dec. aan met een lading van
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- allerhande fijne en grove porceleynen, Chinese taback, ijsere pannen,<lb/>
thee, alluyn, copere beckens, Chinees papier, Chinese medicijnen, radix China,<lb/>
annijs, quitasollen, gele verwe, confituren en weynige getwernde zijde, d.08 stoffen,<lb/>
goutdraet, Chinees garen, etc.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Drie Cies. schepen uit Japan kwamen 12 nov. voor Malakka; in Timor stierf<lb/>
het opperhoofd Van den Steden, Qerrit Hooft vervangt hem; de Blauwe Hulk kwam<lb/>
27 dec. uit Perzië met berichten van medio juli; in Gamron liggen voor
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 723342 waren<lb/>
voor verkoop van de Cie.; voor
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 51000 aan muntstukken is van daar naar Ceylon<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Philippus Grimaldi S. J. ging in 1686 naar Europa als vertegenwoordiger van zijn<lb/>
orde en als Keizerlijk commissaris.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">2) Ta-ch’en is een onderdeel van de titel ch’in-ch’ai ta-ch’en.<lb/>
</note>
<pb n="3" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goens, Pit, enz. IX, 8 januari 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >3
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">gezonden; te Bandar Kong zal voor 200000 tot 400000 gld. aan parels opgekocht<lb/>
voorden , wal beter is dan slechte munten te aanvaarden; de Engelsen profiteerden van<lb/>
onze bezetting van Gamron ; protesten van de Engelsen tegen het beletten van het varen<lb/>
van Perzische boten naar hun schepen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">Sustineerden, dat het contract de marine1), tusschen haer en onse staet<lb/>
gemaeckt, wierd verbroocken, dat de onse met een contraprotest weer hebben<lb/>
beantwoort.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">Rapport van de oppercooplieden Ackersdijck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> en Lycoghton
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> wegens hun<lb/>
wedervaeren bij de drie Portugese welgemonteerde fregats onder den admirael<lb/>
don Rodrigo ter rheede van Congo, die niet alleen op hun versoek van met de<lb/>
questie tusschen de onse en den Persiaender niet te willen bemoeyen gethoont<lb/>
heeft daertoe overbodigh te wesen, maer daerenboven zijn volck en scheepen<lb/>
tonsen dienst tegen deselve oock heeft aengeboden, dat met een compliment is<lb/>
geëxcuseert geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(6 brieven uit Ceylon ontvangen uit de periode 25 od. tot 27 nov., waaronder twee<lb/>
van Van Reede; klachten over het slechte scheepsvolk op de beide retourschepen , die uit<lb/>
Colombo zullen vertrekken , toelichting hierop; de Purmer en de Adrichem kwamen<lb/>
13 od. te Colombo uit Patria zonder personeel voor Ceylon, Van Reede kwam met de<lb/>
Purmer aan, die 8 nov. met Pijl naar Qale en 16 nov. alleen naar Bengalen doorreisde).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Zijn Ed.1 had oock op 25.e october een brieff aen Ragia Singa geschreven en<lb/>
die met meerder statie, als bevoorens de gewoonte was, doen uytgeleyden, van<lb/>
gevoelen zijnde, datter niet meer in te doen soude wesen, ingevalle dien Vorst nu<lb/>
nogh in zijn swijgen bleeff continueren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Wat het geval was).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De affcomste van den gesant Jacob Mierop4) met kennisse van Zijn May.1<lb/>
uyt Candia onder ’s Comp.8 magt tot Sittavaque, van waer hij voorts nae Colombo<lb/>
stondt gebragt te worden, dog in een seer sooberen staet, als zijnde - voor<lb/>
lange niet wel bij zijn sinnen geweest. Onderwijlen was op Ceylon alles tusschen<lb/>
de onse en het volck van gemelte Ragia Singa nogh in goede rust en vrede.<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Het tractaat van 1 dec. 1674 met Engeland over de navigatie en de commercie.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">2) J acob van Ackersdijck kwam in 1681 uit patria, eind maart 1682 in de rang van opperkoopman<lb/>
als secunde in commissie naar Temate gezonden, in 1683 secunde in Perzië.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">3) Wijbrand Lycochthon werd in sept. 1682 tweede opperkoopman bij het kasteel<lb/>
Batavia, 1683 secunde bij de zending van De Casembroot naar Perzië, sept. 1690 eerste<lb/>
opperkoopman bij het kasteel, sept. 1691 raad-extra-ord. van Indië, hij repatrieerde in 1699<lb/>
als admiraal van de retourvloot.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">4) Jacob Kuyck van Mierop was als gezant in 1682 naar Kandi gezonden en daar enige<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt">jaren aangehouden. Hij repatrieerde febr. 1687.<lb/>
</note>
<pb n="4" />
<fw place="top" type="page-number" >4
</fw>
<fw place="top" type="head" >Campings, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. IX, 8 januari 1686
</fw>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Vorstinne van Atingen d’Engelsen uyt haer land hadde geset en daerdoor<lb/>
met die van Trevancoor weder verenigt was, maer op Madure waren de onlusten<lb/>
tusschen den Neyck en den Teuver nog niet bijgelegt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Wel onderhandelden zij; Pijl en Van der Duyn hebben enig verschil van mening<lb/>
over zaken te Jafnapatam ; Van Reede heeft
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den command.1 Salomon Lesagie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> tot Gale over suspecte vercoop<lb/>
van sjancos en het schrijven van een oneerbiedigen chochanten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> brieff aen gem.te<lb/>
heer Pijl -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> vervangen door Thomas van Rhee, Lesage zal naar Batavia gaan; twee<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">schepen uit Bengalen, waarvan een van den nawab, kwamen met ISO last rijst voor<lb/>
Gale, waar men al voor hongersnood vreesde; gebruik der uit Perzië by Ceylon gekomen<lb/>
en andere schepen; de Blauwe Hulk kwam te Batavia met carg. van f. 11485 uit Ceylon,<lb/>
vnl. kaneel, en f. 44958 uit Perzië, vnl. mahmodis en zijde; de Zeyst vertrok 28 dec.<lb/>
met 51 militairen naar Coromandél en f. 166115 aan goud; mocht Masulipatam bezet<lb/>
moeten worden, dan wordt ten aanzien van de Eng eisen voor geschreven
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- om die twistgierige natie geen redenen te geven van tegen d’E. Comp.e<lb/>
dienaengaende te protesteren de sagtste wegh ingeslagen en meer toegegeven<lb/>
hebben, als met reden van ons zoude connen gevergt worden en wij volgens het<lb/>
algemene regt en gebruyck schuldig waren te doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Japans koper mag er aan den duan worden af geleverd voor 70 tot 68 pagoden de<lb/>
520 wanneer Maduna het verlangt, anders moet het aan grote kooplieden worden<lb/>
verkocht; 5 jan. vertrokken de America en de Hollandsche Tuin naar de Specerij -<lb/>
Eilanden, de eerste brengt carg. van f. 279304, vnl. textiel en 50000 rsd. contant en<lb/>
106 militairen naar Amboina; de sloep Eliphant moet met hout of zout uit Japara ook<lb/>
derwaarts varen, evenals de andere twee; wegens het teveel aan kruidnagelen dient<lb/>
men
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- door de vingeren te sien ofte te conniveren de luy- en traagh.1 der<lb/>
inlanders sonder deselve eenigsints aen te setten tot het plucken hunner nagelen ter<lb/>
behoorlijcker tijt, maer veel bever te gedoogen, dat se die tot polongs
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> ofte moernagelen<lb/>
laeten schieten om dan deselve sonder daervoor betaling te doen in zee te<lb/>
werpen ofte te laeten verbranden.<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Salomon Lesage werd sept. 1681 van commandeur van Trincomale en van Batikalao<lb/>
commandeur van Gale, 1686-1687 opperhoofd te Bantam, 1687-1692 commandeur ter<lb/>
Westkust van Sumatra, mei 1695 tijdelijk opperhoofd te Japara, 1696-1700 gouverneur der<lb/>
Molukken.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">2) Choquant, onhebbelijk.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">3) Pulong is de inheemse naam voor moernagel, het uitgegroeide vruchtbeginsel van<lb/>
de kruidnagel.<lb/>
</note>
<pb n="5" />
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Van Goens, Pit, enz. IX, 8 januari 1686
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >5
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Dit zal hun minder tegenstaan dan het omhakken der nagelbomen ; met de<lb/>
Hollandse Tuin gaan naar Banda 53 militairen en carg. van f. 144094 , w.o. 500 last<lb/>
rijst en 10000 rsd.; twee andere schepen zullen via Timor varen, waar rebellen gestraft<lb/>
zullen worden; Tack bleef voor dienstzaken tot 20 december te Cheribon, toen hij met<lb/>
den tweeden Prins Tiaar Semarang vertrok; met De Saint- Martin kwamen 11 dec.<lb/>
uit Bantam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Pangiran Aria Diepa Nierat en opperpriester Keey Focque *), de<lb/>
beyde naeste, voornaemste en vertrouwste staetministers des Coninx en welcko<lb/>
eerste de gantsche bestieringe des rijx in handen heeft, -<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( voor besprekingen</hi> ) .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Wij moeten tot ons leetwesen U Ed.ls met desen oock verstendigen, hoe onse<lb/>
voorgenome goede intentie tot redres van de ontroerde zaecken en verwarringen<lb/>
door de komste en onderkruypingen der Engels.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">e</hi> vrunden op Sumatra’s Westkust<lb/>
en Sillebaer niet ten goeden voor dit mael schijnt te hebben willen gelucken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Want derwaarts gezonden schepen kwamen 30 en 31 dec. wegens tegenstromen<lb/>
terug, misschien is de reis de eerder gezonden schepen wet gelukt, pas in maart of april<lb/>
is een nieuwe bezending mogelijk, men rekent dan op de
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- besendinge tot een spoedige herstellinge van 6
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 800 zijner volckeren<lb/>
onder de Pangerans Joudaningrat1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> en Natta Widjaja3), dogh oock met onse<lb/>
hulpe en bijstandt, als sonder dewelcke hij nog verklaert tot wederherstellinge dier<lb/>
landen en rebelle onderdanen alleen geen vermogen te sien, nog te hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Met het oog op de peper zal de Hoge Regering dat wel moeten doen,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- want wij anders in corten vant gandsche gros van dien corl in de<lb/>
Bantamse jurisdictie en op Lampon stonden ondermeynt te werden, gelijck daeraff<lb/>
al nader blij eken van een genaemt Manicabos Koninck om op Lampon in te dringen<lb/>
hebben ervaeren, ’tgunt (hoewel niet seker) egter almede uyt der Engelsen koker<lb/>
schijnt bedagt en gehaelt te sijn en waeraff ons den Bantamsen Sulthan ’t romor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi><lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Kjahi Fokee, de hoogste autoriteit van de Islam in Bantam onder Sultan Abdul<lb/>
Kahar, vaak gebruikt voor onderhandelingen met de V.O.C., zo in 1684, toen hij reeds de titel<lb/>
Pangeran Tahjudin voerde en in 1688, dan en later wordt hij de eerste der rijksgroten genoemd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">2) Pangeran J udaningrat was een trouw aanhanger van den ouden Sultan, dien hij er in<lb/>
1683 toe wist te brengen zich over te geven. In 1686 betrokken in het complot tegen Sultan<lb/>
Abdul Kahar en do V.O.C., werd hij in nov. naar Ceylon verbannen, maar in oct. 1688 op<lb/>
verzoek van den Sultan naar Batavia teruggeroepen, waar de V.O.C. hem soms gebruikte<lb/>
voor commissies naar de Bovenlanden, hij stierf 18 dec. 1713.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">3) Pangeran Natawidjaja was in april 1684 betrokken bij het sluiten van het verdrag<lb/>
van Bantam met de V.O.C., begin 1688 is hij de tweede in rang van de vijf gequalificeerde<lb/>
rijksraden, in 1691 onder Sultan Abu’1 Mahassin Zain’al Abidin rijksbestuurder, in dec. 1694<lb/>
als zodanig afgezet.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">4) Rumor, gerucht.<lb/>
</note>
<pb n="6" />
<fw place="top" type="page-number" >6
</fw>
<fw place="top" type="head" >Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, enz. IX, 8 januari 1686
</fw>
en spoedige kennisse gegeven en die Manicabose brieffbrengers in arrest genomen<lb/>
heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Kapitein Van Lookhorst tot ter Meer stierf 15 dec
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">.</hi> te Bantam; de 31 dec. 1685<lb/>
gehouden verpachtingen te Batavia brachten op: )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">Het hooftgeldt der Chinesen maendelijx voor rd.rs 1010<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">De groenselcramen en winckeliers . „ 2200<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De aencomende rijs . 1250<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Het handelen aen de scheepen . . 720<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De vismarckt . „ 1250<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De herbergiers binnen de stadt . . 410<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De herbergiers buyten de stadt . „ 220<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De waegh . „ 570<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Het slagten vant vee . . 410<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De corenmolen . 320<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De waschkaersen . 130<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De siryboomen . 430<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De vaert Molen vhet . 120<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De revier Anchiol . 50<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De revier de Sontar . 35<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Het kerven v.n Chinese toeback . 130<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">De reysmarckt . 45<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Het toppen der Chinesen . 360<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De raad-extraordinair Thomas Slicher kwam 24 dec. uit patria ; de Grote Visserij<lb/>
heeft carg. van
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 368297
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> vnl. textiel, Bengaalse zijde f. 48272 en peper
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 31064,<lb/>
bovendien voor f. 73741 aan Chinese zijde en mat thee óf voor de Kamer Enkhuizen óf<lb/>
voor de Kamer Middelburg).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>