<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="11"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee; Batavia, 21 februari 1698"/>
<meta key="rawdate" value="21 februari 1698"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1698"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="21"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Thomas van Rhee"/>

</header>
<body>
<pb n="11" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0011"/>
<head>XVII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON EN<lb/>
THOMAS VAN RHEE, BATAVIA 21 februari 1698.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1477,fol.1562-1609.</folio>
<remark>«De Gent en de Carthago waren 6 febr. gereed ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dan de fel doorblasende westewind, vergeselschapt met bijnae een<lb/>
continueelen swaren plasregen, sooals in veele jaren hier niet en is vernomen, mitsgaders<lb/>
de sterk inschietende stroomen hebben haar daarin sooverre belet, dat se<lb/>
’t niet eerder buyten het berej^k van ons gesigt als den 13e deser hebben kunnen<lb/>
brengen.<lb/>
</para>
<remark>«De nu vertrekkende Boor en Zandloper worden geladen met 32660 thee; het<lb/>
Haasje vertrok 14 febr. naar Banda , carg.f. 22058, de Schelde 17 febr. naar Ternate,<lb/>
carg. f. 50264; het optreden van den gouverneur van Makassar ten aanzien van Radja<lb/>
Boni en diens gedrag tegen Sopeng werd goedgekeurd, echter meent men, dat in Sopeng<lb/>
sprake is van een groep hoofden, die tegenstanders overrompelden en ook Radja Boni<lb/>
aanvielen, dezen laatste is daarom geschreven, dat hij voortaan verstandig doet niets te<lb/>
ondernemen zonder voorkennis van den gouverneur en zonder tegenwoordigheid van<lb/>
diens gecommitteerden, maar dat men hem ditmaal vergeeft, de gouverneur is wat te ver<lb/>
gegaan in het verlenen van protectie aan de 2 Sopengse prinsen, maar het zou wreed<lb/>
zijn hen nu uit te leveren, terwijl het gevaarlijk is hen in Gowa te laten, waarom zij<lb/>
voor altoos ter woon naar Batavia moeten komen met klein gevolg, terwijl hun overige<lb/>
volgelingen naar de Koningin van Sopeng moeten worden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Indien de Coninginne van Soping hiermede niet tevreden mogt zijn en alsoo<lb/>
den waren dienst, welke d’E.Comp .® voor ’t rijk van Soping betragtede, van minder<lb/>
valeur agtede dan de hulpe van Radja Bony, waarvan sij haar dog in allen deele<lb/>
gelieft te bedienen, het dan aan Hare Hoogh.4 vrij sal staan, haar daarop nader bij<lb/>
missive aan ons te verklaren ende soodanigen versoek te doen, als sij te raden<lb/>
werden sal ende dat in sodanigen gevalle de meergenoemde twee Sopingse princen<lb/>
op Celebes sullen verblijven, dogh met haar gevolg soo klein, als voorschreven<lb/>
staat, uyt Goa moeten verhuysen en onder ons casteel Rotterdam verblijven, dogh<lb/>
de resterende menschen van haarl. gevolg en die er verder van Soping of Bony na<lb/>
Goa of elders overgelopen mogen zijn, ten eersten aan hare wettige Vorsten resp.®<lb/>
overgegeven werden.<lb/>
</para>

<remark>«Aan Radja Gowa zal geschreven worden, dat het de Hoge Regering onverschillig<lb/>
is, of de afgezette Koning To-Esang en zijn Gowase vrouw Karaëng Langelo te<lb/>
Tjenrana blijven; de gouverneur moet trachten de Vorsten van Gowa en Boni tot<lb/>
overeenstemming te brengen; het versterken van de stad Gowa met 12 d 13 bolwerken<lb/>
strijdt tegen het contract van 27 juli 1669, vgl.
<ref>Corpus</ref> II, p. 418; meent de gouverneur,<lb/>
dat geen inval van Boni meer te duchten valt, dan moeten ze worden afgebroken, maar<lb/>
niet de muren, tot welker reparatie hij toestemming gaf; de naar Gowa gevluchte<lb/>
mensen uit Boni en Sopeng, vooral de onderhorigen van Daëng Taliüe, moeten naar<lb/>
hun land terug gezonden worden; de Koning van Gowa mag geen overlopers opnemen,<lb/>
daar dat tegen de bepalingen van het bondgenootschap strijdt, dit geldt ook voor zekeren<lb/>
Karaëng Bontolangkas, die van Oowa naar Sopeng gevlucht zou zijn; aan VanThije»</remark>
<pb n="12" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0012"/>

<para>
- wij ook gerecommand.1 sullen laten de gehoorsaamh1, die de Bontain-<lb/>
ders aan Dain Telille schuldig zijn, dog verleden jaar door oprocking der Macassaren<lb/>
(soo ras desel ve vernomen hadden, dat de E.Comp.e hetselve leen vermits de<lb/>
dood van Radja Bony sonder mannelijk oir opgeëyst had) met veele ongefondeerde<lb/>
klagten voor onsen gouverneur verscheenen, maar ter contrarie geord.1 was geworden<lb/>
weder nae haar land te keeren en van verdere ongehoorsaamheyd te desisteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1673r.</folio>
<remark>«Daëng Tallille mag tot haar dood in het bezit van dit leen blijven
<lb/>
»</remark>
<para>Sullende wijders ook het Coninkl. huys tot Bontuale met de landerijen, vijvers<lb/>
ende waranden, daartoe gehorende en door den overleden Radja Bony tot zijn dood<lb/>
toe bewoond zijnde, ook aan den presenten Conink van Bony tot sijne wooning en<lb/>
hofhouding omtrent ’s Comp.8 casteel Rotterdam gelaten werden en aan hem even<lb/>
gelijk aan sijn voorsaat geïndulgeert *) werden soo tot Marous als Boulocomba<lb/>
eenige ledig leggende landen sonder betaling van tienden te laten bebouwen.<lb/>
</para>
<remark>«In Boni is niets bekend over een testament van den overleden Koning, daar de<lb/>
Vorsten „ gewoon waren hare uyterste wille mondeling voor haar dood te uytten”, men<lb/>
zal daar niet meer op terugkomen
<lb/>
»</remark>
<para>
Egter de vijl in het gegeven berigt door den gouverneur en raad tot Macas-<lb/>
sar - van eenige landen, bij d.t0 translaat
<fref ref="2"/>  vermeit staande als Lamuro
<fref ref="3"/> ,<lb/>
Boulo-Boulo, Tanette, Pattampidam
<super>4 <fref ref="5"/> ,</super> item bij haarlieden berigt over eenige<lb/>
negrijen, die van Radja Goa van ons versogt werden, als Pokombong, Manimbahoy,<lb/>
Katsy
<fref ref="6"/>  ende Souca
<fref ref="6"/> , wijders Tourongan, item nog eens Souca, Balasouca
<fref ref="7"/> ,<lb/>
Pangalapepe ende Kawo8) ende laastelijk nog de negrijen Bouco9), Manpiely en<lb/>
Tsjampalagyang gesegt werd, dat sommige in’t bondgenootschap aangenomen,<lb/>
sommige die van Bony toegewesen ende alleenlijk Pattampidam aan de Macassaren<lb/>
wedergegeven was, soo hebben wij nodig geoordeelt nader redenen te vorderen,<lb/>
wat versekertheyd men aldaar van dat alles heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal dan enige landen aan de Makassaren inruimen, zodat ze<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo gediverteerd werden van quade ondernemingen, niet soo seer<lb/>

<fnote ref="1">Geïndulgeert, uit gunst gelaten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. van het bedoelde testament.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lamuru, Boeginees landschap op ongeveer 4°3ö' Z.B. en 119°ö0' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vermoedelijk is bedoeld Patimpeng, plaats op 4°57' Z.B. en 120°12/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Kassi, een veel voorkomende plaatsnaam, hier is waarschijnlijk bedoeld Kassi of<lb/>
Beringang ter oostkust van Zuidwest -Celebes op 5° 10' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Vermoedelijk Saukang, plaats op 6°16' Z.B. en 120°4' O.L. Ik ken evenwel slechts<lb/>
één plaats van deze naam, terwijl er even verder nog een Saukang genoemd wordt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Balasuka, plaats op ö°15' Z.B. en 119°57' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Kahu, plaats op 5°3' Z.B. en 120° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Wellicht Buki, zuidelijk van Balasuka.<lb/>
ref="1">Kadjang, plaats ter zuidwestkust van Celebes op ö£° Z.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="13" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0013"/>
op ’t eyland Celebes als wel elders henen, gel. dat de experientie der vorige jaren<lb/>
soo op Javas Oostcust en Bantam, item op Palembang, Jamby, Siam etc.a niet<lb/>
weynig tot groten ondienste ende kosten van d’E.Comp.e geleert heeft ende mogel.<lb/>
op andere plaatsen na desen van vrij meerder uytsigt bevonden soude konnen<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom worden aan Radja Goiva ook afgestaan<lb/>
»</remark>
<para>
- de versogte negrijen Kadziang
<fref ref="x"/>  en Saladjouw
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> leggende bezuyden<lb/>
de revier van Sadrabone, mitsgaders het geheele daarnevens leggende district van<lb/>
Poulobanky, waardoor dan de Macassaren - onder haar sullen hebben alle<lb/>
de landen tusschen Bontain ende Tello of wel ’s Comp.8 casteel Rotterdam.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Gowa wordt ook verleend „het volle gebruyk van de zaaylanden bij de<lb/>
bosschagien” van Sodiang, zomede de voor dat gebruik nodige bossen, alles op de grens<lb/>
van Maros, de grenzen moeten duidelijk worden vastgesteld; Daëng Mangala, Radja<lb/>
Gowa' s halfbroeder, tot voor 8 jaren naar de Kaap verbannen, moet nog te Batavia<lb/>
blijven, het is ook te gevaarlijk Sjech Jusuf naar Makassar terug te laten gaan, maar<lb/>
Daëng Nisaja, in 1681 door wijlen Tak uit Djambi overgebracht
, mag met hare volgelingen<lb/>
naar Gowa teruggaan, zo de Vorst dat wenst; voorts wordt hem geschreven,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het ons seer behagelijk sal zijn, dat alle de Macassaren, die op<lb/>
Javas Oostcust ofte elders buyten Batavia haar onthouden, waarvan d’E.Comp®<lb/>
dog geen dienst trekt, maar in tegendeel veele moeyten heeft om deselve in den<lb/>
teugel te houden, hoe eer hoe liever na Macassar keeren ende dat het gevolgelijk<lb/>
nu alleen ende ook geheelijk aan Zijn Hoogheyd selfs sal staan deselve met kennis,<lb/>
mitsgaders onder couvert en addresse van onsen gouverneur van daar te ontbieden<lb/>
ende daartoe sijn Coninklijk gesag over haar in’t werk te stellen, mitsgaders voor<lb/>
te comen, dat geene van sijne onderdanen weder uyt haar land wijken.<lb/>
</para>
<remark>«De gezanten van Gowa vragen ook een geschrift „tot gerustheyd” , dat zij tot het<lb/>
bondgenootschap behoren ook na de gebeurtenissen van 1667 , dit is onnodig, daar dit in<lb/>
1690 al aan dgl. gezanten is verklaard; gewenst is op een door Van Thije te bepalen<lb/>
tijd<lb/>
»</remark>
<para>
- de voorstelling van den presenten Conink van Bony boven en behal-<lb/>
ven degene, die tot Chinrana a° 1696 geschied is, op de vlakte tusschen Bontuale<lb/>
ende het casteel - , alsoo het niet alleen een bevestiging van ’s Comp.8wegen<lb/>
in sijne waardigheyd verbeelden, maar ook den Conink en ’t volk van Bony tot<lb/>
opvolging der contracten en getrouwigheyd aan d’E.Comp. des te meerder verbinden<lb/>
soude.<lb/>
</para>
<remark>«Het lijkt beter,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Kadjang, plaats ter zuidwestkust van Celebes op ö£° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Saladju ligt in de nabijheid van Kadjang.<lb/>
ref="1">In een contract van 18 april 1701,
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCXIV, komt hij voor als Djamal<lb/>
of Damala, alias Daëng Mamangon, Koning van Tambora en Kalungkung. Hij was een zeer<lb/>
roerig element, die telkens moeilijkheden veroorzaakte; in 1716 werd hij door de rijksgroten<lb/>
met goedvinden van de V.O.C. afgezet.<lb/>
</fnote>
<pb n="14" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0014"/>
<para>
- Daëng Manangon
<fref ref="1"/> , soone van den overleden Boumisoro, voor desen<lb/>
geweest zijnde Radja van Calonkon, dogh ettelijke jaren om de voorgevallene<lb/>
moeyelijkheden met sijn heer, dan Radja Tambora, onder ons casteel op Macassar<lb/>
gewoond en in den jongsten oorlog tegen Tambora sig soo dapper lijk gequeten<lb/>
hebbende, -<lb/>
</para>
<remark>«niet tot leenman , maar tot absoluut Koning van Tambora aan te stellen
, maar<lb/>
nagegaan dient te worden,<lb/>
»</remark>
<para>
- of het sig dan wel vredig sal konnen schicken met den Tourely<lb/>
Barambou, oom van den gebannen Radja Tambora, die gesegt werd a.° 1696 met<lb/>
80 Tamboresen tot ons overgekomen te zijn en of denselven, als onse zijde gekosen<lb/>
hebbende, niet nader tot de croon van Tambora geoordeelt soude moeten werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.I682r-V.</folio>
<remark>«De gouverneur moet niet alleen de Radjas Boni en Gowa aanmoedigen Aru<lb/>
Teko en Karaëng Djarannika van Sumbaiva te laten terugkomen, maar hun ook zelf<lb/>
daartoe schrijven, is gewapend optreden daarbij nodig, dan zal de V.O.C. alleen een<lb/>
sloep ter beschikking stéllen om hun overkomst te gelasten, daar de V.O.C. „beschermheer&quot;<lb/>
van dat eiland is,<lb/>
»</remark>
<para>
- mitsgrs. ook toe te sien, of het met de afgesondene van Bony en Goa<lb/>
wel ernst is om die gasten van daar af te halen en niet min te verhinderen, dat die<lb/>
troupen dat eyland en de weynige overgeblevene menschen niet verder devasteren<lb/>
ende vervoeren, waartoe den eenen nog den anderen niet te goed is.<lb/>
</para>
<remark>«Met de Schelde werden 17 febr. nog 30 soldaten naar Makassar gezonden ; uit<lb/>
Palembang kwam 21 jan. de Coning van Bantam met 3058 pikol zwarte peper en een<lb/>
brief van 5 jan., er bleef daar nog 393157
&amp; bij de pakhuizen; bij de overdracht van<lb/>
het kantoor door D'Ableing aan Witmond was er een tekort van 379 pikol peper;<lb/>
D’Ablaing,<lb/>
»</remark>
<para>
- van vijftig duysent Spaanse realen, ’t jongstleden jaar p.r ’t jagt de<lb/>
Andromeda in 2 verscheyde reysen aldaar aangebragt, eenl. twintig duysent st.x<lb/>
in ’s Comp.8 gewone geldcamer doen bergen ende de overige dertig duysent binnen<lb/>
desselfs woning onder eygen bewaring genomen, als ook buyten nootsakelijkheyd<lb/>
en Bottendorps2
* * * *) kennisse voor ’s Comp.8 reecquening twee duysent realen van<lb/>
den Coninck geligt ende tegens onse expresse ordre op ej^gen risico daarvan weder<lb/>
1150 st.x sonder de minste borgtogt aan vier Chinesen gefieert heeft.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">In een contract van 18 april 1701,
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCXIV, komt hij voor als Djamal<lb/>
of Damala, alias Daëng Mamangon, Koning van Tambora en Kalungkung. Hij was een zeer<lb/>
roerig element, die telkens moeilijkheden veroorzaakte; in 1716 werd hij door de rijksgroten<lb/>
met goedvinden van de V.O.C. afgezet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacob Bottendorp, 1698 onderkoopman in Palembang, dec. 1702 koopman en fiskaal<lb/>
 
 in Banda, juni 1710 opperhoofd van Hitu, dec. 1712 opperkoopman en sec unde van Amboina,<lb/>
 
 dec. 1715 gouverneur van Temate, jan. 1720 naar Batavia opgeroepen, dec. 1721 gerechtelijk<lb/>
 
 vervolgd, maart 1725 justitieel inhabiel verklaard de V.O.C. te dienen, aug. 1727 in revisie<lb/>
 
 vrijgesproken.<lb/>
 ref="1">Twee Engelse zeerovers.<lb/>
</fnote>
<pb n="15" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0015"/>
<remark>«1697 was er in een jaar uitgegeven
ƒ 39647 en gewonnen f 20249, hierin is een<lb/>
achteropraken van Djambi in 5 maanden ad f6288 begrepen; 17 febr. komt de Eemland<lb/>
aan met 273388
© zwarte, 6542 drijfpeper en 11468
© witte peper, waard f 31987 ;<lb/>
twee vaartuigen van Sultan Ratu en 2 van Pangéran Ratu - vroeger Pangéran Aria<lb/>
geheten - brengen dezelfde dag nog 1785 pikol aan; enige te Palembang zonder pas<lb/>
aangekomen vaartuigen van Johore werden op verzoek van Witmond door den Sultan<lb/>
niet ten handel toegelaten; 11 febr. werd een brief van het opperhoofd Pieter de Vos van<lb/>
16 nov. uit Japan ontvangen; de Perzische zijde, door de V.O.C. voor 150 taël het<lb/>
pikol verkocht, bracht bij verdere verkoop te Nagasaki 325 taël op, zodat de V.O.C. er<lb/>
het volgend jaar wel op zal verdienen; de aan het contract mankerende 2574 kisten<lb/>
Japans koper werden niet ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Schijnende, dat de gepreviligeerde leveranciers daardoor stilswijgens willen<lb/>
aanthoonen, dat het mineraal sonder verhoogingh der prijs van de raffineerders off<lb/>
particuliere coopluyden niet is te krijgen, bijgevolge dat d’E.Compagnie het oock<lb/>
in het toecomende duurder soude moeten betalen.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten van Malakka van 4 dec. tot 3 febr., er gearriveerde schepen, de textielverkoop<lb/>
gaat er vrij goed; men stélt er voor de tol van 13 tot 10% te verlagen om zo de<lb/>
handel van Johore naar Malakka te trekken<lb/>
»</remark>
<para>Het Engelse coninxschip Daril, comende van Bombahia, omtrent den hoek<lb/>
van Aatchin met het grootste van die roofscheepen
<fref ref="1"/> , voerende 40
<emph>k</emph> 45 stucken<lb/>
canons, ettelijke glasen
<fref ref="2"/>  geslagen had, dog ten laasten van hetselve verlaten was<lb/>
geworden en sigh alsoo tot Aatchin had gaan calfaten.<lb/>
</para>
<remark>«Kaneel is tegen de door Heren X VII bepaalde prijs te Malakka onverkoopbaar;<lb/>
de diaconie ontving er vermoedelijk ook desperaat geachte vorderingen; 5 febr. kwam<lb/>
van Bengalen de Pruim met een brief van 23 dec.<lb/>
»</remark>
<para>Den prince Moessadien
<fref ref="3"/> , zoon van des Mogols zoon Azem, eenigen tijd met<lb/>
een goede magt in Mongeer gelegen hebbende, van daar over Moxudabat tot<lb/>
Kettua
<fref ref="4"/>  beneden Cassimabassaar aangekomen was en daar post gevat hadde,<lb/>
soudende hij souba off groot-gouverneur van Bengale geworden en den nabab in<lb/>
Decca Ebrahim Chan van dat ampt versteken zijn.<lb/>
</para>

<remark>«Men is hem gaan begroeten; 31 aug. was in Bengalen in een jaar uitgegeven<lb/>
ƒ 354635 tegen maar
ƒ 293027 aan winsten door de opstand der Radjas; eind juni<lb/>
waren er 142 Europeanen in dienst benevens op de schepen Purmer en Spaame 113<lb/>
Europese en 126 Boeginese soldaten; er zullen maar 4 zeilvaartuigen mogen blijven;<lb/>
de Pruim bracht met de Anthony van De Roy aan carg. van
ƒ 8283, vnl. salpeter; hij<lb/>
beweert er 2668 ropia schuld en 10100 aan vorderingen te hebben, wat onjuist voorkomt,<lb/>
hij is er
ƒ 7888 aan de V.O.C. schuldig; gegevens over de pakhuisadministratie<lb/>
te Batavia; de Nederlandse kerk ging 816 rsd. vooruit, de Portugese 609 rsd., de<lb/>
diakenen 496 rsd. achteruit; 5124 rsd. werd ontvangen over wissels op patria; veel<lb/>
moeite gaf men zich voor de controle der boeken van Ceylon over 1691-1696, men is nu<lb/>
bezig met die van Malabar over 1685-1696 en de Negapatamse over 1690-1696; een<lb/>
commissaris derwaarts is nodig, Verdonk is door podagra daartoe niet in staat; het<lb/>
distilleren van zoet uit zeewater aan boord der retourschepen kon nog niet worden<lb/>
ingevoerd,<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Twee Engelse zeerovers.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Versta : gedurende ettelijke glazen, dus langdurig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Prins Mu’izzudin Bidar Bakht had in 1692 en volgende jaren weinig succes tegen de<lb/>
Mahrattensterkte Panhala, maar versloeg hen in 1695, 1704-1706 toonde hij een goed bestuurder<lb/>
te zijn in Ahmadabad en Malwa, in 1706 versloeg hij als tijdelijk gouverneur van Guzeratte<lb/>
de Mahratten nogmaals, 18 juni 1707 sneuvelde hij bij Jajau bij de poging van zijn vader<lb/>
Muhammad Azamsjah de kroon van het Hindoestaanse rijk te verwerven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Katua, een plaats op ongeveer 70 kilometer bezuiden Murshidabad, hier nog Moxudabat<lb/>
genoemd, vgl. dl. III, p. 267, noot 1, waar evenals in de tekst Moxudabath moet staan.<lb/>
</fnote>
<pb n="16" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0016"/>

<para>
- vermits onder degene, die daarop bijsonder gehoord zijn, niemand<lb/>
genegen gevonden is om sigh daarvan in hunne reyse nae het vaderland te bedienen<lb/>
en een gedeelte, ’tsij de helft, een derde ofte alleen een quart van het ordinarij<lb/>
versch water agter te laten, soo om het ongenoegen van het gemeene volk als<lb/>
andere ongemacken, die bij toe val daardoor nae hare meijninge soude konnen<lb/>
werden veroorsaakt, waaraan sij niet genegen waren haar schuldig te maken.<lb/>
</para>
<remark>«De boeken, voor zover te Batavia beschikbaar, geven over 1696-1697 een verlies<lb/>
aan van
ƒ 1544875; de nu naar patria varende scheepjes hebben cargasoen van<lb/>
f 201503, w.o. 32666
<ref>‘ffi</ref> thee, waard
ƒ 56469, in totaal bedroegen de retourenf 4342479;<lb/>
geen peper werd ingeladen om de thee niet te bederven
<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>