<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="17"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee, Van Dam; Batavia, 6 december 1698"/>
<meta key="rawdate" value="6 december 1698"/>
<meta key="seq" value="XVIII"/>
<meta key="year" value="1698"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee, Van Dam"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Thomas van Rhee, Jacob van Dam"/>

</header>
<body>
<pb n="17" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0017"/>
<head>XVIII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WIJBRAND LYCOCHTHON,<lb/>
THOMAS VAN RHEE EN JACOB VAN DAM, BATAVIA 6 december 1698.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1488,fol.8-277.</folio>
<remark>«Naar patria gaan de Oostersteyn, Unie, Brandenburg, Vosmeer, Reigersdaal,<lb/>
Hof van Ilpendam
, Drechterland en nog 2 andere; uit patria kwamen de Moercappel<lb/>
16, Coneordia 24 maart, Vegt 8 april, Leeuiuerik 30 mei, Bambeek 28 juli, Unie<lb/>
4 aug. met 951 van de 1151 personen, waarmee men uitvoer en brieven van 12 sept. tot<lb/>
9 oct. en 1 sept. de Soldaat met een brief van 15 dec. 1697 ; de Geelvink, Nierop,<lb/>
Voetboog en Schelde brachten aan uit Amboina brieven van 15 mei tot 1 oct. 1698 en<lb/>
carg. van
ƒ 303456, vnl. 983114 kruidnagelen; de vrede met Frankrijk is er bekend<lb/>
gemaakt, zo ook de sterke equipage van interlopers uit Engeland<lb/>
»</remark>
<para>Het Engels enterlopersjagt d’Resolution den 18en januarij bevoorens voor<lb/>
Louhou aengekomen, dog van daer afgewesen en den 22en d.° eerst oostelijk henen<lb/>
tot Iha en Coulor
<fref ref="1"/> , dog aldaer geen nagelen hebbende konnen bekomen, voort<lb/>
zuydwaerds henen vertrocken was. Zedert hebben wij uyt een briefje van Japara<lb/>
- vernomen, dat hij van daer al op den 9en junij bevorens na Batavia vertrocken<lb/>
was, sonderdat hij nogthans ter deeser rheede verscheenen is.<lb/>
</para>
<remark>«Voor 25 aug.<lb/>
»</remark>
<para>
- hij tot Madras g’arriveerd was, dog met scheele oogen aengesien ende<lb/>
door die van zijne natie afgewesen en gedwarsboegt wierde, soodat men hoopen<lb/>
mag, dat dese, d’eerste boodschap van ’t slegte succes harer specerij ehandel tot<lb/>
London overbrengende, de verdere participanten in haren vierigen ijver seer sal<lb/>
doen verflauwen ende wenschen hare capitael soo temerair niet gerisiqueert ende<lb/>
soo s waren equipagie vrugteloos bekostigd te hebben. Tot speculatie senden wij<lb/>
hiernevens eenige beantwoorde vraegpoincten door den Engelsman Robbert Bon,<lb/>
die van dien enterloper op Timor gedeserteert, vervolgens met een Portugees<lb/>
scheepje op Batavia verscheenen ende onlangs na Madras over Malacca vertrocken<lb/>
is, werwaerts wij geordJ hebben seekere 2 Engelsen, insgel. van dien enterloper<lb/>
gedeserteerd zijnde, indien hij desel ve aldaer aentreffen en aenwijsen mogt, mede<lb/>
over de gemelte vraegpoincten te examineren.<lb/>
</para>
<remark>«Eind 1697 was de nageloogst 977197 men woog de nagelen de schepen toe<lb/>
met
£% „uitslag&quot; ; de aanstaande oogst wordt geschat op 1710 bahar of 940775<lb/>
behalve die van Hitu; men vroeg daarom 100000 rsd. aan, ofschoon er voor 34362 rsd.<lb/>
aan wissels op Batavia was getrokken<lb/>
»</remark>
<para>De desseinen ende verscheyning der Europeaense competiteuren ons necessiteren<lb/>
sullen met des te meerder omsigtigheyd ende caressering der inlanders te<lb/>
moeten procederen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Kulor, dorp aan de noordwesthoek van Saparua.<lb/>
</fnote>
<pb n="18" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0018"/>
<remark>«De bevolking van Oma, Honimoa en Nusalaut zou moeilijk tot extirpatie te<lb/>
bewegen zijn<lb/>
»</remark>
<para>Wat nu aengaet het wederaenplanten van noteboinen, na welcker vrugten die<lb/>
menschen wel 15 a 16 jaren souden moeten wagten ende dan nogh moeten leeren<lb/>
de maniere van desel ve op de Bandase wijse te behandelen, dat soude al mede een<lb/>
saké zijn van gantsch kleyne apparentie van succes.<lb/>
</para>
<remark>«Te Hutumuri zijn maar 237 dgl. bomen, de noten en foelie van daar lijken goed;<lb/>
volgens de bewoners zijn in het gouvernement 247122 vruchtdragende, 76489 halfwassen<lb/>
en 7274 jonge nagelbomen; 5858 oude en door ,,de worm aangevreten ' bomen<lb/>
zijn omgehakt; de hongi extirpeerde 1061 nagel- en 294 notebomen en 4000 kleine<lb/>
boompjes te Kambello; men heeft de moernagelvoorraad op Hitu op 4000
<ref>&lt;8,</ref> bestemd<lb/>
voor Japan, na, verbrand; iets vernomen over<lb/>
»</remark>
<para>
- overvloet der kackerlakken tot Larique ende de middelen, waerdoor<lb/>
men se verdreven heeft, het ontslaen der inlanderen tot Honimoa en Nussalaut van<lb/>
het afbreken der klip Sapperoua, ’t welk buyten onse kennis sonder beloning 5<lb/>
jaren gecontinueert was en nog wel 15
<emph>k</emph> 20 jaren souden hebben moeten duuren<lb/>
- , de insolentien der fugitive slaven ende de ondernomene exploiten daer-<lb/>
tegen, de gedemolieerde boshuysen, welke tegen de placcaten opgerigt waren, de<lb/>
extraord. voorgevalle afwatering van de rivier Waytomme, dog met weynig schade<lb/>
om de promtelijk daertegen geadhibeerde remedien, mitsgaders d’aerdbeving,<lb/>
bijsonderlijk op den 8 feb. 1698, dog sonder andere schade dan ’t nederstorten der<lb/>
steene scheydsmuuren van eenige Chinese pedacken.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1696 was er in eenjaar uitgegeven f 230410 tegen f 74458 aan winsten;<lb/>
men is te Batavia ontsticht over het huren van 16 slaven voor het branden van houtskool,<lb/>
daar genoeg smeekolen naar Amboina werden gezonden, hoewel men er die niet<lb/>
eiste; het huis van den gouverneur in het kasteel Victoria is nog reparabel; er zijn<lb/>
tijdelijk te Amboina maar drie predikanten: Coldehorn, Nucella, die in het maleis<lb/>
begint te preken en De Mey; Jan van Hoorn werd opperhoofd te Haruku; men houdt<lb/>
zich er aan het voorgeschreven aantal V.O.C. dienaren; hel uitzenden van onderkooplieden<lb/>
uit patria is nadelig voor de promotie der boekhouders ; er werden 133 militairen<lb/>
af gelost, er stierven er 30, waarom men er 100 nieuwe aanvraagt; er dienden 30 juni<lb/>
966 man V.O.C. personeel, w.o. 621 lagere militairen; finaal besluit van Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
over het hoofdkasteel in Amboina verzocht; er wonen 25015 mannen of 80127 zielen;<lb/>
advies te voldoen aan het verzoek van den boekhouder Pieter Ras te mogen terugontvangen<lb/>
250 kobans, waarmee hij werd belast, omdat een scheepsjongen daarmee in zee<lb/>
viel; van Banda ontvangen brieven van 21 mei tot 17 sept. en met de Prinseland, het<lb/>
Haasje en 3 inlandse vaartuigen cargasoen van f 82059, vnl. 326692
<ref>8</ref> noten en 678<lb/>
sokkels foelie; de Gunung Api brandde er van nov. 1690 tot 22 mei 1696; een goede<lb/>
oogst verwacht, de as schijnt als mest te werken; de scheepshoofden van de Prinseland<lb/>
zijn door de Raad van Justitie veroordeeld onderwicht te vergoeden; het smelten van<lb/>
notenoliekoeken in de retourschepen is toe te schrijven aan het laden op te warme<lb/>
plaatsen<lb/>
»</remark>
<para>
Aan de Oosthoeck van ’t eylant Wetter en omtrent Kisser heeft sigh een<lb/>

<pb n="19" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0019"/>
Engels schip opgedaen en wasser volgens ’t berigt der inlanders na specerijen<lb/>
gevraaght en oock wie het laastgenoemde ey landt toequam, na 2 dagen verblijf s<lb/>
aan lant en ingeruylde verversingh, haer drinck water gehaelt en voorts ververst<lb/>
hebbende, sijn se weder van daer gewent, dogh waarnatoe wist men niet, ook zijn<lb/>
er eenige toepassen off wel Portugesen van Timor op de eylanden Wetter, Kisser<lb/>
en Lethy geweest.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur steU daarom voor op Leti, Wetar en Damar weer een posthouder<lb/>
te plaatsen; de fiskaal Jacob Hoeck, die zich misdroeg, is naar Batavia gezonden; ds.<lb/>
Jan de Graeff stierf te Banda, toch maakte ds. Feylingius gebruik van het verlof eens<lb/>
naar Batavia te mogen reizen, zodat er geen predikant overbleef ; er werden 9289 rsd.<lb/>
aan wissels op Batavia getrokken; 31 aug. 1698 was er in eenjaar uitgegeven f 163043<lb/>
tegen f 45417 aan winsten; er dienden 15 sept. 671 personen in V.O.C. dienst en er<lb/>
woonden eind juli 6784 zielen; 5 nov. werd via Makassar nog een brief van 4 oct. uit<lb/>
Banda ontvangen; er werd een grote oogst verwacht; uit Temate werden brieven ontvangen<lb/>
van 26 sept. 1697 tot 26 aug. 1698; de Andromeda, Schelde en Johore brachten<lb/>
cargasoen van f 6686 van daar, w.o. 703 schildpadshoom, loeris, kakatoes en paradijsvogels<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>In den tijd van een jaer zijn op verscheyde plaetsen omgevelt een nomber van<lb/>
27204 nagelbomen, soo vrugtdragende als aencomende, en tot Tidor 9621 gelijcke<lb/>
soort notebomen, maer tot Macquian, omtrent seven mijlen van de hoofdplaets<lb/>
gelegen, hebben se egene notebomen omgevelt, om off d’E. Comp. aldaer de versamelingh<lb/>
soude willen bij der hant doen nemen, sijnde reets in wesen bevonden<lb/>
222 vrugtdragende en 11104 halffwasse en cleender notebomen. Van de laeste<lb/>
soort heeft men voor $ in een a twee en van de rest in 4 a 5 jaren de vrughten te<lb/>
verwagten en werd dit eylant, dat van de Ternatanen bewoond werd, door den<lb/>
gouverneur en raet daertoe seer plausibel voorgestelt.<lb/>
</para>
<remark>«De bevolking werkt mee, op het onbewoonde Obi Latu, waar een duizend notebomen<lb/>
staan
, zou het moeilijk gaan, op Banda werken de perkeniers vooral om de<lb/>
voorrechten, die ze genieten; een monster van de Obi-Eilanden is ontvangen; op Makéan<lb/>
zou Zeeburg weer bezet moeten worden, maar Banda begint weer voldoende noten te<lb/>
leveren; het Christendom floreert in het gouvernement der Molukken niet, wat de<lb/>
schuld der predikanten is en ook het intrekken der buitenposten<lb/>
»</remark>
<para>Die eylanders
<fref ref="x"/>  vele quade gerughten van des E.Comp.8 onvermogen en verswacking<lb/>
van hare magt hebben uytgestrooyt, in sooverre dat de Spanjaarts en<lb/>
Franssen het meesterschap om de geheele Oost al hadden ingenomen, soodat de<lb/>
Christenen hare kinderen uyt de scholen genomen en sij weder begonden te leven,<lb/>
als de heydenen gewoon zijn te doen.<lb/>
</para>
<remark>«In 1697 was in de Molukken in eenjaar zuiver verloren f. 192013<lb/>
»</remark>
<para>
Den prince Rotterdam heeft zijn gesagh sonder ons voor we ten in de bogt van<lb/>

<fnote ref="1">Die van de eilanden benoorden de Minaliassa.<lb/>
ref="1">Bedoeld: karet, schildpad.<lb/>
</fnote>
<pb n="20" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0020"/>
Tominy omtrent die Coninckjes willen invoeren volgens 8 stux distincte brieven,<lb/>
p.r eygen vaertuygh na Cayely gesonden, - schijnende, dat hij eenelijk toe-<lb/>
gelegt om op eygen authoriteyt aldaer den handel van coret
<fref ref="1"/> , slaven, wax etc.a<lb/>
voor hemselfs te besorgen.<lb/>
</para>
<remark>«De vrijburger Comelis<lb/>
»</remark>
<para>
- van der Linde met eygen chialoup, bemant met 9 blancke coppen,<lb/>
tot Cayely, op de n.w.hoek van Celebes gelegen, was aangecomen met brieven van<lb/>
den Mandarisen Coningh, genaemt Laypatama, aan de Coninxkens van Tomini,<lb/>
specterende eenelijk omme bij te leggen de oirlogen en verschillen, die de Mandaresen<lb/>
van Sinrana tegens eenige Tomynders hadden, ’tgeen hij ook heeft volbragt en<lb/>
tot dien eynde van Paloe was gevaren na Tominy. Om deese gasten op te zoecken<lb/>
hebben onse gecommitteerdens alsdoen, tot Tominy ter visite gekomen zijnde,<lb/>
aenstonts eenige gewapende Tomynders en Gorontalers benevens den serg.1 Dirck<lb/>
Rogierssen met 6 soldaten afgevaerdigd omme desel ve na onse gecommitteerdens,<lb/>
den ondercoopman Louwis Houwens2) en de boekhouder Aarnout Drabbe te<lb/>
geleyden, maer de Mandaresen, daerna geen oiren hebbende, vielen ten eersten op<lb/>
d’onse aen en kritsten voornoemde serg.1 en nog twee inlanders, die ook aenstonds<lb/>
zijn gestorven, quetsende daerenboven drij Gorontaelders. De onse, haer defendeerende,<lb/>
capootteerde
<fref ref="3"/>  11 van de perthije, krijgende 8 personen tot haer gevangens,<lb/>
waervan 2 overleden en de andere 6 herwaerts zijn gesonden.<lb/>
</para>
<remark>«De Mandaresen,<lb/>
»</remark>
<para>
- met meerder volck versterckt zijnde, hebbende kort daeraen weder<lb/>
revengie van de Gorontaelders genomen en na ’t vorderen van contributie de<lb/>
negorije Biga gespolieert, dootslaende de Coning Caray en eenige koninxkinderen<lb/>
en namen vele van die volckeren gevangen, stellende het voorts alomme tot Gorontale<lb/>
en Limbotte in rep en roer.<lb/>
</para>
<remark>«Kapitein Ockersz. is wegens wangedrag van 26 juli 1697 tot 20 juni 1698<lb/>
gesuspendeerd geweest; in Mindanao heerst oorlog; masthouten van Bat jan bleken te<lb/>
Batavia voor masten ongeschikt te zijn; de Boeginezen<lb/>
»</remark>
<para>
- tot Mondona4), op Celebes’ cust gelegen, dapper den baas spelen en<lb/>
hitsen den opgeworpen Coning van Mondona op tegens die van het eylant Bangay.<lb/>
</para>
<folio>Fol.37v-38r.</folio>
<remark>«De gezanten van den Koning van Boni pretenderen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Boegise limijten souden strecken nae het noorden van Mondona<lb/>
en aldaer van Tometanoe tot Balanta toe en van Tominy zuytwaerts tot<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: karet, schildpad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Louis Houwens werd in september 1701 als eerste pakhuismeester te Suratte verlost.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kapoteren, kapot maken, neerslaan, afmaken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld: Mendono, vgl. dl. IV, p. 517, noot 3.<lb/>
ref="1">Spaans sombreiro, hoed met brede rand, ook, zoals hier, zonnescherm.<lb/>
</fnote>
<pb n="21" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0021"/>
Tambocco, uyt welckers hoofde dese twee gesanten seyden, dat zij wettig den<lb/>
Djouw Moor tot Coning van Mondona hadden aengestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Er zal orde op zaken worden gesteld, getracht zal worden Djou Mor door den<lb/>
Koning van Ternate naar zijn eiland te doen brengen; 30 juni 1698 waren in de<lb/>
Molukken 634 V.O.C. dienaren; hel aantal V.O.G. onderdanen is, de dienaren inbegrepen,<lb/>
1314; er werd voor 8018 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; uit Makassar<lb/>
werden brieven ontvangen van 21 april tot 27 oct.; car gasoen vanf. 6902 werd van daar<lb/>
ontvangen, vnl. 1153 aan „gescheurt pajement”, voorts katjang; er werd voor 3807 rsd.<lb/>
op Batavia aan wissels getrokken; het misnoegen van den Koning van Boni over de<lb/>
protectie, verleend aan de tivee gevluchte Sopengse prinsen, is verdwenen; zij zijn<lb/>
echter nog te Makassar; omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- tegen de malcontente t’ondergebragte partije tot Soping nogal na<lb/>
rigeur geprocedeert wierd, hebben sig weder eenige andere grooten van daer geretireert<lb/>
ende den gouv.r en raed aan deselve de provisionele protectie van d’E. Comp.<lb/>
verleent soomede aen Arou Teco, nadat hij van Bima gereverteert was ende aan<lb/>
andere meer om hare vlugt van ’t eylant Celebes (waeruyt niet anders dan roverijen<lb/>
stonden te dugten, die op zee hier en daer reets te veel gepleegt werden) te praeve- .<lb/>
nieren ende mettertijd hare reconsiliatie met hare Coninginne te bewerken.<lb/>
</para>
<remark>«Dat gaat echter niet gemakkelijk; nu Goiva weer opkomt, zoekt Boni meer hulp<lb/>
bij de V.O.C. ; de Vorst van Boni kwam 23 juni te Bontuala; nadat hij 20 aug. het<lb/>
Bongaise contract hernieuwde vgl.
<ref>Corpus</ref> VI, nr. DXCVIII,<lb/>
»</remark>
<para>
- hij op den 23en d.° in ’t open velt tusschen ons casteel en Bontuale<lb/>
ten bijwesen van wel 14000 gewapende mannen uyt de troupen van Bony, Sopingh,<lb/>
Loubou en de andere mindere bondgenooten, uytgenomen de Maccassaren, die ook<lb/>
om redene daertoe niet genodigd waren, onder de goude sombreer1) des rijks<lb/>
voorgestelt zijnde, na ’s lands wijse gecanjert ofte met sijn uytgetrocken kris<lb/>
d’E. Comp. alle getrouwheyt gesworen heeft en waerop dan ook inmediatelijck<lb/>
Radja Loubou mitsgaders de Coningen, Coninxkinderen en de groten der verdere<lb/>
praesente bontgenoten tot wel over de 300 in ’t getal gecanjert hebben ende soo<lb/>
op die tijd met een collation, als eenige dagen daeraen met een solemn.1 feest onthaelt<lb/>
ende getracteert zijn geworden, ’twelk wel ’t vermakelijkste van alle de<lb/>
Celebese voorvallen is, dog die, ter dier tijd reets met d’onlusten der Maccassaren<lb/>
gemengt zijnde geweest, na dato soo seer ten quaden door ’t gedoente derselve<lb/>
Maccassaren verergert zijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«De Oowarezen laten na de niet toegestane fortificatie te slechten, zij schijnen weer<lb/>
naar de oppermacht te streven, zij trokken hun volk en dat van Tello naar hun stad en<lb/>
lokten ook andere bondgenoten daarheen, stuurden ook de Boeginese vluchtelingen niet<lb/>
naar hun Vorsten terug, alleen intercessie van Van Thije voorkwam oorlog tussen<lb/>
Gowa en Boni; nog meer ontevreden onderdanen van Boni vluchtten naar Gowa, wat<lb/>
niet toelaatbaar is
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Spaans sombreiro, hoed met brede rand, ook, zoals hier, zonnescherm.<lb/>
ref="1">Eigenlijk geen plaatsnaam, de woorden betekenen letterlijk in het maleis wijk<lb/>
nieuwe, dus is bedoeld een nieuwe vestiging bezuiden het kasteel te Makassar.<lb/>
</fnote>
<pb n="22" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0022"/>
<para>Men niet alleen gestrooyde briefjes gevonden heeft, waerbij men ook degeene,<lb/>
die onder d’E. Comp. gerust ende vreedig leeven, tot af val solliciteert, maer ook de<lb/>
gerugten van hare desseinen soo verre verspreyd zijn, dat den Conink van Bouton<lb/>
desen jare hierom twee besendingen aen onsen gouverneur op Maccassar ende aan<lb/>
Radja Bony gedaen heeft om na den stant der saken te vernemen ende in cas van<lb/>
rupture sijne hulptroepen aen d’E. Comp. en Radja Bony aan te bieden.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Gowa doet zich in zijn brief aan den Gouv.-Gen. onschuldig voor; Van<lb/>
Thije heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- op den 23en september hoognodig g 'oordeelt alle de gevlugte Bonyers<lb/>
en Sopingers, welke onder ’s Comp.8 protexie bij provisie genomen waren, specialijk<lb/>
ook Arou Teco, te gelasten haerselven ten eersten uyt Goa na ’t Campon Barou
<super>l)</super><lb/>
besuyden ons casteel te transporteren ende sulx aen Radja Goa te communiceren,<lb/>
dog aen den - Arou Ounra ende princesse Wala
<super>2 <fref ref="3"/> ,</super> welke 2 a 3 dagen bevo¬<lb/>
rens na Goa gevlugt waren, ’s Comp.8 protectie, wanneer sijl. ’t verzoeken mogten,<lb/>
plat af te slaen, welke ordre de eerstgemelte vlugtelingen ook aangenomen hebben<lb/>
te parireren8).<lb/>
</para>
<remark>«Hei ergste is<lb/>
»</remark>
<para>
- de optogt van ontrent 300 gewapende Maccassaren na ’s Comp
<super>8</super><lb/>
schone lantschap Bontain, -<lb/>
</para>
<remark>«door de V.O.C. aan Daëng TaliUe in leen gegeven; men heeft er alles geroofd en<lb/>
verbrand , volgens Radja Gowa betrof het slechts het af halen van enige verwanten door<lb/>
een groepje Makassaren, hem is aangeschreven die lieden direct te laten terughalen,<lb/>
daar anders de V.O.C. zelf zou optreden, Boni stond ook al met 400 man gereed, maar<lb/>
die Vorst is tot 6 dagen uitstel bewogen, op 26 oct. was in Bontain alles nog in rep en<lb/>
roer, de Gowarezen hadden er ook twee palissaden opgeworpen, met het oog hierop zijn<lb/>
de Makassaren van Java's Oostkust en Batavia nog niet naar hun land teruggezonden ;<lb/>
Aru Teko kwam 11 nov. 1697 met 500 man naar Makassar en stelde zich onder<lb/>
V.O.C. bescherming, daar de Vorst van Boni hem slecht gezind is<lb/>
»</remark>
<para>
Den gewesen veltheer der Maccassarsse troupen Crain Jerenica heeft sig in<lb/>
octob. 1697 al van daer met eenige aengehoudene Tamboresen na ’t eylant4)<lb/>
Mangray geretireert, waervandaen hij door Radja Goa wel opgeroepen, dog tot<lb/>
nog toe op Maccassar niet verschenen is, speelende daer ondertusschen niet weynigh<lb/>
den baes met de luyden door berovingh ende brandstigting te plagen, daer<lb/>
hij ’t ook meent in te houden, behalven dat het Radja Goa ook geen regten ernst<lb/>
tegen hem is, als bevonden zijnde niet alleen met hem, maer ook met den rover<lb/>

<fnote ref="1">Eigenlijk geen plaatsnaam, de woorden betekenen letterlijk in het maleis wijk<lb/>
nieuwe, dus is bedoeld een nieuwe vestiging bezuiden het kasteel te Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wala, dochter van een zuster van den groten Aru Palakka en van een hoofd van<lb/>
Tanette.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Verschrijving voor pareren, latijn parere, gehoorzamen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Manggarai is geen eiland, maar het westelijkste deel van het eiland Flores.<lb/>
ref="1">Dit was niet de Koning van geheel Bali, maar de Balische Vorst van Karangasem,<lb/>
een rijkje in Oost-Bali mot de gelijknamige hoofdplaats op 8°26' Z.B. en 115°27' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="23" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0023"/>
Pomelican secretelijk te corresponderen ende denselven te praeadverteren van de<lb/>
armatures, die door d’E. Comp. ende de bondgenoten tegen hem aengelegt waren<lb/>
ende daer vrugteloos uytge vallen zijn, te wenschen zijnde, dat de gerugten waer<lb/>
mogten wesen, dat hij op suspice van een vaertuyg van den Balysen Conink Gusti<lb/>
Carrang Assam
<fref ref="1"/>  berooft te hebben door eenige Balyers tot Salamparang, werwaertshenen<lb/>
hij d’onse ontvlugt is, in arrest genomen soude zijn, want hij de dood<lb/>
wel verdiend heeft, al was ’t maer alleen om sijn laetste werk in ’t Coninkrijk<lb/>
Sumbawa, waervan hij, 4 dorpen berooft hebbende, sig wijders tragtede meester te<lb/>
maken van Sangar ofte Core ende Pekat, behalven nog sijne verleende assistentie<lb/>
aen Boumi Sorowo2), die, volgens ons goetvinden a.° 1697 tot Coning van Dompo<lb/>
in plaats van den overleden gesurrogeert zijnde, voor wolf in plaats van herder<lb/>
onder die verstroyde schapen begon te ageren ende desel ve voor dosij nwerk
<fref ref="3"/>  voor<lb/>
8 rd.8 ieder mensch gingh verkoopen, soodat ieder van de Domponesen na een goet<lb/>
henenkomen omzagh en wel 570 koppen op Macassar bij des overleden Conings<lb/>
soon Dain Mambany
<super>4 *)</super> toegevloeyd waren, wanneer den gouverneur hem persuadeerde<lb/>
om in ’t laetste van octob. 1697 met dat volk na Dompo over te steecken en<lb/>
aldaer de verdere verstrooyde onderdanen te versamelen, maer sijn ongeluk wilde,<lb/>
dat hij maer alleen de reyse gewon, als wanneer d’er wel veele haren toevlugt tot<lb/>
hem namen, maer Boumi Sorowo, sigselven met den gemelten rover Pomelican<lb/>
conjungerende ende ook de hulpe der Bimanesen sinisterlijck gebruyckende, heeft<lb/>
het soo beschikt, dat hij sijn broeders soon, den gemelten Dain Mabany, bedriegelijk<lb/>
uyt sijne besetting gelokt hebbende, met eenige van de zijne vermoort ende de<lb/>
resterende Domponesen tot buyt weggevoerd heeft. Op d’eerste tijding deser optogt<lb/>
tegen Dain Mabany heeft den gouv.r en raed tot Maccassar met ad vijs van<lb/>
Radja Goa (alsoo Arou Pony doe nog tot Chinrana in Bony was) wel derwaerts<lb/>
tegen den gemelten Pomelican een uytsetting op den 9en en 10en may 1698 na<lb/>
Dompo gedaen met de chialoupen Bony en Goa en een patchallangh onder den<lb/>
vendrig Jacob Steenbergen met 34 militairen ende 29 zeevarende, vergeselschapt<lb/>
met 26 vaertuygen ende 786 koppen der Celebese bontgenoten, waeronder de meergemelte<lb/>
in protectie genomen Arou Teko van Bony ende den Sopingse prins Dain<lb/>
Mabany wel de kleynste helft uytmaekten, dog ’t ongeluk wilde hier almede, dat<lb/>
de chialoup Bony den 22en d.° op ’t riff van den Bril vastraeckte en verongelukte,<lb/>
soodat de andere chialoup, Goa, met de patchallang tot haerl. afkomende, ternauwernoot<lb/>
nog de menschen gesal veert ende op den 24en en de 26en d.to aen ’t<lb/>
casteel Rotterdam gebragt hebben, ondertusschen dat de vaertuygen der bondgenoten<lb/>
hare reyse vervordert, dog aldaer niets uytgeregt hebbende, voordat den<lb/>
gemelten vendrig, op den 26en d.° met de chialoup Goa weder van Macassar derwaerts<lb/>
gedepescheert, den 3en junij tot Binia gekomen ende vervolgens bij de<lb/>
Celebese bondgenoten in de bogt van Dompo en Sangar gekomen zijnde, verstond,<lb/>
dat Crain Pomelican met de sijne na Sumbawa geweeken was ende de negorij<lb/>

<fnote ref="1">Dit was niet de Koning van geheel Bali, maar de Balische Vorst van Karangasem,<lb/>
een rijkje in Oost-Bali mot de gelijknamige hoofdplaats op 8°26' Z.B. en 115°27' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abdul Rasui Bumisorowo wordt in het contract van 18 april 1701,
<emph>Corpus</emph> IV, nr.<lb/>
DCXIV als Koning van Dompo vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Voor iets van geringe waarde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De tweede m is later toegevoegd en ontbreekt verderop, nog even verder wordt een<lb/>
 
 andere Daëng Mabani, een Sopenger, vermeld.<lb/>
 ref="1">Taliwang, plaats nabij de westkust van Sumbawa op 8°45' Z.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="24" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0024"/>
Taliwan1) gespolieerd en verbrand had. Gemelten vendrig dan, met die hulptroepen<lb/>
op 12en junij Pomelican nageset zijnde, heeft alleen vijf vaertuygen van<lb/>
denselven konnen vermeesteren ende 72 gevangene, soo mans als vrouwen ende<lb/>
kinderen, dog is hij, Pomelican, met de resterende na Salamparang ontsnapt, zijnde<lb/>
Boumi Sorowo niet gerencontreert, die volgens de gerugten na Passarouang beoosten<lb/>
Sourabaya gevlugt soude sijn, -<lb/>
</para>
<remark>«wat echter niet waarschij nlij k is; de vendrig en de hulptroepen kwamen eind<lb/>
juli en begin augustus naar Makassar terug, wélke laatste<lb/>
»</remark>
<para>
- voor de verschijning van den vendrig tot Dompo wel iets hadden<lb/>
konnen ondernemen tegen den gemelten rover Pomelican en Boumi Sorowo, maer<lb/>
in dien tusschentijd veel liever hare personage gespeelt hebben in ’t beroven, steelen,<lb/>
verkopen ende vervoeren van die ellendige menschen van Bima ende Dompo,<lb/>
tot welkers secours dese expeditie integendeel aengelegt was geworden, evengelijk<lb/>
sijl. dat ook na ’t vertrek van den gemelten vendrig, die door het instorten ende<lb/>
af sterven van ons volk verhindert wierd aldaer langer over te blijven, soo meesterlijk<lb/>
geklaert hebben, selfs ook den gemelten in protectie genomen Dain Mabany<lb/>
van Soping, dat den gouverneur veele dagen g’incommodeert geweest is om die<lb/>
vervoerde menschen, waervan de klagten tot hem quamen, in hare vrijheyt te<lb/>
herstellen, in welk stuk hoedanig Radja Goa selfs de hand gehad ende ook met<lb/>
Pomelican secretelijk gecorrespondeert heeft sonder sig dierwegens te hebben konnen<lb/>
expurgeren.<lb/>
</para>
<remark>«Daëng Mamangon werd aangesteld tot Koning van Kalungkung, niet van Tambora;<lb/>
op Saleyer, waar 12735 zielen wonen, mogen op hun verzoek 5 kanons blijven;<lb/>
met inbegrip van die van Saleyer heeft de V.O.C. 33603 onderdanen in het gouvernement<lb/>
Celebes; 30 juni waren er 736 V.O.C. dienaren, w.o. 527 militairen, men vraagt<lb/>
er 200 nieuwe aan, w.o. 50 voor Sumbawa, dat bezet dient te worden, maar zeer<lb/>
ongezond is; de tienden van Maros brachten 455 last rijst en 13235 bossen padi op;<lb/>
31 aug. 1697 ivas in Celebes in een jaar uitgegeven f. 147799 tegen f. 57528 winsten,<lb/>
31 aug. 1698 respectievelijk f. 167907 en f. 61571; de secunde Pieter de Bock stierf<lb/>
22 juni 1698 ; van Timor werden brieven ontvangen van 9 mei tot 25 aug.; Frangois<lb/>
van den Eynde stierf er 14 mei en Moerman blijft op zijn verlossing aandringen; de<lb/>
executie van den regent van Tie verliep rustig; véle lieden van Amarasi komen tot<lb/>
de V.O.C. over; 31 aug. 1697 was er in een jaar uitgegeven f. 9340 tegen f. 3435<lb/>
winsten, 30 juni waren er 41 V.O.C. dienaren, te Lifao en Larantuka kwamen 14<lb/>
scheepjes, w.o. 6 van Bataviase ingezetenen; de V.O.C. verwierf geen sandelhout;<lb/>
sedert febr. werd te Batavia uit Palembang door den Koning aangebracht 1686735<lb/>
zwarte en 26712
® witte peper en met V.O.C. vaartuigen resp. 898786 en 11460<lb/>
daar de witte peper in patria niet meer opbracht dan de zwarte, is de aanmaak stopgezet<lb/>
en zijn de daarvoor gebruikte slaven naar Batavia teruggezonden; f. 251445 aan<lb/>
cargasoenen werd derwaarts gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Wij geen redenen hebben konnen vinden, waarom het aldaar nu soo wel niet<lb/>

<fnote ref="1">Taliwang, plaats nabij de westkust van Sumbawa op 8°45' Z.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="25" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0025"/>
als sedert veele verlopen jaren met een houte off pallisade-ompaggering zoude<lb/>
wesen te stellen en daerom haer niet hebben konnen qualificeren met de voorgestelde<lb/>
stene vernieuwing van ’t puntje Hollandia te late voortvaren.<lb/>
</para>
<remark>«D’Ableing is met afgeschreven gage opgeroepen, Bottendorp als secunde hersteld;<lb/>
een Engels schip van onbekende naain kwam er zogenaamd voor een mast, maar in<lb/>
waarheid om peper weg te smokkelen, waar de Chinese leverancier aan de V.O.C.<lb/>
Intje Kho op inging, Pangéran Ratu wilde hen alleen doen vertrekken, indien dat<lb/>
mede door de Nederlanders aan hen werd bevolen, wat men weigerde, of hen zo nodig<lb/>
doen doden, waarmee niet werd ingestemd; de Engelsen bleven er liggen en kregen een<lb/>
tweede lading peper aan boord, de Pangéran liet dat oogluikend toe; het schip vertrok<lb/>
omtrent 10 sept., twee in pand gelaten Chinezen meenemende<lb/>
»</remark>
<para>
Den Pangerang Ratoe ende desselfs broeder Pringabaya zoude - ten<lb/>
laatsten onder den anderen nog wederom sijn vereenigt ende den eersten als<lb/>
Coninck van ’t Jambise rijk verklaart wesen, hebbende Pangerang Ratoe opnieuw<lb/>
weder ontrent den a-ldaer posthoudende serg.1 versoek laten doen om twee stucken<lb/>
metael canon, die binnen de logie geplaetst zijn en aen ’t rijk soude behooren, naar<lb/>
de bovenlanden, alwaer sij beyde present hun verblijft houden, te mogen voeren,<lb/>
dat vooralsnog is g’excuseert.<lb/>
</para>
<remark>«In Palenibang waren 30 juni 89 V.O.C. dienaren, in Djambi 20; begin mei<lb/>
vertrokken de Spaame en de Dieren via Siam naar Japan met carg. van f. 181263<lb/>
voor het laatste land; in aug. vertrokken nog naar Siam de Goudesteyn, Purmer en<lb/>
Hóbré met carg. van f. 218225, w.o. voor f. 20245 geschenken voor den Koning , o.a.<lb/>
om daar sapanhout in te laden, dat voor het stuwen der retourschepen gewenst is, vnl.<lb/>
die uit Ceylon; de pepervoorraad in Siam, 94954 moet naar Japan doorgezonden<lb/>
worden, er moet ook namrak voor Japan worden ingekocht, dat er uit de bovenlanden<lb/>
van Pegu komt, hel is ook bruikbaar in patria, gommelak kan daar zowel als in<lb/>
Perzië worden verkocht; men dient maar weinig tin in Siam-proper voor 16 taël de<lb/>
bahar te kopen
, daar het in Ligor 11\ a 12 taël kost, er valt weinig meer op te verdienen;<lb/>
sedert men sinds 1688 als enige Europeanen in Siam kwam, diende men derwaarts wel<lb/>
veel textiel te zenden om zilver uit te sparen, doch daarom wordt in Siam veel gevraagd,<lb/>
zodat nu beide gezonden moeten worden; men vreest voor moeilijkheden, als het verlangde<lb/>
laken en de geweren niet gezonden worden, die er inderdaad laag zijn getaxeerd,<lb/>
maar die men er wil gébruiken voor geschenken aan den „Keyser van Tartarien&quot; ; de<lb/>
Hoge Regering vindt dit ernstig,<lb/>
»</remark>
<para>
- aangesien men, nu de Francen, vermits de vreede, soo sterk na India<lb/>
uytge varen zijn ende ongetwijffelt hare admissie in dat rijk weder sullen tragten te<lb/>
bewercken, waertoe welligt het schip 1’Emphitryt, Malacca gepasseert zijnde, eenige<lb/>
last zal mede gekregen hebben, offwel selfs possessie op Tanassary gaen nemen<lb/>
(volgens de geopenbaerde gedagten van père Tachard aen Jacob Jansz. de Roy,<lb/>
- waervan wij aen den Conink van Siam nodig geagt hebben door onse<lb/>
bedienden voorkennisse te laten geven - ), het Siamse hoff veel meer als<lb/>
tevoren sal moeten caresseren ende insonderheyt alle offensie op ’t sorgvuldigste<lb/>
vermijden.<lb/>
</para>

<pb n="26" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0026"/>
<remark>«Daarom is ook zending van de geëiste 236 „fijne hoeden met hoge hollen ende van<lb/>
diverse couleuren nodig” ; de rekening van Bacherus staat f. 6458, licht geld, credit,<lb/>
welk bedrag nu per wissel overgaat, mogelijk komt er nog meer van de schuld van Ali<lb/>
Akbar voor zijn erfgenamen binnen; er zijn thans geen questies over de afrekening met<lb/>
den Koning, wiens thesauriers wel vrij lastig zijn, maar toch wel tot betalen te bewegen,<lb/>
de schuld ligt ook bij het personeel in India, dat daar te vlot voorschotten aan personeel<lb/>
van den Koning van Siam gaf; men kan in Siam en Ligor alleen met Siamse munt<lb/>
inkopen doen; men moet met de bedoelde voorschotten voorzichtig zijn; consideratiën<lb/>
hieromtrent; men vernam met ontsteltenis,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Conink niet alleen versogt had, dat er op Choromandel<lb/>
duysent cattys silver en in Bengalen vijff honderd gelijcke cattys geleend souden<lb/>
werden aen sijne ministers, welcke in julij en september bevorens van Tanassery<lb/>
derwaerts vertrocken waren, maar dat gemelten Coninck ook in - december<lb/>
nogh 48 Siammers met ’s Comp.8 bodem na Batavia sond, ten deelen om hier op<lb/>
Batavia te blijven resideren ende ten deelen om met onse schoepen na Suratta,<lb/>
Choromandel ende Bengalen voort te gaen tot het inkopen van diverse kostelijke<lb/>
cleden ende paerden, met versoek dat aan desel ve soo hier als daer in alles nog<lb/>
vijfthienhondert tagtig cattys silver verstreckt soude mogen werden, tesamen bedragende<lb/>
drieduisent tagtig cattys Siams, zijnde tusschen de vier a vijff tonnen<lb/>
gouts ligt geit.<lb/>
</para>
<remark>«Men kan daar niet op ingaan en stelde den berkelang daarmee op de hoogte;<lb/>
het treft goed,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat dengenen, die van hier na Bengalen voortgesonden soude werden<lb/>
om daer nog andere 500 c.te te leenen, met het hier residerende opperhoofd der<lb/>
Siammers in contentie geraekt en, met Goudesteyn over Ligor na Siam gekeert<lb/>
zijnde, dat voornemen alsoo verijdeld is geworden.<lb/>
</para>
<remark>«In Coromandel werd tot dusverre nog maar 35% kati of 1000 pagoden, te Batavia<lb/>
80 kati aan hen verstrekt, wel verstrekte men te Suratte 1500 ropia aan personeel van<lb/>
den Siamsen prins, wat op de rekening van de betrokken V.O.C. dienaren is gesteld;<lb/>
Heren XVII willen, dat dergelijke verstrekkingen zo mogelijk geweigerd worden, maar<lb/>
dat zou zeer ernstige gevolgen in Siam hebben, voortaan zullen dgl. bedragen alleen<lb/>
worden verstrekt na machtiging van de Hoge Regering; Heren XVII hebben zich<lb/>
af gevraagd, of het opheffen van het kantoor in Tonkin niet schadelijk is, oa. om de<lb/>
alleen daar verkrijgbare waren, niettemin handhaaft de Hoge Regering haar besluit<lb/>
daarover, vnl. omdat het enkel schade betekent, laatstelijk over 1697
ƒ. 17642, wat niet<lb/>
kan worden goedgemaakt door de waren, alleen daar verkrijgbaar,<lb/>
»</remark>
<para>
- tenware het inmiddens van des Coninx en princen goetheyd wierd<lb/>
des E. Comp.8 saken en negotie door een meerder gunst met de oude vrijheyt en<lb/>
gerustheyt te herstellen en versekeren ende in soo een geval deselve alsdan nog<lb/>
vooreerst te laten continueren onder serieuse recommandatie van hun in en ontrent<lb/>
alles met vereyschte voor- en omsigtigheyt - te moeten rigten, dog bevin¬<lb/>
dende, sij sonder merckelijcke verandering ten goeden nog al wijders in hun ouden<lb/>

<pb n="27" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0027"/>
quaden trant en maximes volharden, alsdan na verloop van ses
<emph>k</emph> aght weken<lb/>
hunne versoeken en voorstel tot vertrek agtervolgens onse intentie op een minsame<lb/>
wijze de Majesteyten tragten voor te dragen ende daerop ten eenen ofte ten anderen<lb/>
tijde sonder sulx egter te veel te verhaesten, ook een spoedig antwoord te erlangen,<lb/>
ten eynde ontrent hare te nemen resolutie tot verblijff off opbrekinge hun na dies<lb/>
uytslag des te bequamer te mogen reguleren, sonder egter tot het laaste te treden<lb/>
als naar een rijp overleg.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd daarom maar een cargasoen van
ƒ. 50604 met de Cauw naar Tonkin<lb/>
gezonden, w.o. 9000 dukaten en zeer weinig handelswaren, de nog in 'pakhuizen aanwezige<lb/>
waren dienen zo mogelijk tegen pelings ed. ingeruild te worden; de prins liet<lb/>
er nog 97 pikol salpeter uit de loge halen; toch is de secunde Andries Leendertsz. er nog<lb/>
door Cornelis de Flines vervangen; volgt over Japan, daar iets verkort,
Beschrijvinge<lb/>
II, I, p. 539, r. 11-r. 13 v.o., p. 541, r. 7-14; het koper is in Japan duurder geworden,<lb/>
volgt ibid. r. 15-22; Hendrick Dijckman vervangt Pieter de Vos als opperhoofd in<lb/>
Japan<lb/>
»</remark>
<para>Het is van outs kennelijk, dat Malacca meer een plaetse van nootsakelijke<lb/>
residentie en garnisoenhouding geweest is dan van negotie voor d’E. Comp., alleen<lb/>
om de gerieffelijke passagie voor alle vreemde Europeanen, Moren en andere<lb/>
inlandse natiën, die wel van den handel binnen de stad en de jurisdictie van dien<lb/>
afgehouden konnen werden, maer geensints om hare negotie daerontrent en -omher<lb/>
te drijven op die plaetse, daer d’ingesetenen der gemelte stadt selfs genootsaakt<lb/>
sijn te slijten die waren, welcke zij van d’E. Comp. aldaer gekoft hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Brieven van daar van 8 maart tot 7 nov. ontvangen; met vier vaartuigen werd<lb/>
derwaarts carg. van f. 77397 gezonden, vnl. 123 pak textiel, terwijl van daar ontvangen<lb/>
werd voor f. 69350, vnl. 215138
® tin; de uit Japan komende schepen moeten er steeds<lb/>
vóór nieuwjaar naar de Indiase kantoren vertrekken; 31 aug. was er in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 123701 tegen f. 65595 winsten; de inkomsten zijn 30 aug. voor een jaar<lb/>
verpacht voor 4197 rsd.; het tolrecht blijft 13%, de daarvoor ontvangen textiel is voor<lb/>
3158 rsd. verkocht; er werd van maart tot sept. voor 4290 rsd. aan wissels op Batavia<lb/>
getrokken ; tin wordt meer aangebracht wegens de zeeroof door Engelsen, de prijs dient<lb/>
met het oog op de lage prijs in Europa zo mogelijk verlaagd te worden, wat tot 36 rsd.<lb/>
in contant, 38 voor de helft in textiel de bahar van 375
iC geschiedde, vrees, dat men ze<lb/>
daarom nu naar Johore zal vervoeren; de leverantie daalde per kwartaal van 192 tot<lb/>
53 bahar, maar dat houdt men te Batavia voor een seizoensver schijnsel, inderdaad<lb/>
steeg daarna de aanvoer weer sterk, nl. tot 250 bahar van 24 juli tot 6 sept.; om het<lb/>
stelen ervan door de koelies tegen te gaan wordt de tin voortaan in egale stukken van<lb/>
50
® gegoten ; passerende vreemde schepen mogen in geval van lekte koopwaar zonder<lb/>
tolbetaling te Malakka opslaan, tenzij het amfioen betreft, macht men dan echter<lb/>
stuiken, dan moet tol voor de gehele lading betaald worden; bij pogingen tot verkoop<lb/>
van opium door onderdanen van den Groot-Mogol meer te ageren tegen de kopers dan<lb/>
tegen die Moren, er echter tegen te waken, dat V.O.C. personeel op naam van Moren<lb/>
opium tracht te verkopen; maar één Engels schip, wel geivapend tegen rovers, passeerde<lb/>
Malakka in oostelijke richting; vermoed wordt,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Engelsen rover a.° 1697 Malacca zuytwaertshenen gepasseert<lb/>

<pb n="28" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0028"/>
ende ontrent Cambodia sijn schip verlooren zal hebben, omdat - seeker<lb/>
Portugees scheepje, op Choromandel thuyshorende, aen ’t eylant Condor sinisterlijk<lb/>
door die rovers, aan lant verscholen leggende, met verrassing van ’t volk, dat<lb/>
met de schuyt aan landt gekomen was, was overmeestert geworden ende dat die<lb/>
rovers, ’t meeste volk aan land gelaten hebbende, met dat schip doorgegaan waren.<lb/>
</para>
<para>Doch in plaets van d’Engelse rovers hebben weder eenige Saletters het vaerwater<lb/>
van Malacca onveylig gemaekt, waervan echter drie vaartuygen nu jongst<lb/>
door een uyt gezonden borger vloot je in de grond geschoten zijn, dog dit is een out<lb/>
zeer in dat vaerwater, waervan men alle jaren hoort ende waertegen met veel uytgesette<lb/>
oorlogsvaertuygen wel eenige schrik verwekt, maer weder seer grote ongel -<lb/>
den gecauseert ende seer selden eenige van die booswigten geattrappeert konnen<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Malakka vernomen,<lb/>
»</remark>
<para>- dat het Franse schip 1’Emphitryt, met 40 p.s canons ende 250 koppen<lb/>
onder den chevalier de la Roche uyt Rochel uytgelopen zijnde, aldaer op den<lb/>
9en september g’arriveert ende den 14en daeraenvolgende zuydwaertshenen voortgezeylt<lb/>
was, voorgevende uytgesonden te zijn om den Engelsen rover ont.1 P.10<lb/>
Condor off Timaon op te soeken ende te vermeesteren.<lb/>
</para>
<remark>«Wat niet geredelijk wordt geloofd; anders dan hij opgaf, volgden geen andere<lb/>
4 Franse schepen; wijlen kapitein Abraham Loot werd te Malakka opgevolgd door<lb/>
Nicolaes Blom; aldaar herstelde woonhuizen; naar Padang gezonden schepen, deels<lb/>
om naar Bengalen door te varen mei aldaar ingenomen 600 taël berggoud en 45 bahar<lb/>
peper; naar Padang werd carg. van f. 170207 gezonden, w.o. 5000 rsd. payement,<lb/>
361 pak textiel, ijzer, staal enz.; met de Baros en de Pepertuin werd van daar op<lb/>
3 april en 19 oct. ontvangen carg. van f. 125589, w.o. 1742 taël goud, 39414
<ref>*8</ref> benzoë<lb/>
enz.; de gezaghebber Beemink is tot opperkoopman bevorderd; brieven van 1 maart tot<lb/>
8 sept. werden van daar ontvangen; de Engelse gouverneur Matthew Mildmay te<lb/>
Bengkulen meldde 16 maart,<lb/>
»</remark>
<para>
- datter tusschen de Straet Zunda en de plaets sijner residentie sig,<lb/>
kruysende, onthielt een schip, groot 200 ton, genaemt de Macoa-fregat, tot de<lb/>
zeerovers behoorende, met intentie om alle
<ref>vaertujrgen</ref> weg te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Het is rustig ter Westkust, waar nu maar 252 Europ. V.O.C. dienaren over<lb/>
zijn; de goud- en textielhandel gaat er redelijk, men is er echter aan zeer bepaalde,<lb/>
thans moeilijk in Coromandel verkrijgbare, textielpatronen gehecht, de peper is ter<lb/>
Westkust duur, 7 rsd. het pikol, tegen 3 contant of in waren in Palembang ; daarom<lb/>
de aanplant niet te bevorderen en niet meer dan 5 rsd. te betalen,<lb/>
»</remark>
<para>
- mitsdat de Maleyers als bij oogluykinge en ongemerkt de vrijheyt<lb/>
gelaten wierde om sig daervan te ontdoen.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt het contract, afgedrukt
<ref>Corpus</ref> IV, nr DXCVII, van 19 juni 1698; de<lb/>
pachters van de goudmijn verwierven maar 181 taël slik, terwijl<lb/>
»</remark>

<pb n="29" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0029"/>
<para>
- in de laeste 2 maenden het grootste gedeelte der wercklieden door<lb/>
vergiftige koortsen aengetast, de meeste derselve gesneuvelt en de overgeblevene,<lb/>
alle dolle en besetene menschen, met die sieckte nogh beseth waren gebleven en<lb/>
’tgene sulcken schrick in de Maleyers hadde gecauseert, dat er niemand tot dat<lb/>
werck te krijgen was, door bijgelooff vaststellende, dat onder die siecktens ijts<lb/>
meer als natuurlijks schuylde en dat de mijne betovert was, etc., weshalven de<lb/>
regenten met smeken en bidden verzogten, dat de hare van dat werck mogten<lb/>
ontslagen werden, voorgevende liever in eeuwige slavernij e te leven als daeraen<lb/>
langer gebonden te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet trachten de mensen weer aan het werk te krijgen , maar anders geduld<lb/>
betrachten, latere berichten melden het geheel verlopen der arbeiders; er waren te Batavia<lb/>
750 vaten of 550000
<ref>*8</ref> huidspijkers over,<lb/>
»</remark>
<para>
- als hebbende den presenten baas van Onrust bij ervarentheyt ondervonden,<lb/>
dat bij verdubbeling der scheepen, ’twelck in dese landen met het brosse<lb/>
bayenhout *) om de 2 a 3 jaren geschieden moet, door de meenigte van huytspijkers<lb/>
de vaste huyd sodanig gekneust en gescheurd wierd, dat men op veele<lb/>
plaetsen der vaste huyt de gangen heeft moeten uytkappen en vernieuwen en<lb/>
waerom hij nu 2 &amp; 3 jaren herwaerts in ’t verdubbelen der schepen weynig huytspijkers<lb/>
gebruykt, maer de verdubbelinge alleen heeft gedaen met hegtspijckers,<lb/>
door het inslaen van 5 spijkers op de spatie van een voet hout, -<lb/>
</para>
<remark>«wat minder werk en spijkers kost en betere resultaten geeft, nu werd een<lb/>
proef genomen met verkoop van huidspijkers ter Westkust; een wegens allerhande<lb/>
moeilijkheden van Bengalen komend en Padang aandoend schip van den kapitein der<lb/>
Chinezen te Japara werd er voor f 1477 gerepareerd, het bracht 19 nov. een brief van<lb/>
6 oct. aan; alle zout werd er voor 19 rsd. de kojang verkocht, de spijkers waren er<lb/>
onverkoopbaar<lb/>
»</remark>
<para>Trouwloosheyd van eenige mindere officiers en gemene maets, bescheyden op<lb/>
het Engels jagt de Adventure, groot 300 tonnen, voerende 45 koppen en 20 gotelingen,<lb/>
sodanig in april deses jaers uyt Engeland vertrocken, welke haren capitain<lb/>
Thomas Gu[n]lock, met 19 personen van de sijne op Nias, daer zij water haelden,<lb/>
aen land zijnde, hebben laten staen en met het schip weggezeylt zijn apparent om<lb/>
sig almede bij de zeerovers te vervoegen. Wesende voorsz. capiteyn en zijn bij gebleven<lb/>
volk met de schuyt op Padang aengekomen en stonden deselve van daer<lb/>
na Bancoule t’vertrecken.<lb/>
</para>

<remark>«26 nov. komt van Padang de Andromeda met een brief van 15 nov. en cargasoen<lb/>
van
ƒ 53203, w.o. 918 taël goud, 12787
8 peper en 5100
8 benzoë; het textiel is er<lb/>
grotendeels verkocht; uit Bengalen kwamen 17 juni de Purrner en de Boswijk, de28e<lb/>
de Mijdrecht, de Huis te Duinen liep in de Ganges vast, 1 dec. kwam nog de 5 maart<lb/>
vertrokken Peer via Malakka aan; in totaal werd daarmee ontvangen carg. van<lb/>
ƒ 824867, vnl. 632500 salpeter, 505 kisten amfioen, 421 balen zijde en voorts<lb/>
textiel; 10 schepen vertrokken tussen 31 mei en 26 juli derwaarts mei carg. van<lb/>
f 1890968, w.v. f 1702659 in contanten en goud en 787647 peper, met de Schelde<lb/>
ging 7 nov. naar Malakka cargasoen van f 322398, vnl. goud en zilver om daar in de<lb/>
Japanse schepen naar Bengalen overgeladen te worden ; van Ceylon voeren er 8 schepen<lb/>
heen met o.a. 20 olifanten en 200000 ropia van Coromandel; brieven van 6 tot 31<lb/>
maart werden uit Bengalen ontvangen; de handel ging er vrij goed; de Nieuwland<lb/>
moet van daar via Ceylon repatriëren; voor een geschenk van f 17410 aan prins Azarn<lb/>
kreeg men de nodige bevelschriften voor de handel, zijn hovelingen vroegen om meer,<lb/>
voor de hulp tegen de rebellen ontving men geen dank ; die laatsten vertoeven te Barduan,<lb/>
voortaan zal men tegen hen alleen de eigen jurisdictie beveiligen, ook omdat na de te<lb/>
verwachten dood van den Groot-Mogol mogelijk de Radjas de overhand zullen krijgen,<lb/>
men dient zich volkomen buiten de erfopvolgingsstrijd te houden, het garnizoen zal<lb/>
daarom van 228 tot 50 man worden teruggebracht, wat voldoende is voor een directie,<lb/>
men kan dan verzoeken om hulp ook makkelijker afslaan, die 50 man zijn natuurlijk<lb/>
alleen bestand tegen stropende troepen; op Dyxhoek’s voorstel een gracht om de loge te<lb/>
graven wordt daarom niet ingegaan,<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Bajur, hout van pterospermumsoorten, algemeen in gebruik voor bruggen, vaartuigen,<lb/>
planken enz.<lb/>
ref="1">Vergissing voor: een.<lb/>
</fnote>
<pb n="30" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0030"/>

<para>
- dewijl sodanige versterekingen in een land, daer wij volgens de fir-<lb/>
mans niet vermogen van
<fref ref="x"/>  enckelde steen in kalck te leggen, maer alle wereken<lb/>
met kley moeten ophalen, door quaadwillige ligtelijk ten breetsten uytgemeten en<lb/>
daardoor d’E.Comp. ten hove veel spels veroorsaekt soude konnen werden.<lb/>
</para>

<remark>«Gedurende acht maanden heeft men er schepen genoeg voor de verdediging ; het<lb/>
kantoor Kasimbazar is heropend onder den secunde Jacob Pelgrom, Dirk Wilree werd<lb/>
secunde te Hugly; men moet van Kasimbazar en Patna veiligheidshalve de ingezamelde<lb/>
goederen zo snel mogelijk naar Hugly zenden en er weinig contanten aanhouden; op<lb/>
de mogelijkheid van inkoop van zijde te Hugly valt niet te rekenen, de salpeter was daar<lb/>
evenals de amfioen zeer duur, resp. 3% ropia de man tegen ruim 1% te Patna en 152<lb/>
ropia tegen 109; inkoop van 1000 kisten amfioen gelast; daar men te Hugly en<lb/>
Batavia 40500 zak salpeter heeft en die door de vrede in Europa minder gewild is, moet<lb/>
men ze goedkoop en niet te veel inkopen; op de in 1696 gelaste vermindering van het<lb/>
personeel van 166 tot 120 Europeanen en 314 tot 271 inlanders kon men wegens de<lb/>
rebellie niet ingaan, maar men moet er zuinig huishouden, vooral wat scheepsonkosten<lb/>
betreft; 26 nov. komt van Bengalen de Pool, die met de Bekestein, Swaeg, Huis te<lb/>
Duinen en Zaamslag , die nog niet arriveerden, carg. van f 1024636 overbrengt, waarvan<lb/>
f 786702 voor patria, hiervan bracht de Pool maar voor f 59698 aan en een brief<lb/>
van 29 sept.; de uitzonderlijk „felle afwateringe&quot; van de Ganges verhinderde vroegere<lb/>
afzending dezer schepen, de Susanna kwam lek in de grote Gangesmond terecht; sedert<lb/>
maart verkocht men er voor f 425000, men kon de opgenomen gelden te Hugly af betalen,<lb/>
in Patna waren er nog voor 17500 ropia, maar men meent, dat voor de inkoop weer<lb/>
geleend zal moeten worden; om oude V.O.C. voorraden kwijt te raken had men de<lb/>
verkoopprijs van lood, spiaulter, kwikzilver en areca wat moeten verlagen, Dyxhoek<lb/>
verwacht er weinig van de verkoop van olifanten; bij de inkoop is er sterke concurrentie<lb/>
van de Fransen en vooral van de Eng eisen, ook die van hun Compagnie; te Kasimbazar<lb/>
loerden 1058 balen zijde aanbesteed, hoewel aanvankelijk die streek zeer was ontvolkt<lb/>
en er vrijwel geen zijde in voorraad was; in Patna is de handel in verval, men vreest er<lb/>
slechts 25000 man salpeter te kunnen inkopen en onvoldoende amfioen; in Hugly<lb/>
werden 9000 zak salpeter en 308 kisten amfioen gekocht, commentaar op de prijzen<lb/>
daarvan; 30 juni was er 354 man personeel, waarvan er 138 lot de directie behoorden;<lb/>
er worden 5 zeilvaartuigen gebruikt, deels afgevarene<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Vergissing voor: een.<lb/>
ref="1">Azim-ush-Shan, de bekwame zoon van den lateren Groot-Mogol Sjah Alam Bahadur,<lb/>
werd in 1698 onderkoning van Bengalen, Bihar en Orissa, waar hij zijn eigen voordelen niet<lb/>
vergat, wat vermoodelijk tot zijn terugroeping in 1706 van Patna leidde, in 1707 bezette hij<lb/>
met zijn leger van 40000 man Agra en bracht hij zijn vader op de troon; in de slag bij Jajau<lb/>
had hij als aanvoerder van de voorhoede een groot aandeel in de overwinning op Muhammad<lb/>
Azamsjah, 17 maart 1712 kwam hij na de dood van zijn vader om in de strijd tegen zijn<lb/>
broeders.<lb/>
</fnote>
<pb n="31" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0031"/>

<para>
Den Prince Aziem
<fref ref="1"/> , aen de rebellerende Ragias pardon verleend hebbende,<lb/>
heeft alle het geit en goed, dat onder de hoofden Humetsing en Mahazing en des<lb/>
Ragias moeder in hare hooftplaetse tot Barda
<fref ref="2"/>  bewaerd wierd, tot sig doen brengen<lb/>
en desel ve soo lange gedruckt, dat haer geen middelen zijn overgebleven om<lb/>
het hooft weder op te steecken, dog alsoo onder de overige hoofden van verscheyde<lb/>
andere troepen der rebellen een groot wantrouwen ontstond en deselve begonden<lb/>
t’samen te rotten, soo heeft de prince daertegen 12000 ruyters afgesonden, door<lb/>
welcke sij in de vlught zijn geslagen, sonder apparentie dat deselve in staet zullen<lb/>
zijn ijts naders te ondernemen, -<lb/>
</para>
<remark>«wat voor de V.O.C. gunstig is, maar ook de Moren eisen veel, de prins o.a.<lb/>
6 kanons, men trachtte dit af te kopen,<lb/>
»</remark>
<para>
- weshalven men den prince bedaght met een kostelijk horologie en<lb/>
zijn tweede met een inlandse kloek van bijsondere goede temperinge
<fref ref="3"/>  en verders<lb/>
denselven en diverse andere bediendens in ’t leger en ook de regenten in Ougly<lb/>
tesamen met de waerdije van omtrent 9000 el.8<lb/>
</para>
<folio>Fol.I30r.</folio>
<para>Een van de 5 stucken, welke zij
<fref ref="4"/>  den prince hadden geschoncken, in ’t leger<lb/>
gesprongen was, waervoor zijn hoogheyd 1000 ropijen tot boete en vier stucken<lb/>
geschuts in desselfs plaets doen eysschen heeft, welke sij sullen moeten voldoen en<lb/>
vresen wij, dat het bij de groote geschencken, door de onse gedaen, niet zal blijven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.130v.</folio>
<remark>«Men wil de V.O.C. grondpacht te Rajmahal laten betalen vanaf de vlucht van<lb/>
prins Sjah Shuja,<lb/>
»</remark>
<para>
- waerbij nog komt, dat se onsen tolck ge weidelijk na ’s princen leger<lb/>
hebben gesleept op pretext van een doodslagh, welcke denselven aen een rover<lb/>
soude gedaan hebben, werdende hij door 2 ruyters en 4 musquettiers bewaerd,<lb/>

<fnote ref="1">Azim-ush-Shan, de bekwame zoon van den lateren Groot-Mogol Sjah Alam Bahadur,<lb/>
werd in 1698 onderkoning van Bengalen, Bihar en Orissa, waar hij zijn eigen voordelen niet<lb/>
vergat, wat vermoodelijk tot zijn terugroeping in 1706 van Patna leidde, in 1707 bezette hij<lb/>
met zijn leger van 40000 man Agra en bracht hij zijn vader op de troon; in de slag bij Jajau<lb/>
had hij als aanvoerder van de voorhoede een groot aandeel in de overwinning op Muhammad<lb/>
Azamsjah, 17 maart 1712 kwam hij na de dood van zijn vader om in de strijd tegen zijn<lb/>
broeders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: Burdwan, vgl. dl. V, p. 794 noot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tempering, hier samenstelling.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De Engelsen.<lb/>
</fnote>
<pb n="32" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0032"/>
welcke dagelijx 100 ropijen tot guastos pretenderen, gelijck den prince niet alleen<lb/>
nader blijft insteren om het gevorderde canon, maer daernevens ook begeert, dat<lb/>
de punten, welke aen de Ouglyse logie (buyten onse voorkennisse en ordre) gemaeckt<lb/>
zijn, afgebroocken en al de stucken canon, daerop leggende, aen hem<lb/>
gesonden zullen werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen moeten na al hun geschenken nog 30000 ropia betalen voor de<lb/>
landerijen bij hun loge te Calcutta<lb/>
»</remark>
<para>
Vier oorlogsscheepen zijn in aug. deses jaers uyt Vranckrijck op Bellesoors<lb/>
reede verscheenen, behalven 2 coopvaerders in julij bevorens, den generael Martin<lb/>
heeft sig op de aankomst derselve na Bellesoor begeven, dog ter oorsake van sijne<lb/>
indispositie niet aen boort geweest, nog met den commandant, die sijn schip, naa<lb/>
’t schijnt, niet heeft willen verlaaten, gesproocken, zijnde hunne saecken door ’t<lb/>
over en weer gaen van pater Tachard verright en daerop de 4 oorlogsscheepen met<lb/>
voorsz. Tachard na Punto das Negrados vertrocken -<lb/>
</para>
<remark>«en vermoedélijk naar Tenasserim om met den Koning van Siam te onderhandelen;<lb/>
de Zaamslag en Bekestein komen 28 nov. aan; de oud boekhouder -<lb/>
generaal Dirck Comans is benoemd tot gouverneur van Coromandel, men hoopt, dat<lb/>
hij de verwarde administratie van Negapatam zal herstellen, hij vertrok 22 mei met de<lb/>
Reygersdaél derwaarts, die met de W ijk op Zee en de 20 juli en 20 aug. vertrokken<lb/>
Tamboer en Schaapherder carg. van
ƒ 123304 derwaarts brengt, vnl. 187500
® staaf -<lb/>
koper en diversen; 7 nov. ging met de Schelde nog naar Malaklca om daar in de uit<lb/>
Japan komende Wognum voor Coromandel overgescheept te worden carg. van
ƒ 14095,<lb/>
de Wognum zal ook nog 5000 kisten koper overbrengen; van Coromandel kwamen<lb/>
tussen 29 juni en 24 oct. vijf schepen met carg. van
ƒ 973269, vnl. 1296 pak textiel en<lb/>
12000 kobans en brieven van 18 mei tot 15 sept .; het blijft er om de vroeger vermelde<lb/>
redenen met de textielinkoop slecht gaan, zo ook met de verkoop van V.O.C. waren,<lb/>
terwijl steeds meer geschenken gevorderd worden, de verlening daarvan wordt maar ten<lb/>
dele goedgekeurd, hoewel het gewéld der Moren die begrijpelijk maakt, klachten ten<lb/>
hove zullen niets uithalen en brengen grote kosten mee<lb/>
»</remark>
<para>Den Mogolsen veltheer Julfakaerchan, de stercke stad Singie den Marratysen<lb/>
Vorst Ramragie ontweldigd hebbende, gesustineert heeft, dat niet alleen de dorpen<lb/>
en landerijen rontsomme Poedechery, maar oock de inkomsten van die stad selve<lb/>
den Mogol door de veroveringe van Singie toebehoorden, wesende daarop gevolgt<lb/>
verscheyde dreygementen, vexatien en gewelden aan de ingesetenen ten platten<lb/>
lande en derselver effecten, waarop den gouverneur Pit en den raed goedgevonden<lb/>
hebben twee Europiaanse gecommitteerdens na het leger te senden om den veltheer<lb/>
met de verovering van Singie te feliciteren en meteen de confirmatie van den koop<lb/>
der landerijen en dorpen, zooals die door Ramragie aan d’E.Comp. sijn afgestaan,<lb/>
te verwerven en tot preparatie van dat werck den veltheer en de zijne op te<lb/>
offeren de waardij van 1300 a 1400 pagoden en alsdan verders te onderstaan, voor<lb/>
hoeveel het mandement tot confirmatie van onse gekoghte jurisdictie rontsomme<lb/>
Poedechery soude te obtineeren zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Later bleek,<lb/>
»</remark>

<pb n="33" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0033"/>
<para>
- hoe seer d’Mooren over der geringheyt onser geschenken ontstigt sijn<lb/>
geweest en wat vexatien daarop onse Europeaanse en wel bijsonderl. de inlandse<lb/>
dienaren, die men oock wreedelijk getormenteert heeft, sijn aangedaan, sulx dat de<lb/>
gecommitteerde eyndelijck (getragt hebbende door geschencken uyt der Mooren<lb/>
handen te geraecken en waertoe den gouverneur Pit en raed reeds toegestaan<lb/>
hadden een emportante somma van 2
<emph>k</emph> 3000 pagoden uyt te loven, dogh ’twelck<lb/>
voor geen 5000 pag. te obtineeren was) op den 9 julij des nagts met de contanten en<lb/>
waardigste goederen de vlugt na Poedechery hebben genomen, daar se den 12en<lb/>
daaraan behouden arriveerden, hebbende d’onse, dewijl men niet weten konde,<lb/>
wat de Mooren verder souden mogen bijderhand vatten, het guarnisoen van Poedechery<lb/>
met 77 militairen van Ceylon en 30 van de passerende scheepen versterckt,<lb/>
op hoope dat de tijdinge van dien de Mooren eenig omsien sal geven en dat onse<lb/>
maght aldaer niet anders als in de uytterste nootsaeckelijkheyt en tot afweringe<lb/>
van ge welt zal behoeven gebruyckt te werden, want dat se niet te goed soude sijn<lb/>
om de onse, onvoorsien zijnde, te overrompelen, kan men besluyten uyt het voorgevallene<lb/>
in de Engelse stadt Correloer, onder welcke sig ’s avonds voor den<lb/>
laetsten feb. deses jaers als en passant bevond de treyn van een Mogols krijgsoverste,<lb/>
bestaande in parthij draagbeesten met bagagie nevens een suite van 80 soo<lb/>
ruyters als pions, welcke door de Engelse uyt civiliteyt op des gemelten krijgsoverstes<lb/>
schriftelijk verzoek binnen genomen zijnde om daer uyt te rusten, quam<lb/>
den volgenden nagt den krijgsoverste selfs met zijn bij heb bende magt omtrent de<lb/>
stadt, wanneer sijn volck, dat binnen deselve was, sig meester maeckte van een der<lb/>
poorten, waardoor de buyten zijnde binnen quamen om de stadt te overrompelen<lb/>
en te plonderen, sooals ’t laas te ook al tot een goed bedragen geschied is, schoon<lb/>
oock dien krijgsoverste met de zijnde, agterlatende 25 ruyters, die gesneuvelt zijn,<lb/>
daeruyt gedreven wierd, hebbende d’Engelse daarover aan den veltheer wel geklaagt,<lb/>
dogh is niet te geloven, dat deselve in dese vremde constitutie der saken<lb/>
veel gehoor off satisfactie sullen krijgen, te meer omdat de Moorse regenten in ’t<lb/>
leger daerop geroemt en d’onse gedreygt hebben oock zoodanig als de Engelse te<lb/>
Correloer te sullen aantasten. Wij vreesen, dat alle die gewelden de France t’eenemael<lb/>
sullen doen afsien om de landerijen en dorpen rontsomme Poedechery van<lb/>
d’E.Comp. over te nemen, ten prijse als deselve komen te staan.<lb/>
</para>
<remark>«Den gouverneur zijn voorschriften gegeven voor de overgave van Pondichery aan<lb/>
de Fransen
, alles is daartoe gereed gemaakt; men is bezig de goederen met de administratie<lb/>
te Negapatam te vergelijken met het oog op de overdracht van het bestuur aan<lb/>
Comans; de in april overleden administrateur had er een tekort van 4013 pagoden
,<lb/>
dit is geïnd uit zijn nalatenschap; Pit zal er wél tot voorjaar 1699 moeten blijven<lb/>
»</remark>
<para>
Bij - briefjens van den independent-fiscaal mr. Cornelis Joan Simons
<fref ref="x"/> <lb/>
werden gevonden verscheyde klagten over de al te grooten authoriteyt, welke den<lb/>

<fnote ref="1">Mr. Cornelis Joan Simons kwam in 1690 als lid van de Raad van Justitie naar<lb/>
Batavia en repatrieerde in dec. 1694, in 1695 kwam hij terug als independent-fiskaal te<lb/>
Negapatam, nov. 1701 vice-president van de Raad van Justitie te Batavia, mei 1703 tot dec.<lb/>
1707 gouverneur van Ceylon, 1707 tevens raad-extraordinair, 1708 commandeur van de<lb/>
retourvloot.<lb/>
ref="1">Het weer opnieuw inhuren, het aangaan van een nieuw dienstverband.<lb/>
</fnote>
<pb n="34" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0034"/>
adigaer der buytenstadt sig aangematigt en veele maliversatien, welcke den visiadoor<lb/>
gepleeght soude hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De voorschriften van Van Reede voor dit personeel dienen opgevolgd te worden;<lb/>
moeilijkheden
<lb/>
»</remark>
<para>
- met den Engelsen coopman Grif f et en de zijne over 86 kisten aange-<lb/>
haelden amphioen, welcke deselve op Javas Oostcust sogten te verkoopen en aldus<lb/>
te infringeren ’s Comp.8 voorreght om alleen den amphioen in ’t gebied van den<lb/>
Sousouhounang te mogen aanbrengen en verkoopen.<lb/>
</para>
<remark>«Specerijen mogen in Coromandel niet verkocht worden beneden door Heren XVII<lb/>
bepaalde prijzen, die voor foelie waarschijnlijk te hoog zijn; verzoeken om voorschotten<lb/>
van Siammezen in Coromandel zullen op last van Heren
<emph>XVII</emph> worden geweigerd; de<lb/>
dure en slechte textiel uit Coromandel gaf te Batavia maar f 33301 of 48\% winst<lb/>
»</remark>
<para>Het is ’t jongste jaer met de rij steelt in [de] landen van Tansjouwer soo sleght<lb/>
geslaaght, dat men niet meer als 4J maten nely voor een fanum heeft konnen<lb/>
bedingen, daar men het voorige saysoen nog 8 maten voor die prijs konde koopen,<lb/>
waardoor het last rijs ruym 32 rsd.8 is komen te staan, hierdoor zijn die van<lb/>
Cormandel niet in staat geweest de opnieuws gevorderde 500 lasten rijs voor<lb/>
Ceylon te voldoen, maer hebben op de voorigen eysch eenl. uyt haren voorraed<lb/>
derwaerts bestelt 400 lasten nely, kostende, tot rijs gestampt sijnde, omtrent<lb/>
19 rsd.8 ’t last; wij hebben van hier sooveel Javaanse rijs nae Ceylon bestelt, als<lb/>
de scheepsruymte toegelaten heeft en waarbij toekomende jaer zullen continueeren,<lb/>
ondertusschen dat die van Cormandel zijn gelast 300 lasten rijs voor dat<lb/>
gouvernement te besorgen, soo se tot 30 rds.8 te bemagtigen is.<lb/>
</para>
<remark>«Van de voorraad areca uit Malabar, 31 aug. 1697 in Coromandel bedragende<lb/>
3130123 gekost hebbende f 467498, kon in 1698 maar 20000
® verkocht worden, de<lb/>
partij is geheel bedorven, men kon niet concurreren tegen de Malabar en met hun verse<lb/>
en goedkopere waar, Van Reede stelde een te hoge prijs vast, de Hoge Regering meent,<lb/>
dat men al 8 jaar eerder de verkoop had moeien bevorderen, Van Reede had zijn prijs<lb/>
ook reeds laten vallen, nadere gegevens hieromtrent zijn gevraagd, getracht moet worden<lb/>
voor de areca bij publieke vendutie nog iets te krijgen, lukt dal niet, dan moet ze verbrand<lb/>
of in zee geworpen worden; 31 aug. 1697 was er in een jaar gewonnen f 517629<lb/>
tegen f 426320 aan lasten, waarbij echter nog f 70117 komt voor bouw van huizen te<lb/>
Negapatam; het was door de onrustige toestand nog niet mogelijk het personeel in<lb/>
Coromandel te verminderen. Van Reede vermeerderde daarom het personeel al; de van<lb/>
Pondichery vrijkomende militairen moeten naar Ceylon en Batavia gezonden worden;<lb/>
voorschrift tot vermindering van inlands personeel en onbekwame pennisten is gegeven;<lb/>
een groot<lb/>
»</remark>
<para>
- getal personen onder de soldaten en matrosen door successive verhuringen<lb/>
*) reets tot de hoogste gagie van 14 gl. ’s maands verbetert en veele<lb/>

<fnote ref="1">Het weer opnieuw inhuren, het aangaan van een nieuw dienstverband.<lb/>
ref="1">Mogelijk is bedoeld Shevaroy, berggebied in Zuid-India op ongeveer 11°40' N.B. en<lb/>
ruim 78° O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="35" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0035"/>
derselver getrouwt en met sware familien beladen zijn, waardoor de E.Comp.<lb/>
aldaer beset is met veele Nagapatnamse en Cormandelse, apparent mistice, kinderen,<lb/>
die men successive in dienst genomen heeft en welkers getal omtrent een<lb/>
quart van ’t guamisoen uytmaeckt en dat de getrouwde Europeanen daernevens<lb/>
gesegt werden, door debauches als anders sigh onbequaam tot den dienst der<lb/>
E.Comp. hebben gemaeckt.<lb/>
</para>
<remark>«Al die mensen hebben geen andere middelen van bestaan , nader bericht hierover<lb/>
van Comans verlangd; vele gebouwen moeten er gerepareerd worden; de kosten van het<lb/>
kasteel Negapatam bedroegen 31 aug. 1697 in totaal
ƒ 998153<lb/>
»</remark>
<para>In juny 1697 is in ’t naauw van Malacca door de zeerovers genomen een<lb/>
schip, toebehoorende dan capiteyn der Chinesen tot Japara, Oypinko genaamd,<lb/>
volgens onse verleende pascedul de wil hebbende na Aatchin, wesende ’tselve,<lb/>
nadat se het beste daaruyt hadden genomen, door haar met een gedeelte van ’t<lb/>
volck overgelevert aan een Engels stierman William Willock, mede door haar, op<lb/>
een ander schip varende, genomen sijnde, welken Willock, verstaan hebbende, dat<lb/>
het schip voorsz. capiteyn tot Japara toebehoorde, ’tselve tot Madraspatnam heeft<lb/>
gebraght, waarop door den Engelsen gouverneur en raed kemiisse na Nagapatnam<lb/>
wierd gegeven, met bijgaande versoeck dat de onse gemagtigden wilden senden om<lb/>
dat schip over te nemen, gelijck geschied is, hebbende de onse den Engelsen gouverneur<lb/>
en raed bedankt en den stierman Willok met 300 pagoden voor reek. van<lb/>
den Chinesen capiteyn beschoncken.<lb/>
</para>
<remark>«Men trof er lading in aan van o.a. 2982 zak rijst, voorts suiker, enige peper en<lb/>
tabak; 29 nov. komt de Schaapherder aan met carg. van
ƒ 74375, vnl. textiel en een<lb/>
brief van Comans van 11 oct., die 30 sept. als gouverneur werd geïnstalleerd<lb/>
»</remark>
<para>Werdende in het district van Poedechery nu en dan eenige inwoonders en<lb/>
passagiers opgevat, in de ketting gekloncken en soo lange getormenteerd, totdat<lb/>
se haer losgeld konnen opbrengen, daertegens ordre gestelt en den capiteyn-luytenant<lb/>
van die fortresse gelast is die struyckrovers te observeren en de wegen te<lb/>
beveyligen, zijnde aldaer nog een comp. militairen boven de hiervoor gemelte van<lb/>
Ceylon aengekomen en sedert d’onse door den pretendent over de inkomsten der<lb/>
stad en landerijen ongemoeyd gebleven.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse gouverneur Pitt besteedde te Sadraspalam een grote menigte textiel<lb/>
aan; hij trachtte<lb/>
»</remark>
<para>
- van den regent over d’provintie Zeyoer
<fref ref="1"/> , streckende van de rivier<lb/>
Marcane noordwaerts tot aen Sadraspatnam, te pagten het gehugt Alemperwe
<fref ref="2"/> ,<lb/>
onder die provintie behorende en op de hoek van die rivier, welke in zee uytloopt,<lb/>

<fnote ref="1">Mogelijk is bedoeld Shevaroy, berggebied in Zuid-India op ongeveer 11°40' N.B. en<lb/>
ruim 78° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Allamparwa, vgl. dl. II, p. 559, noot 2.<lb/>
ref="1">Baypar, dorp benoordoosten Tuticorin.<lb/>
</fnote>
<pb n="36" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0036"/>
gelegen zijnde, dog d’onse hebben haer die kans afgesien en ’t selve voor altijt tegen<lb/>
een geringe somma van 29£ pagoden ’s jaers in pagt gekregen.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl. de caid van 5 sept. 1698 in
<ref>Corpus</ref> IV, nr. DIC; het is een centrum van<lb/>
wevers; de ongelukkige zending naar het leger kostte de V.O.C. f 21108<lb/>
»</remark>
<para>Den groot-gouverneur der landen omtrent Portonovo begeerd restitutie van<lb/>
283 pagoden, welcke tot Gale aen tol tot 20 p.r c.t0 souden sijn geligt voor 43<lb/>
corgies kleeden, welke hij in seeker Moors scheepje hadden geladen, immers pretendeert<lb/>
hij niet meer als
<emph>2\</emph> percento te moeten betalen, sijnde sooveel d’E.Comp.<lb/>
aen hem op Cormandel voor hare goederen uytkeert.<lb/>
</para>
<remark>«10 van 15 uit Ceylon overgebrachte olifantjes brachten zuiver S0°/o winst op;<lb/>
de textielinkoop ter kust van Madura bleef slecht gaan; er is<lb/>
»</remark>
<para>
- een generale revolutie door de landregenten met een magt van onge-<lb/>
vaer de 10000 koppen aangeregt, waerdoor men daer niet hoorde als van roven,<lb/>
dootslaen en plunderen, mitsgaders ’t vlugten van in- en uytlander, zijnde ’t<lb/>
opperhooft en raed tot Tutecoryn daerdoor niet alleen genoodsaeckt geweest om<lb/>
de mindere residentiën te ligten en Comp.8 dienaren en goederen tot Poenekayl,<lb/>
Caylpatnam en Baypaar
<fref ref="1"/> , jae ook tot Manapaar op te roepen en te versekeren<lb/>
binnen Comp.8 vastigheyt op Tutecoryn, maer daerenboven kennisse nae Colombo<lb/>
te geven van de becommering, die sij hadden, dat Comp.8 dienaren daer selfs niet<lb/>
ongemolesteerd soude blijven, waervan zij bij diverse olas en mondelinge gerugten<lb/>
waren gewaerschouwt, welcke tijdingen diverse heydense inwoonders op Tutecoryn<lb/>
reets hadden bewogen om met pak en sak de vlugt na boven te nemen, als zijnde<lb/>
door hun in ’t land woonende vrunden gewaerschouwt, dat er iets quaets broeyde<lb/>
tegen de Hollanders. Ondertusschen was den berugten en welbekenden Wassonda<lb/>
Neyck meermalen in onse logie tot Tutecoryn geweest en had bij den coopman<lb/>
Caperman
<fref ref="2"/>  gevijnst de goede man te villen speelen en denselven getragt te bewegen<lb/>
tot ’t u jokeren van een geschenck van 20000 perd.8, sijnde volgens zijn voorgeven<lb/>
’t eenigste middel geweest om te stillen en terneder te leggen den toorn van<lb/>
den Teuver en sijn veltheer, die haar seer misnoegt thoonden over de hulpe, door<lb/>
de onse bethoond aan seker Deens schip, gen.1 de Princesse Louise, groot ongevaer<lb/>
140 voet, gemonteerd met 32 stucken en bemant met 140 coppen, ’twelck den<lb/>
24en novemb. 1697 van voor Coppenhage was t’zeyl gegaan en tusschen den 2 en 3<lb/>
julij 1698 des nagts was verseylt op ’t riff voor Manapaar, sijnde den veltheer wijsgemaakt,<lb/>
dat daeruj't door de onse waren geburgen eenige millioenen aan contanten<lb/>
en kostelijkheden en waarop den Teuver en sijne geldgierige landtregenten<lb/>
gaarne de hand gelegt en haer dat gestrande schip met sijne lading toegeëygent<lb/>
hadden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Baypar, dorp benoordoosten Tuticorin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Crijn Caperman, juli 1686 koopman, na moeilijkheden in de dienst in aug. 1695 in die<lb/>
rang hersteld, juni 1696 opperhoofd te Tuticorin, nov. 1700 opperkoopmansrang.<lb/>
ref="1">Tiimevelly of Tiruneveli, plaats in Zuid-India op ongeveer 8°60' N.B. en 77°38' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="37" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0037"/>
<para>Den veltheer met sijne troupen dagelijx wierd verwagt binnen Tiernelvelho
<fref ref="x"/> ,<lb/>
als wanneer onse dienaren op Tutecoryn meenden beter te sullen kunnen ontdecken,<lb/>
waernatoe de marsch zal genomen werden, ’tsij na Tutecoryn off na Trevancoor.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De Teuver had<lb/>
»</remark>
<para>
- een gesant, sijnde zijn schatbewaarder, met naame Suaminaden1
<fref ref="2"/> ,<lb/>
aan den gouv.r De Heere
<fref ref="3"/>  tot Jaffenapatnam afgezonden en bij een ole verscheyde<lb/>
instantiën gedaen, dat zijn e. aan hem geliefde te stieren een bequaam man om<lb/>
dese verschillen weder bij te leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Caperman zal met nog iemand gezonden worden, hij is te Tuticorin met 55<lb/>
militairen voorzien; hij is voor het geven van een voorschot van een kwart van de<lb/>
waarde van besteld textiel aan de leveranciers, doch De Heere betwijfelt de juistheid<lb/>
hiervan; deze kocht te Putelan 127 pak textiel van Madurese handelaren, waarop bij<lb/>
vendutie te Colombo deels 42%, deels 36%% werd gewonnen, een mooi resultaat; men<lb/>
moet bij inkoop niet te strikt op de kwaliteit letten ; het er met Javaans garen geweven<lb/>
textiel is maar ten dele geslaagd, de Javaanse saye gaf slecht resultaat , men schrijft<lb/>
dit aan onwil der wevers toe; de fiskaal Fereris stelt voor te Tuticorin een fiskaal te<lb/>
plaatsen tot wering van particuliere handel, De Heere moet de wenselijkheid ter plaatse<lb/>
onderzoeken; de katholieke parruas mogen te Tuticorin hun eredienst verrichten, waarvoor<lb/>
zij dankbaar zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
De parelvisserij, in ’t begin van dit lopende jaer gehouden in de bocht van<lb/>
Candaetche, is van dat succes niet geweest, als men daarvan gehoopt en verwagt<lb/>
had, zijnde deselve g’eyndigd den 29 april passado en maar gevist met 172 vaartuygen,<lb/>
zoodat d’E.Comp. daerbij sleghs heeft geprofiteerd een sommetje van<lb/>
rd.s 6710, -<lb/>
</para>
<remark>«een kwart van wat de vorige maal werd gewonnen; men schrijft dit toe aan<lb/>
»</remark>
<para>
- den quaat willigen Moor Periatambi, welckers vaart uygen men ook<lb/>
op Tutecoryn, Putelang en Manaar had in beslag genomen om daeraen te kunnen<lb/>
verhalen de schade off liever winstderving, die d’E. Comp. daerbij heeft moeten<lb/>
lijden, dog wij hebben om verscheyde goede redenen - ons met die violente<lb/>
proceduuren niet kunnen conformeren, van gevoelen sijnde, dat men in dese tijden<lb/>
de gemackelijkste weg voor de vijligste had behooren aangesien te hebben en<lb/>
daarom hebben wij geordonneert, dat zij op de beste en bequaamste wijse weder<lb/>

<fnote ref="1">Tiimevelly of Tiruneveli, plaats in Zuid-India op ongeveer 8°60' N.B. en 77°38' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In
<emph>Corpus</emph> IV, p. 147 komt hij voor als Zummenade-pullo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gerrit de Heere kwam in 1677 als assistent uit, 1688 in onderkoopmansrang als<lb/>
secunde naar Japan, 1691 eerste administrateur van de westzijdse pakhuizen, 1692 koopman,<lb/>
juni 1693 opperhoofd in Japan, sept. 1694 tweede opperkoopman van hot kasteel, april 1696<lb/>
eerste id., eind 1696 tot zijn dood in nov. 1702 gouverneur van Ceylon, deels tevens raadextraordinair<lb/>
van Indië.<lb/>
ref="1">Intrecken, hier: afsluiten.<lb/>
</fnote>
<pb n="38" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0038"/>
zouden hebben te ontslaan de vaertuygen, die op de voorsz. plaetsen van den<lb/>
Moor Periatambi reets in arrest genomen mogten wesen en de voorsz. verschillen<lb/>
traghten bij te leggen door een minnelijcken wegh.<lb/>
</para>
<remark>«Reeds vaak schreef de Hoge Regering minnelijk optreden tegen de Vorsten op<lb/>
en nabij Ceylon voor<lb/>
»</remark>
<para>Den len julij passado heeft sigh den gouverneur Gerrit de Heere uyt de<lb/>
Galjettes p.r ’t fregatje d’Wind over Batecalo en Trinconomale weder na Jaffenepatnam<lb/>
begeven en is den 12 daaraan op Punto das Pedras behouden aangekomen<lb/>
ten principalen om onder desselfs oogh weder voort te setten den eliphantshandel<lb/>
op de voor jarige voet.<lb/>
</para>
<remark>«In juli en augustus werden 97 olifanten bij vendutie voor 43277 rsd. verkocht ,<lb/>
een goed resultaat, voorts werden er 20 naar Bengalen en 20 Tiaar Negapatam gezonden,<lb/>
terwijl er 62 te Jafnapatam bleven, meest kleins, die moeilijk verkoopbaar zijn, bij<lb/>
Colombo werden in januari 80 goede olifanten gevangen, een dgl. jacht kan eens in de<lb/>
tweejaar gehouden worden, bij hun vervoer naar Jafnapatam overkwam die dieren een<lb/>
soort „dollicheyt” , aan kwaadaardigheid van mensen toegeschreven, maar de Hoge<lb/>
Regering denkt aan oververmoeidheid of slechte voeding, slechts 11 van die dieren<lb/>
kwamen over; 13 aug. stierf te Colombo Timmersa, wiens roerende goederen in beslag<lb/>
zijn genomen; Zwaardecroon kwam in mei van Malabar te Jafnapatam terug, maar<lb/>
de Hoge Regering verving hem aldaar door Mattheus van Schenkenberg, die 22 juli<lb/>
derwaarts vertrok met de Tamboer, waarmee Zwaardecroon 24 oct. te Batavia kwam;<lb/>
De Heere vertrok 15 sept. over land naar Colombo; de dessave van Jafna, Rijcklof de<lb/>
Bitter, stierf op reis naar Batavia op 1 april, hij werd opgevolgd door Pieter Petitfils,<lb/>
zelf voorlopig als zodanig te Colombo opgevolgd door Claas Schot, aan wiens verdienste<lb/>
de geslaagde olifantenjacht wordt toegeschreven; de posten te Trincomale en Batikalao<lb/>
werden nog aangehouden, Heren X VII waren bekommerd over de intrekking, waarom<lb/>
die niet zal geschieden; verwijzing naar een brief aan De Heere van 12 sept. 1698 met<lb/>
voorschriften,<lb/>
»</remark>
<para>
- waema zij haar sullen moeten rigten bij arrivement van eenige<lb/>
Fransche schepen en eyndelijk ons sentiment nopende de exercitie van de heydense<lb/>
godsdienst en ’t opregten der pagoden in de benedelanden door de Cingalesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Heere kwam 10 mei te Gade, na van 31 maart tot 8 april in Negombo te zijn<lb/>
geweest; een rapport van den ingenieur Jan Christiaensz. Torsee over de mankementen<lb/>
van de forteres Colombo werd beantwoord met een authorisatie het noodzakelijke te<lb/>
repareren en enige gebouwen tot onderdak van de militairen op te richten, alles hecht<lb/>
en goedkoop; het aantal leprozen neemt er toe, van een collecte voor de bouw van een<lb/>
leprozerie wordt weinig verwacht wegens de armoede der mensen<lb/>
»</remark>
<para>
Op ’t verzoek egter van verscheyde Comp.8 dienaren hadden zij haer toegestaen<lb/>
om derselver gesloote zoldij rekeningen te mogen laten intrecken1) met<lb/>

<fnote ref="1">Intrecken, hier: afsluiten.<lb/>
</fnote>
<pb n="39" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0039"/>
uytkering van derselver saldo’s, mitsdat daervan de helfte afgetrocken en g’emploveert<lb/>
zal werden tot ’t opbouwen van dit nieuwe werk.<lb/>
</para>
<remark>«Dit had eigenlijk eerst goedkeuring door Heren XVII vereist; aan den hoefsmid<lb/>
Jurriaen Pietersz., van Sleeswijk, sinds 1683 aan het hof van Kandi wonend en daar<lb/>
gehuwd zijnd, mag zijn tegoed van f. 2901 worden uitbetaald; tevredenheidsbetuigingen<lb/>
over de V.O.C. van den Keizer van Kandi ontvangen, hoop nu eindelijk een contract<lb/>
met hem te kunnen sluiten; op Ceylon heerste weer rijstgebrek, daar aanvoer van<lb/>
Batavia veel scheepsruimte vergt, moet men trachten in de buurt van Ceylon rijst te<lb/>
verwerven, Batavia hielp met 1000 last en zal dat in 1699 weer doen; met 3 schepen<lb/>
werden te Colombo overgebleven voor patria bestemde goederen naar Batavia gebracht<lb/>
ter waarde van f. 531245, o.a. 1416 pakken textiel en 668 baal kaneel, voorts 29998<lb/>
dukaten; als retourschepen van Ceylon worden nu gebruikt de Bambeek, Nieuwland,<lb/>
Spierdijk en Voorschoten; van de kaneeloogst van 9000 balen moesten er 2500 met de<lb/>
Oostersteyn naar Batavia worden gezonden om van daar naar de kleine Kamers te<lb/>
worden verscheept, maar de chalias leverden de oogst daartoe niet tijdig af; men verwacht<lb/>
weinig van de toename van het Christendom „ onder ’t blinde heydendom op<lb/>
Ceylon”, ds. M asius werd emeritus en van ds. Simon Cat valt weinig meer te verwachten;<lb/>
Zwaardecroon leverde een verslag in over zijn verrichtingen gedurende een jaar te<lb/>
Malabar, de commandeur aldaar moet zich voorlopig aan diens instructie houden; met<lb/>
de Pruim en het Haasje werd respectievelijk cargasoen van f. 8901 en f. 55408 derwaarts<lb/>
gezonden, in Ceylon zal daarbij f. 100000 aan dukaten worden gevoegd; men<lb/>
behoeft van daar alleen Ceylon en Coromandel met peper te voorzien, daar de levering<lb/>
verder van Batavia kan worden verzorgd; met 6 schepen werden brieven uit Suratte<lb/>
ontvangen; Ketting meent,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het succes van den inkoop der retouren op het hoofdcomptoir<lb/>
veel meer te wenschen als te hoopen soude wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet dus wel op gedeeltelijke inkoop bij de buitenkantoren blijven rekenen;<lb/>
Guinees lijwaad mag er niet duurder dan in Coromandel worden ingekocht; volgens de<lb/>
Hoge Regering kunnen de ingekochte waren steeds in november en in april gereed<lb/>
liggen, als de eisen in november worden aanbesteed; de indigo-eis zal wel niet kunnen<lb/>
worden voldaan door de grote droogte in Agra, er wordt door de verkopers ook mee<lb/>
geknoeid door zandtoevoeging en dgl., er werd 76224 ingekocht, die merendeels op<lb/>
35\ stuiver zwaar geld het
® komt; vrijwel alle V.O.C. goederen konden er worden<lb/>
verkocht, de notemuscaat en kruidnagelen echter met moeite, nagelen voor 110\ ropia<lb/>
de man, noten 72, rompen 68, foelie 157 en kaneel 67, alles aan den makelaar Ritsigdas,<lb/>
de door Heren
<emph>XVII</emph> vastgestelde prijzen waren onmogelijk te bereiken, daar de<lb/>
kooplieden er nog grote voorraden hadden, die prijzen waren resp. 100, 72, 68 en 160<lb/>
stuiver licht geld per pond voor de eerste vier waren, desnoods mogen de nagelen voor<lb/>
iets minder worden verkocht tot minimaal 87 st., het onverkoopbare moet naar Ceylon<lb/>
en van daar naar patria worden gezonden ; de kaneelprijs van 80 rsd. het pak mag ook<lb/>
wat verlaagd worden<lb/>
»</remark>
<para>
’t Vrij beter is de hand een weynig te ligten dan de canneel en nagulen, van<lb/>
welcke laetste en ’t Japans staeffkop.r ’t grootste gedeelte van ’t capitael tot voldoeninge<lb/>
der respective eyssen moet gefourneerd werden, onverkogt en renteloos<lb/>

<pb n="40" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0040"/>
bij de packhuysen te houden leggen en daerenboven nog genoodsaekt te wesen een<lb/>
goede somma gelds op intrest te ligten, principael in dese neringloose tijden en ’t<lb/>
verval des handels in Japan, Tonquin, Siam, op Coromandel, Mallabaer en elders,<lb/>
te meer nog vermits men uyt dese directie wederom een sobren eysch van coopmansz.<lb/>
heeft gedaen, hoewel den direct .r en raed betuygen aldaer geen meerder<lb/>
quantiteyt met de vereyste voordeelen te konnen omzetten en nogtans zullen<lb/>
daeruyt op verre na niet konnen werden voldaan de jaerlijkse petitiën, waartoe<lb/>
egter al een wackere somma requireerd.<lb/>
</para>
<remark>«Het op approbatie van de Hoge Regering voor 5 jaar met den wisselaar Persotendas<lb/>
Wolf das afgesloten contract werd niet goedgekeurd; de tot 551400 ropia opgelopen<lb/>
interestgélden werden op 4000 ropia na terugbetaald, er bleven daarna nog 29520<lb/>
gouden dukaten en 61000 ropias in kas; een grote partij dukaten werd uit Perzië naar<lb/>
Suratte gezonden, waar ze 13% verlies gaven, men zal nu trachten ze zonder verlies per<lb/>
wissel naar Coromandel te zenden en daarvoor ropias in te kopen ; Ketting is er voor ze<lb/>
naar Batavia te zenden, zijn raad echter niet; de Hoge Regering schrijft opzending<lb/>
naar Batavia voor, tenzij de kruidnagelen er onverkoopbaar zijn; 31 aug. 1697 was er<lb/>
netto f. 636029 gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>’t Casteel Batavia geensints soo slegt geweest, maer weder van de wal gehaeld,<lb/>
in de Suratse rivier gebraght en daar hegt en sterk vertimmert, mitsgaders als een<lb/>
tweede convoyer der Moorse Mochas- en Jeddasvaarders g’employeerd was.<lb/>
</para>
<remark>«De vertimmering kostte 13000 ropia; de romp van de Borssenburg is voor 4150<lb/>
ropia verkocht, op de lading daarvan is nog f. 8983 gewonnen; naar Suratte werden<lb/>
gezonden 12 aug. de Sirjansland, carg. f. 161379, 26 aug. via Perzië de Schoonderloo<lb/>
f. 9860, 29 aug. de Voorschoten f. 103530, 7 sept. de Schelde tot Malakka en daarna<lb/>
de Concordia f. 297140, cauwa moet in Mokka ingekocht worden; de Groot-Mogol<lb/>
eiste wederom twee convooiers voor de Djeddahsvaarders, waartoe 27 maart de Oostsouburg<lb/>
en de Casteel Batavia derwaarts vertrokken, de Engelsen leverden maar een<lb/>
klein fregat je hiervoor, Ketting moet trachten voor 1699 hiervan vrijgesteld te worden
,<lb/>
daar er moeilijkheden uit kunnen voortkomen o.a. met de Denen, die met den GrootMogol<lb/>
in oorlog zijn; in het verlopen jaar ontvingen de convooischepen maar f. 19831<lb/>
aan vrachtgelden, nu werden geen vrachtgoederen aangebracht; de gouverneur Amanatkhan<lb/>
beloofde wél hulp,<lb/>
»</remark>
<para>
- maar sijn quade en straffe regeeringe is wel de principaelste oor-<lb/>
saecke, dat w’daarvan zijn versteeken geworden, alsoo de Moorse en andere handelaers<lb/>
om sijne vexatie en knevelarij e te ontgaan meest alle haere goederen tot<lb/>
Cambaya versamelt en van daer in de scheepen, afgeladen na Mocha, versonden<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Gepoogd kan worden met de convooischepen een kapitaaltje van f. 150000 aan<lb/>
goederen mee te geven om in Mokka te verkopen; Ketting en raad verwachten van de<lb/>
onredelijkheid van den gouverneur het verval van Suratte; zij moeten door beleefdheid<lb/>
trachten bij hem in de gunst te komen; Ketting moest zich verbinden,<lb/>
»</remark>

<pb n="41" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0041"/>
<para>
- dat d’E. Comp. de zeerovers na vermogen zoude tragten aan te<lb/>
tasten en te vernielen, overal waer se ons mogten komen te ontmoeten.<lb/>
</para>
<remark>«Van een gemachtigde ten hove van den afgeleefden Groot-Mogol verwacht men<lb/>
geen voordeel<lb/>
»</remark>
<para>Derhalven het wel te wenschen ware, dat den ouden Mogol al overleden en<lb/>
eene zijner soonen vredig op den troon geseten was.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over den Abessijnsen gezant
, zie
Beschrijvinge II, III, p. 252-253;<lb/>
Ketting betwijfelt, of die man wel gezant is en of zijn land wel enig voordeel belooft;<lb/>
hij diende een rapport over het gedrag van De Keyser in; hij is van zijn commissarisschap<lb/>
ontslagen en zal op zijn verzoek als directeur worden vervangen; de V.O.C.<lb/>
makelaars te Suratte gedragen zich zo slecht, dat Bagwandas werd ontslagen en ontslag<lb/>
van zijn broeder Ritsigdas overwogen ; de fiskaal J oan Diodati moet het gedrag van den<lb/>
Agrafen makelaar Birsidas onderzoeken; de kwestie met wijten Narandasnan is<lb/>
afgedaan door betaling van 4000 ropia aan zijn erfgenamen; de verbetering van de<lb/>
loge uit te stellen tot na de dood van den Groot-Mogol, het invallende mag enkel onderstut<lb/>
worden; de residentie op het strand van Sualy is ingetrokken, ’s Compagnies tuin<lb/>
of werf mag worden aangehouden, mits niet meer dan 350 ropia p.j. kostende; men<lb/>
moet in Suratte niet te veel aan „staathovderij” uitgeven; de geschenken daar<lb/>
»</remark>
<para>- meest na het advis en door de handen der makelaars moet geschieden,<lb/>
vermits de Moorse grooten deselve (als zijnde een verbod des Konings) niet<lb/>
publijk, maer wel secretelijk willen aannemen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit kan tot knoeierij door den directeur en de makelaars leiden, Diodati moet<lb/>
dat o.a. onderzoeken, evenzoo het gedrag der raadsleden ten tijde van De Keyser;<lb/>
personalia<lb/>
»</remark>
<para>Men schrijft ons, dewijle er van de Joodse coopl. geen juweelen gelast zijn aen<lb/>
te nemen en aan Comp.8 scheepen laten bestellen, dan nadat die behoorlijk vertolt<lb/>
zullen wesen, dat deselven nu hare juwelen met de Engelse na Europa zullen versenden,<lb/>
overmits het vertollen van dat edelgesteente groote opschuddinge omtrent<lb/>
de Moorse regeeringe zoude veroorzaecken, uyt aenmerckinge zij noyt deselve<lb/>
vertolt hebben gehad.<lb/>
</para>

<remark>«Gerucht, dat de directeur der Fransen, Martin, 11 mei gestorven zou zijn; de<lb/>
Engelsen blijven in stilte desertie bevorderen; Pieter Godschalk weigerde als secunde<lb/>
naar Suratte te gaan, zo ook Nicolaas Clement, waarom Mattheus van Heek als<lb/>
zodanig gecontinueerd is in de rang van opperkoopman; indien men zaken van belang<lb/>
geheim wil houden, worden de brieven niet aan de gehete raad, maar aan den directeur<lb/>
en secunde gericht, zo werd nu ook geschreven over het zo nodig verlagen van de verkoopprijzen<lb/>
der specerijen, op last van Heren XVII zal nu voorlopig echter steeds aan<lb/>
de gehete raad geschreven worden; op verzoek van den Koning van Siam zal aan zijn<lb/>
9 op 12 aug. met de Sirjansland naar Suratte vertrokken dienaren 500 kali zilver of<lb/>
f 72000 worden verstrekt, echter bij kleine partijtjes; een vroeger zonder order gedane<lb/>
verstrekking van 1500 ropia aan Siammezen is voor rekening van den verstrekker; de<lb/>
van diefstal van o.a. nagelen verdachte gedeserteerde bottelier Gerrit van Baake is mei<lb/>
een Moors schip gestrand en heeft zich daarop weer aangemeld, hij is gepardonneerd<lb/>
en wordt, verminkt, naar patria gezonden ; met de Schoonderloo, Oostsouburg en Ilpendam<lb/>
zijn 64000 gouden dukaten uit Perzië naar Suratte gezonden, omdat ze daar 13%<lb/>
verlies geven, is verzocht voortaan goede abassis te zenden, die echter wel niet in voldoende<lb/>
hoeveelheid verkrijgbaar zullen zijn; naar Perzië vertrokken 18 juli de Waalstroom<lb/>
en de Moercappel, 26 aug. de Princeland en de Schoonderloo, resp. met<lb/>
carg. van f 190820 en f 162160, aan vrachtgelden werd met de 3 eerder genoemde<lb/>
schepen f 57076 verdiend; voorschriften over het gebruik der schepen; op last van<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> is 10000 Kirmanse ivol besteld,<lb/>
»</remark>
<pb n="42" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0042"/>

<para>- tot welkers voldoeninge men goede moet scheen te hebben en verhoopten,<lb/>
dat den nieuwen aengestelden gouverneur van Kirman, den hartogh<lb/>
Mameth Alichan, die door de onse in Spahan daerover begroet is en altijd getoond<lb/>
heeft een goed vrind van d’E.Comp. te wesen, ons omtrent den insaam der gem.<lb/>
wolle niet hinderl. soude sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Thans gaat 12369
® naar patria; 31 aug. 1697 was in een jaar in Perzië<lb/>
gewonnen f 46763 tegen f 47574 aan lasten, een gevolg van de geringe handel door de<lb/>
droogte, sedert werd echter flink verkocht, desnoods mogen specerijen er iets goedkoper<lb/>
verkocht worden; de eis, door den directeur gedaan, was vrij sober wegens de grote<lb/>
concurrentie; sedert de vorige Generale Missive<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft den Arabis Prins Sieeg Manna de Persianen weder geslagen, de<lb/>
meeste doen sneuvelen en den veldoverste des Conings gen.1 Abdyaga gevangen<lb/>
gekregen, mitsgaders daarop die stad
<fref ref="x"/>  belegerd.<lb/>
</para>
<para>
Aangesien den rebel Sulimoen Babba en Deusbeeken het rijk van Persia door<lb/>
hun roven en stropen quamen te ontroeren en den eersten reeds met 30000 man<lb/>
de hooftstad en ’t casteel Oermoen
<fref ref="2"/>  ingenomen hadde, sonderdat den Persiaens<lb/>
veltoverste met een leger van 60000 man sulx hadde konnen beletten, mitsgaders<lb/>
dat den Koning - de saken des rijks weynig aantrekt, maer sig t’eenemael<lb/>
schijnt overgegeven te hebben aan het plaj^sier der jagt en sig bij sijne wijven in<lb/>
’t vrouwengetimmer te onthouden, soo is daerdoor en ’t belegeren der stad Bassoura<lb/>
ontstaan, dat d’E.Comp. desen jare bevrijd gebleven is van het leenen der<lb/>
scheepen om d’ Masquetse Arabieren te beoorloogen, alsoo den Koning aan d’onse<lb/>
verklaerd heeft, ’t nu geen tijd was den oorloge tegens gem. Arabieren te beginnen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.222v-223r.</folio>

<remark>«De daartoe bestemde V.O.C. schepen zijn uit Perzië vertrokken; er wordt geen<lb/>
zijdelevering verwacht, de prijs er van blijft hoog, zo ook te Aleppo, waarom op levering<lb/>
werd aangedrongen, men vermoedt echter, dat de tolvrijdom toch zal worden gehandhaafd;<lb/>
met de nieuwe loge te Gamron zal worden begonnen, zodra de hertog, die te Lar<lb/>
vertoeft, daartoe toestemming geeft, daartoe moet een stukje grond worden bijgekocht,<lb/>
mits voor weinig geld, anders dient meer in de diepte van het V.O.C. erf te worden<lb/>
gebouwd; Jacobus Hoogcamer werd 8 juli tot directeur benoemd; Jan Jeppes mag<lb/>
repatriëren en Frans Castelijn volgt hem te Ispahan op; andere benoemingen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Basra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit staat er duidelijk, misschien is bedoeld Urumieh op 37£° N.B. en 46° O.L. aan het<lb/>
gelijknamige meer bewesten Tabriz, zeker is Ormuz niet bedoeld.<lb/>
ref="1">Sint Maria, dit wordt ook in andere bronnen als centrum van zeerovers vermeld,<lb/>
bedoeld is de plaats Sainte Marie ter noordkust van Réunion.<lb/>
</fnote>
<pb n="43" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0043"/>

<para>Twee Engelse rooffscheepen souden haer desen jare in de Persische Golff<lb/>
onthouden hebben, waervan ’t alderkloekste in China verscheyde vragtgoederen<lb/>
wel ingenomen, dog die niet bestelt, maar voor goeden buyt verklaard en verkogt<lb/>
hadde, welke en andere in dese India swervende rovers, men gerugt, tot haer rendevou<lb/>
een vastigheyd op ’t eylandt Sl Maria
<fref ref="1"/> , niet verre van de Caeb de Goede<lb/>
Hoop en Madagascar, souden hebben opgeworpen.<lb/>
</para>
<para>Met de Persiaanse regenten leven w’in een goede harmonie en ’s Cornp8 vrund,<lb/>
den gewesen secretaris van den rijxbestierder, met name Miersa Rebby, is weder<lb/>
in ’s Coninx gunst geraekt, mitsgaders den Laerssen mustoffy
<fref ref="2"/> , gen1 Mierza Zada,<lb/>
door den Koning vereerd met den caracter van sabandaar zijner zeehavenen,<lb/>
welcken laatsten ons al mede niet ongenegen scheynd te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Vecht vertrok 1 nov. van de Kaap en kwam pas 8 april te Batavia met<lb/>
slechts 74, meest zieke, opvarenden, ze had 116 sterfgevallen, oorzaak: veel windstilte;<lb/>
er zijn nu minder klachten van de schippers over de aan de Kaap ontvangen levensmiddelen;<lb/>
het bakken van hard brood voor de retourvloot moet er prevaleren boven de<lb/>
verzending van 100 last tarwe naar Batavia; laatstelijk werd 17 last tarwe en wat<lb/>
traan van daar ontvangen; er passeerden aan de Kaap 5 Franse schepen, die bij de<lb/>
burgerij verversing kochten<lb/>
»</remark>
<para>
- en, ten genoegen onthaelt zijnde, op haer vertrek van daer aan den<lb/>
gouverneur Van der Stel daer van een certificatie hadden gegeven en daertegens<lb/>
wederom een diergelijcke van den gouvr g’eyst om aan haren Coning, wiens last<lb/>
sulx was, soo se seyden, te konnen tonen, dat se sig omtrent ons als goede vrinden<lb/>
sonder eenige gepleegden overlast aangestelt en gedragen hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Van der Stel had een order hiervoor van Heren
<emph>XVII</emph> moeten af wachten;<lb/>
Bichon kon geen onderzoek naar de geschiktheid van Baai Vals instellen
, Van der<lb/>
Stel deed niets daarvoor; de W esel werd 25 oct. met carg. van f 6386 naar Mauritius<lb/>
gezonden, ze moet van daar ebbenhout naar de Kaap brengen; de verhouding tot de<lb/>
regenten van Madura is goed, zij zonden als gewoonlijk katjang, maar ook 260 last<lb/>
rijst van de 3000, in 1677 jaarlijks door den Susuhunan toegezegd; in Balambangan)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>zoude de regent
<super>3 * *)</super> - door die van Boulelleng, Gusty Pandy<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Sint Maria, dit wordt ook in andere bronnen als centrum van zeerovers vermeld,<lb/>
bedoeld is de plaats Sainte Marie ter noordkust van Réunion.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mustaufi, de hoogste financiële ambtenaar in een Perzische provincie, zowel verantwoordelijk<lb/>
voor de inkomsten als voor de uitgaven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mas Purba, zoon van den oudsten der drie zoons van den in 1691 gestorven Vorst van<lb/>
 
 Balambangan, volgde in 1697 met behulp van den in de volgende noot genoemde op onder de<lb/>
 
 naam Pangéran Danuredja, ook wel Pangéran Mangkunagara, hij stierf in 1736.<lb/>
 ref="1">Gusti Ngurah Pandji Kertanagara, bijgenaamd Sakti, Vorst van Bulèlèng van ongeveer<lb/>
1660 tot 1700, hij wist zijn rijkje tot het machtigste op Bali op te werken.<lb/>
</fnote>
<pb n="44" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0044"/>
<para>genaemt
<fref ref="1"/> , anno voorleeden ingedrongen - , noch in ’t gebiet zijn, den ver¬<lb/>
</para>
<para>dreven Touwan Alon2) op Banger3) bij den Tommagon Ja ja Lalanangh4), des<lb/>
Sousouhounangs gesaghebber aldaer, sig genoegsaam als een onderdaan onthouden<lb/>
en Sourapatty tot Passorowangh en sijn andere onderhebbende landen, de vrugtbaerste<lb/>
op Javas Oostcust sijnde, jegenwoordigh in rust en vreede nog besitten<lb/>
zonder ijts vijandelijcx tegen d’een off d’ander te ondernemen, ’tgeen voor hem<lb/>
ook ’t best zal zijn, alsoo hij in dat gewest als een tweeden Sousouhounangh gevierdt<lb/>
wordt en allerhande playsier en vermaeck geniet, latende continueel sijn<lb/>
volck in ’t handelen van ’t geweer exerceren en twee
<emph>k</emph> drij mael ’s jaers bijeenkomen<lb/>
om daerdoor (soo men mejmt) sijn gesagh onder de flauwhertige Javanen<lb/>
te vermeerderen, ten minsten staende te houden.<lb/>
</para>
<para>Van de twee gebroeders, de Javaense gouverneurs Jang Rana
<fref ref="5"/>  en Soering<lb/>
Rana
<fref ref="6"/> , die beyde voor een gedeelte de regering van Surrabaya door den Sousouhounang<lb/>
is opgedragen, zijn wij desen jare in junij met een briefje mede begroet,<lb/>
—<lb/>
</para>
<remark>«en met enige geschenken; kapitein Ram is er door kapitein Anthony Sas<lb/>
vervangen; te Rembang werden 6 vaartuigen aangemaakt , 7 andere zijn besteld<lb/>
bij den burgertimmerman Jurriaen Abramsz; de Susuhunan schreef een aanzienlijk<lb/>
gezant naar Batavia te zullen zenden om aan de geschillen een einde te maken, doch<lb/>
daar zal wel niet van komen, zich inkomsten toeëigenende groten zullen het wel verhinderen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Niet alleen op alle de zeeplaetsen in de pachten
<fref ref="7"/>  de Javanen door haer selfs<lb/>
voorbij gegaen en de Chinesen, als exacter en stricter collecteurs zijnde, geadmitteert<lb/>
werden, maer ’tgeen nogh onlangs eerst gepractiseert is, zoo heeft men ook<lb/>
een goed getal van deselve toegelaten op de weegen van Samarangh na Cartasoura<lb/>
te gaen woonen en daeraen de gerechtigheyt van alles, dat er af- en opgebragt<lb/>
werd, verpagt, die sij van de landtlieden ook prompt weeten af te vorderen, selfs<lb/>
van de eetwaren, waerdoor niet alleen daerin, maer in alle andere, ook die tot den<lb/>
handel dienen, beneden allomme de duyrte veroorsaekt werdt, onder dewelcke<lb/>
- - - het cattoene garen ook begrepen is.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Gusti Ngurah Pandji Kertanagara, bijgenaamd Sakti, Vorst van Bulèlèng van ongeveer<lb/>
1660 tot 1700, hij wist zijn rijkje tot het machtigste op Bali op te werken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is de naam van den in sept. 1691 (niet 1693, zoals dl. IV, p. 587, noot 2 staat)<lb/>
gestorven Vorst, bedoeld is evenwel diens opvolger Matjanagara, vgl. dl. V, p. 743.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bangil, Javaans regentschap op ongeveer 7£° Z.B. en 112°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tumenggung Dajalelana, een regent van den Susuhunan van Balische herkomst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Adipati Djangrana (II) volgde begin 1697 zijn gelijknamigen vader als regent van<lb/>
Surabaja op, dat destijds zowel grote uitgestrektheid als zelfstandigheid had. Zowel de V.O.C.<lb/>
als de Susuhunan wantrouwden hem, begin 1709 werd hij naar Kartasura gelokt, waar hij op<lb/>
26 febr. met medeweten van Govert Cnoll werd vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Gewoonlijk vindt men als opvolgers van den vorige vermeld Aria Djajapuspita en<lb/>
Wiradiredja, alias Djangrana III, evenwel in een sterk verkleind regentschap, p. 887 wordt<lb/>
als derde regent Pandji Surengrana genoemd, waarschijnlijk de hier bedoelde. Uit angst<lb/>
vermoord te worden weigerden zij de hofreis naar Kartasura te maken en in 1719 raakten zij<lb/>
in de opvolgingsstrijd in Mataram betrokken; in 1720 vluchtten zij naar het zuidoosten, waar<lb/>
Djajapuspita weldra stierf, de twee anderen gaven zich in 1721 over.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Door den Susuhunan ingesteld.<lb/>
ref="1">Jan van de Vijver.<lb/>
</fnote>
<pb n="45" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0045"/>
<remark>«Waarom den rijksbestuurder verzocht zal worden die pacht af te schaffen; de<lb/>
bedoelde gezant zal welkom zijn; twee Perzische paarden werden den Vorst als geschenk<lb/>
gezonden; men verwacht 500 last rijst van Tegal en Demak, die naar Amboina en<lb/>
Banda gezonden zal worden , door de droogte had de oogst laat plaats; 5 juni werd<lb/>
Godschalk op zijn verzoek als gezaghebber van Japara vervangen door Durant, Godschalk<lb/>
verklaarde 16 sept. toch als secunde naar Suratte te willen gaan, wat hij eerst<lb/>
had geweigerd, maar dit gaat nu niet meer, de fiskaal zal hem wegens knoeierijen<lb/>
aanpakken; de bouw van de houten vesting te Semarang vorderde weinig door tekort<lb/>
aan timmerlieden, men hoopt in juli van Japara derwaarts te kunnen verhuizen; de<lb/>
Vorsten van Cheribon zijn uitgenodigd naar Batavia te komen; uit Cheribon en andere<lb/>
Javaanse plaatsen werd veel hout ontvangen, dat in allerlei delen van het V.O.C.<lb/>
gebied te pas kwam; men is den Koning van Bantam nog f 6417 schuldig; van daar<lb/>
werd 31 aug. in een jaar ontvangen 2603000
<ref>&lt;8?</ref> zwarte en geen witte peper, kostende<lb/>
134000 realen; omdat<lb/>
»</remark>
<para>
- bij den schip .r Van de Viver
<super>l)</super> en onderstierman Mortier, wanneer<lb/>
het schip
<fref ref="2"/>  buyten de bhaey van [de] Caep ten ancker lagh, in haer plicht en zorge<lb/>
overgroote versuymenissen waren gepleegt, zijn sij beyde ook op 4en novemb.<lb/>
laestleden bij sententie van de Raedt van Justitie van ampt, qualiteyt en gagie<lb/>
gedeporteerd, inhabiel verklaert de Comp. in een naemwaerdigh employ te dienen<lb/>
en gecondemneerd geworden ij der in solidum
<fref ref="3"/>  in de vergoedingh van ’t verwaerloosde<lb/>
schip en de verlooren goederen etc. en den opperstierman Brun
<super>4 <fref ref="5"/> </super> voor een<lb/>
jaer van ampt, qualiteyt en gagie gesuspendJ, mitsgaders den derdewaek Van<lb/>
Breen en gesamentlijk de andere geen gagie geduurende haer uytreys tot dato van<lb/>
de sententie gewonnen te hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de eerste twee is zonder meer toegestaan te repatriëren; ook Boudens is door<lb/>
de Raad van Justitie van ambt enz. vervallen verklaard; het vonnis betreffende de<lb/>
uitgaven van wijlen De Bucquoy voor het schip Casteel van Batavia was ten nadele<lb/>
der V.O.C.; als de drie nieuwe leden zullen zijn aangekomen, zullen W inkier en<lb/>
Van Keulen uit die Raad worden ontslagen, er zijn dan 9 leden, de vice-president<lb/>
Daniël Heyns repatrieert, Ten Rhijne zou een bekwame opvolger zijn; beslissing van<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd over de rangorde van<lb/>
»</remark>
<para>
- den advocaet-fiscael van India, de baljuw deser stede, den water-<lb/>
fiscael en landrost der Bataviase Ommelanden, die in civile saaken volgens de<lb/>
Bataviase Statuten en de practijcq in de respective collegien nevens de raden haer<lb/>
concludeerende stem hebben
<fref ref="6"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Voorlopig blijven zij in hun rang vóór de leden,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Jan van de Vijver.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Craayestein of Huis te Craayestein, die 25 juni 1698 bij de Kaap in stukken sloeg,<lb/>
vgl.
<emph>Resolusies</emph> III, p. 326-327.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In solidum, voor de gehele som, in het geheel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">ln
<emph>Resolusies</emph> komt hij voor als Jacob Bruyn, Broen en Broun.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Voorlopig werd hun rangorde vastgesteld op 11 sept. 1698, vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> III,<lb/>
</fnote>
<fnote ref="p">. 453.<lb/>
</fnote>
<pb n="46" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0046"/>
<para>
- ’twelck wij ook verzoecken voor den ontfanger-generael der Jacca-<lb/>
trase inkomsten en beyde de oppercooplieden deses casteels.<lb/>
</para>
<remark>«Zo ook voor de laatste twee, voor de directeuren van Bengalen , Suratte en Perzië ;<lb/>
Heyns en de advocaat-fiskaal Buys mogen repatriëren, de laatste wordt voorlopig<lb/>
opgevolgd door Abram Quevellerius, sedert jan. 1692 secretaris van de Raad van<lb/>
Justitie, ook Ten Rhijne bood zich daarvoor aan; de leprozerie ontving 1 aug. in een<lb/>
jaar 5605 rsd. en gaf 5415 rsd. uit, haar kapitaal bedraagt nu 1237 rsd.; 31 aug. was<lb/>
in een jaar aan ’s Heren Gerechtigheid 10638 rsd. ontvangen, aan verkoop van zegels<lb/>
3812 rsd.; het V.O.C. kapitaal liep over het dienstjaar 1696-1697
ƒ 1512373 achteruit,<lb/>
verbetering wordt niet verwacht, het bedraagt nu f 27746048; enkele belangrijke posten :<lb/>
uit patria ontvangen car gasoenen
ƒ 5973817 , idem op Ceylonf 719323, ontvangen aan<lb/>
wissels op diverse plaatsen, vnl. Batavia f 1013215, retouren uit Batavia naar patria<lb/>
f 3965188, uit Ceylonf 1444956, de vaste lasten bedroegen f 7288464, de ware winsten<lb/>
of voordelen f 5533796, de ware effecten bedroegen f 22751058, de schulden f 9157067,<lb/>
de effecten voor gebruik en consumptief 10190122, de car gasoenen f 3469828 , de schuld<lb/>
van den Susuhunan f 495216; er kwamen te Batavia in de loop van het jaar 10<lb/>
Engelse schepen, volgens hun opgave van of naar China of Borneo varend ; de het vorige<lb/>
jaar vermelde Resolution zwierf in het Amboinase en deed in juni Japara aan, voorgevend<lb/>
van Bandjarmasin te komen, ze had veel zieken; vrees, dat uit China minder<lb/>
jonken zullen komen, omdat de Engelsen zo sterk daarheen varen; daar de invoer van<lb/>
dranken te Batavia door de Engelsen schadelijk was, werd die verboden, zij zullen in<lb/>
hun land daarover wel klagen, zij plegen ook deserteurs mee te tronen, waartegen men<lb/>
hun schepen niet kan doorzoeken<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde een van haer hoofden op de Trumbel-galey ’s daegs voor sijn vertreck<lb/>
na China soo vermetel geweest, dat hij heeft derven in een van onse borgerchialoupen,<lb/>
hier meede ter rheede leggende, met zijn schuytsvolck de visite komen<lb/>
doen na eenige van zijn matroosen, waervan, soo hij voorgaf, drij in deselve hun<lb/>
onthielden.<lb/>
</para>
<remark>«Over de moeite, veroorzaakt door de Syrian- Merchant van den koopman Henry<lb/>
Griffith, die veel amfioen aan boord had en die Java' 's Oostkust aandeed, wordt een<lb/>
aparte bundel stukken verzonden; Van Hoorn en Van Riebeeck zullen rapport uitbrengen<lb/>
over de verschillen in rantsoenen, huishuren enz. tussen diverse kantoren;<lb/>
Bomezee en Van Rhee, die geen gebied ter ,, beschrijving&quot; hebben, zullen een onderzoek<lb/>
naar de ménage te Batavia instellen, maar de laatste in november<lb/>
»</remark>
<para>
- versocht om zijn verswacking in de memorie en krachten des lichaems<lb/>
voortaen in ’t geheel van Comp.8 dienst g’excuseert te mogen werden, totdat de<lb/>
Heere believen sal eenige veranderingh ten goede daei in weer te geven, ’tgeen<lb/>
toegestaen is, hoewel sedert zijn e. verscheyning alhier van Ceylon buyten en behalven<lb/>
het voorsz. niet ge vergt is voor de Comp. ijts te doen, de gagie en emolumenten,<lb/>
een raedt van India toekomende, sullen wij sijn e. laten genieten.<lb/>
</para>

<remark>«Cops werd gewoon, Jacob van Dam buitengewoon raad van Indië; de vrede met<lb/>
Frankrijk werd 9 mei bekend, 21 juni gepubliceerd en 24 juni met een dankdienst en<lb/>
vreugdevuren gevierd; Griffith beweerde te Madras, dat het opperhoofd te Japara<lb/>
hem 38 pikol amfioen ontstal ; Thomas Ourdock kwam te Batavia aan ; opdracht de<lb/>
Hoen en Wezel<lb/>
»</remark>
<pb n="47" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0047"/>

<para>
- met onsen baes-kaertemaecker in de maend mey na d’zuydt van dit<lb/>
ey landt Java te laten afgaan met last om alle baeyen en inhammen in te loopen,<lb/>
derselver constitutie te besien en de gronden te peylen, - ’tgeen in julij vol¬<lb/>
bracht zijnde, is ons daervan een pertinent bericht overgegeven, verselt met een<lb/>
caert, waeraan, de wij le noch ijts manqueert, sal deselve nevens ’t voorsz. bericht<lb/>
met dese scheepen niet kunnen overgesonden werden.<lb/>
</para>
<remark>«De fiskaal moet waken tegen het overvoeren van particuliere goederen naar<lb/>
patria; voor f 270416 werd aan wissels op patria getrokken, waarvan voor 100087 rsd.<lb/>
of f 240209 daartoe nu in kas werd ontvangen, hiervan zijn 13000 rsd. van wijlen de<lb/>
Saint Martin, 9000 van Cornelis Chasteleyn, 14000 van Daniël Heyns, voorts<lb/>
f 6458 bestemd voor de erven van Bacherus; uit patria kwamen 6 november de Huis te<lb/>
Loo, 22 nov. de Driebergen en 27 iwv. de Nieuwburg; naar Amsterdam gaan nu de<lb/>
Oosterstein, Unie en Brandenburg, naar Zeeland Vosmeer en Huis te Loo, naar Delft<lb/>
Reigersdaal, naar Rotterdam Driebergen, naar Hoorn Hof van llpendam, naar Enkhuizen<lb/>
Drechterland ; de twee in november aangekomen schepen kunnen pas eind dec.<lb/>
af varen; admiraal is mr. Daniël Heyns, vice-commandeur EXbert Buys, schout-bijnacht<lb/>
Van Vlierden, het cargasoen bedraagt f 2204439, waarvan f 1159342 voor<lb/>
Amsterdam, 298328 Zeeland, 269894 Delft, 232142 Hoorn, 244762 Enkhuizen ; vnl.<lb/>
textiel, zijde f 173301, salpeter f 71775, kruidnagelen f 317653, zwarte peper f 330163,<lb/>
Japans koper f 101775<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>