<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="48"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee, Van Dam; Batavia, 20 januari 1699"/>
<meta key="rawdate" value="20 januari 1699"/>
<meta key="seq" value="XIX"/>
<meta key="year" value="1699"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee, Van Dam"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Thomas van Rhee, Jacob van Dam"/>

</header>
<body>
<pb n="48" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0048"/>
<head>XIX. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WTJBRAND LYCOCHTHON,<lb/>
THOMAS VAN RHEE EN JACOB VAN DAM, BATAVIA 20 januari 1699.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1490,fol.889-909.</folio>
<remark>«De vorige retourschepen vertrokken 4 dec., de 17e gevolgd door de Huis te Loo<lb/>
met een lading voor Middelburg van f. 316514 en de 24e door de Driebergen voor<lb/>
Rotterdam
,
ƒ. 301052 en het jacht Tamboer
,
ƒ. 66181 , w.o. 350 balies thee , welks lading<lb/>
aan de Kaap in de andere schepen moet worden overgeladen; de eerste zeven schepen<lb/>
kwamen de 18e aan het Prinseneiland en zullen waarschijnlijk de 20e zee gekozen<lb/>
hebben; 14 dec. kwam uit patrio, de Eenhoorn met het lid van de Raad van Justitie<lb/>
Joan Egberty en 227 anderen , 9 jan. de Jerusatem met 179 koppen, waarvan resp. 18<lb/>
en 26 van de Kaap, brieven van 15 april en 22 mei kwamen mee; geen schepen zijn<lb/>
direct in staat naar de Specerij -eilanden te vertrekken, want goede scheepstimmerlieden<lb/>
mankeren, die dringend worden aangevraagd, zo ook „huystimmerlieden, grofsmids,<lb/>
slotemakers, swaardvegers, lademakers, metselaars”
, enz., als hoedanig men nu<lb/>
onbekwame soldaten of matrozen moet gebruiken of Balinese, Maleise en Makassaarse<lb/>
timmerlieden a 12 st. per dag, ook aangevraagd 4 constabels, enige landmeters en<lb/>
„horólogie” makers ; in 1698 vroegen alleen de 5 oostelijke provinciën aan<lb/>
»</remark>
<para>
- 23 huystimmerlieden, 8 scheepstimmerlieden, 3 coperslagers, 5 grof-<lb/>
smits, 7 slootemakers, 2 drayers, 1 geelgieter, 1 wagemaker, 2 kuypers, 7 metselaars,<lb/>
2 lademakers, 1 rademaker.<lb/>
</para>
<remark>«Het jachtje Bekestein zal eind jan. naar patrio volgen; de handel in Bengalen<lb/>
gaat moeilijk door de schraapzucht der regenten, de concurrentie der Engelsen en de<lb/>
gevreesde erfopvolgingsstrijd ; 4 Franse schepen kwamen met Père Tachard als ambassadeur<lb/>
te Tenasserim; de Tonkinse Vorsten beantwoordden de brieven niet, namen<lb/>
het zilver in en leverden daarvoor dure zijde, zodat 1700 taël voor de gewone uitgaven<lb/>
moest worden geleend; binnen kwam een<lb/>
»</remark>
<para>
- versoek des Zultans
<super>x)</super> om ’s Comp.8 hulpe om die van Succadana,<lb/>
gelegen op het eyland Borneo, over hare gepleegde vijandlijke actiën tegens de<lb/>
volkeren van Landak, een plaats op het gem. eyland Borneo, niet verre van<lb/>
Succadana, en sijne pretense onderdanen te gaan straffen.<lb/>
</para>
<remark>«De Susuhunan vraagt te Japara hulp tegen Surapati, die zich zou hebben meester<lb/>
gemaakt van Madiun en die Kartasura zou willen aanvallen; het eerste is wegens het<lb/>
belang van Bantam voor de V.O.C. toegestaan, terwijl aangaande het tweede de Susuhunan<lb/>
zich tot de Hoge Regering dient te richten, het komt zeer ongelegen, nu de<lb/>
geschillen tussen Boni en Gowa nog voortduren; er kwamen 6 jonken uit Amoy, 3 van<lb/>
Ningpo en 2 van Canton, nog 6 en 2 van de eerste twee plaatsen verwacht men, men<lb/>
vreest echter, dat na de vaart van 4 Engelse schepen naar Amoy en 2 naar Canton men<lb/>
weinig wollen manufacturen en peper aan hen zal kunnen verkopen; de Chinezen<lb/>
brachten weinig zijde mee, meest grof porselein en eetwaren; men vreest voor voort-<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Van Bantam.<lb/>
</fnote>

<pb n="49" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0049"/>
<remark>zetting der Engelse vaart op China, ook de Fransen zonden een kloek schip naar<lb/>
Canton,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde met dien bodem, na dat1) wij door de overgecome Chinesen<lb/>
sijn berigt, aldaar als ambassadeur van den Conink van Vrankrijk aan den Keyser<lb/>
van China met een seer aansienlijk geschenk verscheenen seker pater ofte geestelijk<lb/>
persoon, die voor desen vele jaren in China geresideerd soude hebben en bij den<lb/>
Keyser in agtinge soude zijn.<lb/>
</para>
<remark>«29 nov. kwam te Batavia de William and Richard
, kapitein Isaac Rogers op<lb/>
weg naar Bandjarmasin om peper in te kopen,<lb/>
»</remark>
<para>
- tenware het voornemen mogte leggen om in stede van Banjer te<lb/>
soeken sig nae de Oosterprovintien te begeven om aldaar specerij e te becomen,<lb/>
gelijk dat het voorleden jaar den capitain Eterington met sijn scheepje de Resolution<lb/>
gedaan heeft, ’twelk immer soo duyster te raden, als op het voorgeven der<lb/>
Engelsen weynig staat te maken is.<lb/>
</para>
<remark>«Meer retourschepen aangevraagd wegens de grote pepervoorraad, nl. 6748745
<emph>&amp;</emph><lb/>
met inbegrip van de 2175000
® in de Bantamse pakhuizen, tegen november zal dubbel<lb/>
zoveel aanwezig zijn; in de overvolle Bataviase pakhuizen zijn ook 5920742 kruidnagelen;<lb/>
de eis voor patria is zeer zorgvuldig opgesteld, waarom men op totale voldoening<lb/>
aandringt, manufacturen en geschut zijn niet nodig; hel opmaken van de eis is<lb/>
moeilijk, o.a. omdat men de gegevens uit noorden en westen daartoe steeds te laat<lb/>
ontvangt in verband mei de vertrekdata der schepen van daar
<lb/>
»</remark>
<para>
Des nagts tusschen den 4e en 5e deser heeft men alhier, de kloeke tusschen<lb/>
half twee en twee uuren, gehad een aardbevinge
<super>2),</super> soo swaar en sterk, dat niet<lb/>
bekend is diergel. ooyt alhier gebeurd ofte voorgevallen zij, hebbende de beweging<lb/>
met sware stoten en schuddingen op die tijd ruym een half quartier uurs geduurd,<lb/>
ook het aardrijk geduurende de voorsz. nagt omtrent drij en vijf uuren wel weder<lb/>
beweegd, mitsgaders de volgende dagen nu en dan, maar niet dat sulex bij de<lb/>
eerste bevinge te vergelijken is geweest; de schade, daardoor aan de gebouwen in<lb/>
en buyten de stad veroorsaakt, bestaat ten principalen in het instorten van 21<lb/>
steene woonhuysen en 20 pedacken en dat voorts in de meeste huysen dese ofte<lb/>
geene muuren gescheur t, ook de toppen van hare gevels afgevallen en daardoor aan<lb/>
derselver daken seer beschadigd sijn; hebbende, buyten eenige ellendelijk verseerde,<lb/>
28 menschen het leven daarbij verloren, dog binnen het casteel is het, Gode<lb/>
zij dank, nog sonder ongelucken en buyten naamwaardige schade aan de gebouwen<lb/>
afgelopen. Alleen is tegensover hetselve aan het puntje Grimbergen
<super>3)</super> een gedeelte<lb/>

<fnote ref="1">In de zin van naardat, zoals.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Deze aardbeving veroorzaakte aardstortingen in het bergland en daardoor een zeer<lb/>
hinderlijke verstopping van de Tji Liwung, vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> § 472. Zowel voor het scheepsverkeer<lb/>
bij de stad als voor de gezondheidstoestand waren de gevolgen ernstig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Anders dan men uit de tekst zou opmaken, ligt de punt Grimbergen wel aan de<lb/>
westkant van de Grote Rivier (daarom „tegenover1’), maar verder naar het zuiden, waar de<lb/>
rivier een hoek maakt met de stadsbuitengracht nabij het hospitaal.<lb/>
</fnote>

<pb n="50" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0050"/>
van de noordermuur terneder gestort en gevallen op het plat van een daaronder<lb/>
staand pakhuys, ’twelk daardoor mede eenigsints beschadigd is geraakt. Het<lb/>
grootste inconveniënt door de gem. sware aardschuddinge veroorsaakt en dat van<lb/>
de meeste nasleep reeds bevonden is en ook gedugt werd nog lange te zullen duuren,<lb/>
is de verstopping van de Grote Revier deser plaatse door een ongelooffelijke<lb/>
quantiteyt sware boomen en ander hout, ’twelk men meend, dat van het gebergte<lb/>
als ook uyt de vlaktens daaromtrent gekomen en van hetgene bevorens in de<lb/>
revier geraakt is geweest, door de schuddinge uyt de grond weder opgeweld en sigh<lb/>
in de kromtens der revieren bij vacken van een seer grote distancie, dog ruym een<lb/>
mijl en verder boven en van dese stad afgelegen, vastgeset heeft en niet als met<lb/>
kragt van volk en een swaren arbeyd daar weder uyt te krijgen sal sijn, waarbij nog<lb/>
van boven soo groten quantiteyt slik, modder en sant door de gem. revier dagelijcx<lb/>
afkomt, dat niet alleen Mole vlied, de stadsgragten en andere vaarten daarmede<lb/>
t’eenemaal vervult en genoegsaam onbruykbaar gemaakt werden, ook tot nog toe<lb/>
geen goed en drinkbaar water aan voorsz. Molen vlied ofte de ordinaire waterplaats<lb/>
bekomen heeft konnen werden en men sig daarvan met grote moeyten uyt<lb/>
een andere afgelege revier om de west heeft moeten bedienen, maar dat ook tot het<lb/>
grootste ongemak de mond van de voorsz. revier aan de zeekant met de killen en<lb/>
daarvoor gelege zandbank aan de oost- en westzijde soo verre sijn gevuld en verdroogd,<lb/>
dat gene geladene vaartuygen buyten den tijd van het hoogste water<lb/>
deselve konnen passeren en deselve bij het laagste water voor gemene scheepsschuyts<lb/>
onbruykbaar is, ’tgeen omtrent het werk van ’t lossen en laden der<lb/>
scheepen geen kleene verhindering en arbeyd toebrengd; sijnde de voorsz. swarigheyd<lb/>
omtrent de revier veroorsaakt (soo men meend, want wij weten niet, of de<lb/>
berigten, die ons daarvan nog sijn toegecomen, al vast gaan) door het neerstorten<lb/>
van eenige afhangende heuvelen van de bergen Pangerrano
<super>x)</super> ofte den Blaauwen<lb/>
Berg en den berg Salack
<super>1 2),</super> sijnde beyde agter Batavia gelegen en degene, waaruyt<lb/>
de Grote Revier deser plaatse als ook de Tangerangse revier, die even als de eerste<lb/>
ontstelt is, haren oorspronk hebben. Om nu de gem. Grote Revier te suyveren van<lb/>
het voorsz. hout is reeds ordre en een getal van 3000 coppen uyt de inlandse<lb/>
natiën aan den arbeyd gestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Voor 12753 rsd. aan wissels werd op patria getrokken; de nu vertrekkende<lb/>
fluiten Huis te Nieuwburg en Dieren hebben cargasoen van
ƒ 350414, vnl. textiel,<lb/>
peper, waard
ƒ 74719 en thee
ƒ 37024; op Van Outhooms verzoeken om ontslag in<lb/>
1696 en 1697 werd met betuiging van genoegen over zijn optreden verzocht, dat hij<lb/>
nog aan zou blijven, hij herhaalt zijn verzoek wegens toenemende zwakte
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De 3019 meter hoge Gunung (= berg) Pangrango ligt op 6°47/ Z.B. en 106°57' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De 2211 meter hoge Salak ligt op 6°44' Z.B. en 106°42' O.L. De vulkaan had niet,<lb/>
zoals men vroeger vermoedde, begin 1699 een hevige uitbarsting.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>