<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="64"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee, Van Dam; Batavia, 2 maart 1699"/>
<meta key="rawdate" value="2 maart 1699"/>
<meta key="seq" value="XXI"/>
<meta key="year" value="1699"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="2"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee, Van Dam"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Thomas van Rhee, Jacob van Dam"/>

</header>
<body>
<pb n="64" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0064"/>
<head>XXI. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WYBRAND LYCOCHTHON,<lb/>
THOMAS VAN RHEE EN JACOB VAN DAM, BATAVIA 2 maart 1699.</head>
<folio>Kol. Arch. 1490,fol. 1177-1179, 2e exemplaar 1491, fol. 1827-1829.</folio>
<remark>«De Bekestein vertrok met de Swaag 11 febr. en passeerde de 13e Bantam ;<lb/>
Valckenier en Lycochthon vroegen in november te mogen repatriëren , zo ook Van<lb/>
Hoorn , eventueel een jaar later
, dan wel om te Batavia in ruste te mogen blijven, nu<lb/>
vroeg ook Pijl ontslag ; allen werd verzocht nog enige jaren door te dienen, maar men<lb/>
kan hen niet dwingen aan te blijven; van de Spaarne is niets meer vernomen; de<lb/>
Vrijburg meldde 3 febr.,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat dien bodem aan de zuydzijde van dit eylant in de bay van<lb/>
Mauritius
<fref ref="1"/>  is vervallen, genoegsaam ten eynde van alle handprovisiën, dog dat op<lb/>
de geheele reyse niet meer dan 6 man overleden en nog 251 zielen sterk waren. Wij<lb/>
hebben na Sirrebon geordonneert te besorgen, dat dien bodem door den inlander<lb/>
voor betaling van het nodige wert voorsien en sullen deselve ook van hier eenige<lb/>
behoeften bestellen, indien men op ons aanschrijven deselve nodig agten en vorderen<lb/>
sal, staet makend, dat wij dien bodem niet voor het kenteren van ’t mousson<lb/>
in ’t begin van april aanstaande alhier sullen konnen hebben.</para>
<remark>«Deze brief wordt verzonden met het Engelse schip Toscany-Gaüey<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Mauritsbaai aan de zuidkust van Java op ongeveer 108°42' O.L.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>