<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="65"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee; Batavia, 20 april 1699"/>
<meta key="rawdate" value="20 april 1699"/>
<meta key="seq" value="XXII"/>
<meta key="year" value="1699"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Valckenier, Cops, Bornezee, Lycochthon, Van Rhee"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Wouter Valckenier, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Wybrand Lycochthon, Thomas van Rhee"/>


</header>
<body>
<pb n="65" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0065"/>
<head>XXII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, WOUTER VALCKENIER,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, WYBRAND LYCOCHTHON EN<lb/>
THOMAS VAN RHEE, BATAVIA 20 april 1699.</head>
<folio>Kol. Arch. 1491,fol. 1823-1826.</folio>
<remark>«Deze brief wordt verzonden mei het Engelse schip „Rijsende Arend
”, dat de 8e<lb/>
uit China kwam ; 4 maart kwam de Hobré uit Siam; de Goudestein , 20 dagen voor<lb/>
haar vertrokken
, moest na zwaar weer lek derwaarts terugvaren, maar vertrok daarna<lb/>
nogmaals, men vreest, dat ze evenals de Spaame is vergaan; het opperhoofd aldaar,<lb/>
Reinier Boom, stierf<lb/>
»</remark>
<para>Den Francen gesant Père Tachard ter oorsake van eenige ontstane contestatiën<lb/>
over het ceremonieel ter audiëntie nog niet geadmitteerd was, hoewel van<lb/>
sijne eerste hoge pretentiën aff stand gedaen en sig de dispositie des Coninx verclaert<lb/>
hadde te zullen onderwerpen.
</para>
<remark>«Van Ceylon kwamen 13 en 22 maart de Hardloper en de Haas met een brief van<lb/>
De Heer van llfebr.; 6 febr. vertrokken van daar de 5 retourschepen Waalstroom,<lb/>
Bambeek, Sirjansland, Spierdijk en Nieuwland met cargasoen van
ƒ. 1964594; de<lb/>
convooischepen -naar Mokka waren 22 nov. nog niet te Suratte terug, ofschoon ze daar<lb/>
al begin october hadden moeten zijn en een Engelse convooier met enige Moorse schepen<lb/>
wel aankwam; de zeerovers<lb/>
»</remark>
<para>- een der suffisanste Moorse schepen, dat, sig op eygen defentie vertrouwende,<lb/>
van het convoy was aff gelopen, van een groot contant capitael beroofd<lb/>
hebben.
</para>
<remark>«Men vreest voor moeilijkheden hierover; de uit patria 22 sept. vertrokken Stad<lb/>
Keulen had 28 doden en véle zieken; gegevens over van daar verwachte schepen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>