<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="105"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Pit, Van Rhee, Van Dam; Batavia, 16 februari 1700"/>
<meta key="rawdate" value="16 februari 1700"/>
<meta key="seq" value="XXV"/>
<meta key="year" value="1700"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="16"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Pit, Van Rhee, Van Dam"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Laurens Pit, Thomas van Rhee, Jacob van Dam"/>

</header>
<body>
<pb n="105" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0105"/>
<head>XXV. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL<lb/>
BORNEZEE, LAURENS PIT, THOMAS VAN RHEE EN JACOB VAN DAM,<lb/>
BATAVIA 16 febr. 1700.</head>
<folio>K.A. 1504, </folio>
<remark>«De E keienburg vertrekt naar Zeeland; 14 jan. vertrok naar Amboina de Donker -<lb/>
vliet met carg. van f. 184029, 10 febr. de Padang, carg. f. 2367; de extirpatie op<lb/>
Hoamoal, ook van notebomen, moet krachtig worden voortgezet, het vroeger van daar<lb/>
verbannen volk mag er niet terugkeren; te Hatuwe ter noordkust van Ceram moeten<lb/>
4 Europ. posthouders blijven<lb/>
»</remark>
<para>Om met den Conink van Tidor buyten alle verwijdering te blijven hebben wij<lb/>
na Amboina ook gelast de kruyssers voor Hatuwe ende langs de verdere noordkust<lb/>
van Ceram in de mede te gevene instructie niet meer in generale termen te gelasten<lb/>
alle Papouse vaartuygen voor rovers aan te sien, aan te pakken ende op te brengen,<lb/>
maar integendeel onderscheyd tusschen handelaars ende rovers te maken, gevolgelijk<lb/>
geene voor de laatste soort aan te sien dan die men versekert is geen ander<lb/>
dessein te hebben.</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> zijn van gevoelen<lb/>
»</remark>
<para>
- van de - geprojecteerde halve seshoek rontom ’t hooftcas-<lb/>
teeltje Victoria geheel af te sien, nu de daarom leggende steene ringmuur al van<lb/>
den jare 1688 af op de gerugten van den Franschen oorlog met aarde aangevuld en<lb/>
met een gragt omgraven is geworden.</para>
<remark>«Het gouvemeurshuis daarbinnen zal door „ huurlingen
” worden gerepareerd,<lb/>
verder zullen niet meer dan 60 huurslaven gebruikt worden behalve de 13 van de<lb/>
kruitmolen; op Buru is een vesting van palissaden voldoende; proeven damar of<lb/>
harpuis van daar naar patria gezonden, het laat van de scheepshuid te snel los; de<lb/>
Ambonse Landbeschrijving, wellicht die afgedrukt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 136-164 </ref>en<lb/>
een grote kaart werden naar patria gezonden; ds. Ludovius de Mey blijft „ijverloos” ;<lb/>
de Pampus vertrok 3 febr. naar Banda; in totaal ging derwaarts in 4 schepen carg. van<lb/>
f. 229952-, w.o. 40000 rsd.; taalkundige krankbezoekers zijn voor Banda niet beschikbaar;<lb/>
de 5 naar Temate gezonden kleine vaartuigen brachten derwaarts cargasoen<lb/>
vanf. 117530, w.o. 10000 rsd.; 20 jan. bracht de Westhoven naar Makassar carg. van<lb/>
f. 75502, w.o. 4500 rsd. en 65 pak textiel, de Pampus bracht 80 soldaten derwaarts ;<lb/>
daar de Koningin van Sopeng niet aan de Hoge Regering schreef, schreef men ook haar<lb/>
niet, wel krijgt ze een wedergeschenk voor het door haar gezondene; hoop, dat de eendracht<lb/>
tussen de Vorsten van Zuid-Celebes zal voortduren; Gowa houdt nog gevluchte<lb/>
Boniërs en Sopeng er s aan; den gouverneur is aanbevolen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sCompagnies blanke militie niet te ligtveerdig, nog in te groten<lb/>
getal, nog te verre landewaart in gerisiqueert werde.</para>
<remark>«Aangedrongen op een concept voor een nieuw contract met de bondgenoten; aangaande<lb/>
de eis van Radja Gtowa betreffende gebieden is verstaan<lb/>
»</remark>

<pb n="106" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0106"/>
<para>
- het nelyrijke lantschap van Marous met desselfs dependentiën als een<lb/>
nodige spijskamer voor d’E. Compagnie altijd aan te houden, dog van de verdere<lb/>
landen besuyden ons casteel sooveele aan de Macassaren over te laten geven, als er<lb/>
buyten het bondgenootschap ende onder sCompagnies gehoorsaamheyt resorterende<lb/>
sijn ende die den gouverneur met communicatie van Radja Bony bevinden<lb/>
sal, dat sonder al te merkelijken ondienst van d’E. Compagnie ende sonder wettelijke<lb/>
ende gefundeerde jalousie der andere bondgenoten ingeruj^mt ende overgegeven<lb/>
souden konnen werden, dog indien Radja Bony hiertoe ongenegen was, alsdan<lb/>
daarover met ad vijs van den raad aldaar selfs te besoigneeren ende te doen, dat<lb/>
oirbaar is.</para>
<remark>«Een expeditie naar Sumbawa is niet geraden wegens de ongezondheid daar en<lb/>
omdat Karaëngs Pomelikan en Djarannika steeds rondzwerven tot Java toe<lb/>
»</remark>
<para>Men de Bimanesen met kruyt ende loot gesecondeert ende toegestaan heeft<lb/>
eenige paggers op d’advenues tegen die rovers op te werpen, mitsgaders de verdere<lb/>
geretireerde volkeren van dat eyland als die van Dompo, Core ofte Sangar, Pecat,<lb/>
Tambora ende Caloncon, soolange sijlieden niet derven na haer land keeren, onder<lb/>
de respective hoofden harer natie omtrent ons casteel ende oog op Celebes laat<lb/>
verblijven.</para>
<remark>«Indigobereiding in Zuid-Celebes aangemoedigd ; Jacob Steenbergen werd er luitenant).<lb/>
</remark>
<para>Signadje Dassje<fref ref="1"/>  weder van Coupang naar Solor soude moeten keeren tot<lb/>
betragtinge van het welvaren sijner negorij e aldaar en vereeniginge met signadje<lb/>
Chilli, gelijk wij ook de onlusten tot Coupang wegens het different van een voogt<lb/>
over het Koninkje, dat reets sesthien jaren oud geworden was, niet beeter hebben<lb/>
konnen afbreeken als met dat Coninkje te qualificeeren om met assumtie dergeener,<lb/>
welke het regt met hem meenen en buyten-houdinge der kwalijk g’intention.<lb/>
twistsoekers selfs een of meer voogden te assumeeren, waarin wij ook onse resident<lb/>
gelast hebben dat Coninkje te maintineeren en de contrarieparthije in alle hare<lb/>
versoeken daartegens van de hand te wijsen.</para>
<remark>«Er zo mogelijk ambergris in te kopen; Focanus moei er nog als resident blijven<lb/>
dienen, Joannes van Alphen wordt er secunde; de Pepertuin brengt er 12 soldaten en<lb/>
carg. van f. 9168 heen; de Koning van Bantam bracht 1 febr. uit Siam brieven van<lb/>
20 en 25 dec. en carg. van
ƒ. 40768; de berkelang stierf 15 nov.; het schip bracht<lb/>
goederen van den Koning van Siam voor de verkoop mee, o.a. ivoor; samenstelling van<lb/>
het geschenk voor den Koning; er bleven nog 8663 huiden,<lb/>
»</remark>
<para>
- sijnde de heeste vangst aldaar extraord. opulent geweest door het<lb/>
ongemeyn hooge watergetij, ’twelke het wilt alomme uyt de lage landen bijeen op<lb/>
de hoogtens en heuvels had doen komen.</para>

<fnote ref="1">Sengadji Dassi bleef dus veel langer in functie dan in deel IV, p. 106, noot 3 als<lb/>
laatste jaar werd vermeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="107" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0107"/>
<remark>«Ingekocht gommelak en sapanhoui, waarvan men 3 scheepsladingen hoopt bijeen<lb/>
te brengen; werd in 1699 in Siam - proper maar 51707 tin verworven
, in Ligor was<lb/>
dat 210642 en 88166 van den Koning; het haf kocht een deel van de gezonden<lb/>
textiel, maar gelastte de rest Tiaar Batavia terug te zenden; de Koning nam niet<lb/>
kwalijk, dat men de verstrekkingen van geld aan zijn personeel in India beperkt had
,<lb/>
in Suratte werd laatstelijk aan hen nog 15000 ropia geleend; bijzonderheden over de<lb/>
afrekening met zijn thesauriers, men kan daarop verlies lijden, want men vernam)<lb/>
</remark>
<para>
- van een groten opstant, in dat rijk ontstaan, sodanig dat niet alleen<lb/>
de sterke frontierstad Corsima den Co.s was afhandig gemaekt (welke hij met sijn<lb/>
leger en vreemde versonne krijgs- machines niet had konnen herwinnen), maar dat<lb/>
ook sijne successi vel. opgesonde troepen de zijde van sijne wederpartij e uyt misnoegen<lb/>
over sijne cruelle regeringe gekoren ende den Co. 8, vermits den vijand na<lb/>
beneden kwam afmarcheren, sig had genoodsaakt gevonden om alle de mans.ch en<lb/>
ook de vreemde negocianten binnen sijne hooftstad Judea te trekken en ’t geschut<lb/>
op de buytenwerken te planten, werdende het voor onse residenten seer secreet<lb/>
gehouden, wie eygentl. den autheur deser revolte mag sijn, waarvan de gerugten<lb/>
seer divers liepen, willende sommige, dat het soude sijn den broeder van den<lb/>
voorigen Coning, oordeelende, ’t nu sijn tijd geworden was om sig t’openbaren en<lb/>
andere dat het soude voortkomen van den lang dierwegen gesuspecteerden outsten<lb/>
sone des Co.®3, den Prince Souroussak, hoewel daarvan wederom gerugt wierden,<lb/>
dat hij door vergif omgebragt ofw’el ten uyttersten daardoor sodanig gedebiliteert<lb/>
was geworden, dat hij eerlang dien weg stont in te slaan.</para>
<remark>«Het kantoor Tonkin is met consent van den Koning opgebroken, het opperhoofd<lb/>
Jaeob van Loo kwam 8 febr. met de Cauw te Batavia, de sleutels van de loge werden<lb/>
den Koning overhandigd; men bracht van daar een lading van f. 58956 mee
, vnl.<lb/>
pelings , en restanten, waard f. 3340; 31 aug. 1699 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
ƒ. 30082 tegen f. 4206 winsten, dgl. verliezen worden niet goedgemaakt door de winst op<lb/>
de er ingekochte goederen, waarop de kosten voor het schip drukken; vreemde Europeanen<lb/>
zullen uit het vertrek geen voordeel behalen; de schepen, die Sumatra's Westkust<lb/>
aandeden, brachten van daar brieven van 19 aug. tot 25 jan. mee; de prijs van Kustplatstaal<lb/>
werd er verlaagd, zodat men het kon verkopen met nog 46% winst, op huisspijkers<lb/>
werd er 45% verloren; voor patria wordt er geen benzoë meer ingekocht; de<lb/>
goudmijn te Salida en het wassen van de resterende slam werd voor 200 rsd. per jaar<lb/>
verpacht<lb/>
»</remark>
<para>
Den Loubou-Alangsen hooftponglou Radja Nangsatty sig op de veelmale<lb/>
gedane bedreygingen niet willende gerusthouden, heeft den gesaghebber en raad<lb/>
goed gedagt, omdat doenmaals niet gelegen kwam hem met magt te overvallen,<lb/>
de mindere regenten van Loeboe Alang tegens hem aan te stooken, ’twrelk soo wel<lb/>
gelukt is, dat do meeste regenten haar tegens hem hebben vijand verklaard en is<lb/>
door haar en hare medestanders hol over bol naar het gebergte verjaagt, soodat nu<lb/>
de volkeren van Olackan en Tobo bevrijt sijn van sijn overlast, maar de Troussangse<lb/>
differenten tusschen Radja Itam en sijne ponglous hebben sij naar veel gedaane<lb/>
moeyte niet konnen vereffenen en de partijen bevredigen, w'aarom dien Koning<lb/>

<pb n="108" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0108"/>
vermaand is bij haar tot Padang te blijven om de onheylen te ontgaan, die hem<lb/>
boven ’t hooft hangen.</para>
<para>D’Engelse tot Bankoele sijn met eenigo vergaderde Bogisen en andre swarten,<lb/>
daaromtrent huyshoudende, opgetrokken tegens Bantal en haar bovenlantse medestanders<lb/>
bedrygen alles te niïneeren en met het swaart te vernielen, waarom die<lb/>
van Indrapoura om hulp versogt hebben en sullen daarop haar eenige Maleytse<lb/>
voorvegters werden toegesonden om een ronde in dat land te doen en is den corporaal,<lb/>
van daar ontboden, geordonneert met sijn twee bij hebbende soldaten sijn<lb/>
plaats tot nader ordre nog in te houden.</para>
<remark>«Het aantal V.O.C. dienaren verminderde in 9 maanden van 225 tot 201, waarom<lb/>
aanvulling werd gevraagd; er werd van daar voor
ƒ. 131498 cargasoen ontvangen, vnl.<lb/>
1337 taël berggoud en 51300® benzoë; 31 aug. ivas er netto f. 19610 verloren; Beemink<lb/>
is opgeroepen en voorlopig als gezaghebber vervangen door Anthony Ducam; uit Bengalen<lb/>
kwamen de Susanna, Eykélenburg, IJsselt, Schulp en Langewijk met cargasoen<lb/>
vanf. 752296 voor patria,
ƒ. 47155 voor Perzië,f. 15737 voor Japan enf. 180159 voor<lb/>
Batavia en brieven van november; met de Crab en de Ittershem ging van daar naar<lb/>
Ceylon voor patria cargasoen van
ƒ. 680654, voor Ceylonf. 19744, voor Malabarf. 5446;<lb/>
de IJsselt, Schulp, Roskam en Haas arriveerden in Bengalen met carg. van
ƒ. 6430 in<lb/>
waren enf. 702352 in zilveren munten en goud; men beschikt er over
ƒ. 901008, waarvan<lb/>
afgaat voor opgenomen gelden te Huglyf. 191250, te Kasimbazarf. 116320 en te Patna<lb/>
ƒ. 87443; er mankeert voor de inkoop
ƒ. 1992386, maar er is nog
ƒ. 198316 op weg<lb/>
derwaarts
<lb/>
»</remark>
<para>De gewese hoge stey gering van het geld door des princen geweldenarijen, het<lb/>
complot der wisselaars en het stilstaan van de negotie hebben de onse in Cassumabasaar<lb/>
veel moeyelijkheden gecauseert, alsmede de wreveligheden van ’s Comp.8<lb/>
leveranciers, die ten meerendeele door de nieuwe Engelse Comp. onder beloften<lb/>
van alle de zijde en soodanige stoffen, die van ons nog onder haar mogten berusten<lb/>
sonder op de deugt heel nauw te sien voor contante penningen te sullen accepteren,<lb/>
soo arrogant en indifferent aan ’s Comp8 belangen gemaekt sijn, dat er bijna geen<lb/>
de minste staat in het vervolg meer op haar woorden te maken is, hetgeen d’onse<lb/>
buyten postuur steld om voortaan eenige seekere toesegginge derselver leverantie<lb/>
te sullen konnen doen.</para>
<remark>«De bestelde armozijnen komen maar zeer ten dele binnen<lb/>
»</remark>
<para>Het gaarn daar een cent was opgeslagen en den vertier van grove lijwaten in<lb/>
het leger onder den gemeenen man seer groot is en werden de behoeftige wevers<lb/>
door des princen baldadige krijgsmagt sodanig geplaagt, dat men gelukkig sal sijn,<lb/>
soo de uytgesettene gelden werden voldaan.</para>
<para>
Nu de hoge geldkoers weder is gedaald, werd voor een ducaton maar gegeven<lb/>
2 ropia en 7J annas en de Spaanse realen tot 209 a 209
\ ropijen de 240 siccaas<lb/>
swaarte en alsoo egter daarin geen aftrek is, sijn se te rade geworden het onder haar<lb/>
berustende silver ter munt te senden, te meer daartoe getreden sijnde, omdat den<lb/>
opvoer derwaerts sekerder schijnt te sijn, dewijle den prins op de menigvuldige<lb/>

<pb n="109" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0109"/>
klagten van de muntmr op alle sijne wagt plaatsen geïnterdiceert heeft geen vaartuygen,<lb/>
die na en van sKonings munt met goud of silver mogten gaan of komen,<lb/>
te molesteren.</para>
<remark>«14 vaartuigen brachten 26270 man salpeter van Patna te Hugly , te H. is alleen<lb/>
slechte kwaliteit verkrijgbaar, die slechts zal worden ingekocht, als Patna te weinig<lb/>
levert; amfioen was in Bengalen weinig voorhanden; de Hoge Regering is tegen het<lb/>
voorstel 2 schepen van Bengalen direct over de Kaap naar patria te zenden; men zal<lb/>
den hebzuchtig en prins wederom moeten beschenken; de beide Engelse Compagnieën<lb/>
maken elkaar bij de Moren verdacht; enige gegevens over de Fransen en de Denen; een<lb/>
Deens vaartuig<lb/>
»</remark>
<para>
- omtrent de Swarte Pagood op 10 vademen water door lekkagie geson-<lb/>
ken en de menschen, nadat se haar met een vlotje geborgen hadden, sijn naekt<lb/>
uytgeschut en seer miserabel tot Bellesoor verscheenen.</para>
<remark>«Dijxhoeck vraagt om verlossing wegens „vergaande beroering in sijn ledematen ' ;<lb/>
prins Azim werd in zijn gouvernement gecontinueerd; uit Ceylon werd met de Hen<lb/>
23 dec. een brief van 27 nov. ontvangen; de schepen uit Batavia en uit patria kwamen<lb/>
er goed aan evenals die uit andere streken
<lb/>
»</remark>
<para>Behalve een vreemd kloek schip, dat sig int begin van nov. wel drij dagen na<lb/>
den anderen af en aan Colombo en sonder vlaggen te vertonen had laten sien en<lb/>
oversulx voor een rover was gehouden, had men op de Cylonse kusten dat geheele<lb/>
jaar niet een enkel vreemd zeyl vernomen.</para>
<remark>«De Franse Postillon verkreeg te Nivelle enige verversing van den dessave van<lb/>
Mature Schepmoes; de gouverneur gelastte aan alle opperhoofden,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se bij wederaankomste van eenige Europeïse schepen in een der<lb/>
buytenhavenen of rheede van het eyland aldaar niets aan deselvc souden hebben<lb/>
te verstrekken, maar haar te wijsen na Colombo, Gale of Trincoenemale om hun<lb/>
aldaar van water en brandhout te voorsien, als meenende, dat de aankomste op<lb/>
de tussen beyde gelege havens of plaatsen te verdenkel. ende daarmede aan de<lb/>
vreemde scheepen een voet tot te veel vrijheyts gegeven soude wesen.</para>
<remark>«De Sattand werd te Tuticorin af gelegd; nu de schepen voor patria uiterlijk 20<lb/>
dec. van Ceylon vertrekken, acht men het nodig daar sapan- of calaturshout in voorraad<lb/>
te hebben als ballast<lb/>
»</remark>
<para>Den vertier van die corl jaarlijx meer en meer verminderde door de peper, die<lb/>
door ’s Conings onderdanen ofwel op derselver naam door andere met valsse passen<lb/>
en ter sluyx binnen het commandement van Jaffanapatnam tot gerief der ingesetenen<lb/>
van buyten ingevoerd wierde en waaromtr. reets twee valse olas of passen<lb/>
waren ontdekt ende dat den thol tegens p.rc.t0 ook alsoo weynige voordeelen<lb/>
als den verkoop des pepera konnende toebrengen.</para>

<pb n="110" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0110"/>
<remark>«Te Jafnapatam werden in 1699 maar 29 olifanten verkocht voor 12617 rsd.;<lb/>
 «ij<lb/>
»</remark>
<para>
- souden ook uyt de Jaffanapatnamse peerdeteelt eenige stux tot een<lb/>
preuve in het land van den Teuverheer doen verkopen.</para>
<remark>«Te Oale tvas f. 35345 van het geld van de weeskamer verduisterd , waarvan<lb/>
f. 18132 door den gewezen secretaris Henric Bergaigne, hij werd gegeseld en naar<lb/>
Rosingain verbannen , er is ook arrest gelegd op de middelen van kapitein Bloemert;<lb/>
het slechten van bolwerken enz. te Negombo en Colombo kostte de V.O.C. nog geen<lb/>
1000 rsd., daar men 622 Moren, chettys en parruas daar voor gebruikte tegen verstrekking<lb/>
van rijst.<lb/>
»</remark>
<para>Meynden den gouverneur en raad, dat dit voorsz. die anders weynig of niets<lb/>
voor d’E.Comp. uytregteden, soodanige ende diergelijke diensten wel mogten werden<lb/>
opgeleyd sonder haar daarmede te verongelijken.</para>
<remark>«De gouverneur was 8 sept. tot 2 oct. met de Spiegel naar T-ulicorin; de parelvisserij<lb/>
bracht in 1699 f. 95808 op, 22 ïè stampparels d 7 rsd. het werden gekocht;<lb/>
men verkocht te Tuticorin van 1 jan. tot 31 aug. voor f. 277174 aan waren en kocht voor<lb/>
f. 241793 in, door de vrede zal de textiellevering er wel toenemen, op het Javaanse<lb/>
katoen werd er verloren, van het er gébruikte garen werd een monster naar Batavia<lb/>
gezonden; de gouverneur acht er plaatsing van een fiskaal niet nodig; men kreeg te<lb/>
Colombo te veel proviand uit patria; 33 soldaten kwamen er van Malabar terug; na<lb/>
langdurige droogte regende het in West-Ceylon uiterst zwaar, de kaneélschillers moesten<lb/>
wegens de overstromingen herhaaldelijk op de heuvels vluchten, toch rekent men op<lb/>
7000 balen daarvan; de gebouwen leden ook van het vele water; wel werd er door de<lb/>
arecahandél wat meer rijst aangevoerd, maar men heeft er toch jaarlijks 6 a 800 last<lb/>
van Batavia nodig , wat bezwaarlijk is, men kan het beter in Zuid-Coromandel kopen,<lb/>
van waar men 187 last verwierf; Coromandél vroeg 30000 dukaten en 200000 gulden<lb/>
in baar goud van Ceylon aan, Malabar 10000 dukaten boven de 17000 reeds gezondene;<lb/>
in Malabar schenen<lb/>
»</remark>
<para>
- d’Engelsen en Fransen in ’t rijk van den Sammorijn niet weynig<lb/>
omtrent den peperhandel te woelen en soude de eerstgen.de natie op verkregen<lb/>
permissie van dien Vorst al besig geweest sijn om tot Chettouwa
<fref ref="1"/>  een logie te<lb/>
bouwen, maar Sijn Hoogh.1 op ’t vertoog, van den commandeur Wichelman<fref ref="2"/> <lb/>
daartegens gedaan van dat sulx souden strijden tegens sijn verbond, met d’E.<lb/>
Comp. gemaakt, sijne verleende permissie weder ingetrokken ende den voortgank<lb/>
van dat werk verboden hebbende, soo was ’tselve gestaakt.</para>
<remark>«31 aug. 1699 was in Ceylon in eenjaarf. 1045808 uitgegeven tegen f. 828560 aan</remark>

<fnote ref="1">Chetway, plaats ter kust van Malabar op 10£° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Magnus Wichelman kwam 1669 uit, diende in 1674 op Ceylon, waar hij in oct. 1692<lb/>
als administrateur te Gale koopmansrang kreeg, mei 1696 opperkoopman en hoofdadministrateur<lb/>
te Colombo, mei 1697 commandeur van Malabar, juli 1700 directeur van Perzië, waar hij<lb/>
juli 1705 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="111" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0111"/>
<remark>ontvangsten; er waren 30 juni 2791 personen in V.O.C. dienst; het hof van Kandi<lb/>
vroeg opzending van het concept-contract van 1696, schrijvende,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se volgens die articulen of, soo niet, volgens het goeddunken van<lb/>
Sijn Maj.1, een altijd-duurende vreede soude sluyten, welke maniere van schrijven,<lb/>
als implicerende na de meyninge van den gouvern.r en raad een al te groote superioriteyt,<lb/>
die se over d’E.Comp. pretendeerden te hebben en te vilen expressie,<lb/>
alsdat men die met stilswijgen soude schijnen te acquiesceren, soo hadde sijn e.<lb/>
daartegens opgesteld een antwoord, ’tgeene die van ’t opgem. Candise hof ongetwijffelt<lb/>
geheel onsmakelijk soude voorgekomen sijn, dog ’tselve had den gouvern.r<lb/>
en raad, soo als het verveerdigt was om opgesonden te werden, weder ingetrokken<lb/>
en gemodereert, schrijvende eenelijk, dat se, het gevorderde concept-contract na<lb/>
Batavia afgesonden hebbende, ’tselve van daar weder terugontbieden en den Keyser<lb/>
of desselfs hofgroten namaals toestieren souden, ons inmiddens versoekende,<lb/>
dat wij haar met onse nadere ordre en consideratiën op dit subject van hier metten<lb/>
eersten souden willen sterken om hun daarvan te konnen bedienen.</para>
<remark>«Men wil den Vorst geen aanleiding tot ongenoegen geven; de Huis te Bijweg zal<lb/>
met Javaanse rijst naar de Kaap worden gezonden
, waar men 250 last aanvroeg<lb/>
wegens de slechte oogstverwachting ; te Batavia kimmen uit paXria de Nederland op 25,<lb/>
de Belois op 27, de Huis te Bijweg en de Peperboom op 28 januari, mei resp. 47<lb/>
(waarvan 46 vóór de Kaap), 1, 3 en 15 doden; de twee laatste schepen zijn slecht<lb/>
bezeild en onsterk; verzoek de schepen wat sterker te bemannen, ook voor gebruik in<lb/>
Azië; op de retourschepen<lb/>
»</remark>
<para>
- al veele, die haar tijd nergens na
<fref ref="1"/>  hebben uytgediend, mede moeten<lb/>
laten repatriëren, omdat het getal daartoe noodig uyt andere niet te vinden is, ten<lb/>
principale door sterfte veroorsaakt, dat ook de reeden is, de scheepen, die hier in<lb/>
’t land varen, veeltij ts met een partij e inlanders versien moeten werden, die haar<lb/>
besolding in contant ontfangen, behalven dat se dan ook nog in de zeevaart en<lb/>
andere zaaken meer geoeffend werden, dat wel somtij ts bij eenige rupture ofwel<lb/>
dat se in dienst van andere Europeërs haar meede kwamen te begeven, tot Comp.8<lb/>
nadeel soude konnen strekken.</para>
<remark>«Van militairen is men voldoende voorzien; verzoek<lb/>
»</remark>
<para>
- om een groter getal bekwTaame nieuwe scheepen, soo tot het overvoe-<lb/>
len jaarlijx van de retouren na ons lieve vaderland en dat die ons tijdig dan ook<lb/>
mogen toekomen als om daarmede de besending na de Indische quartieren met<lb/>
vrijer herten en onbeschroomt te koimen laten rondstaan, waartoe soo nu en dan<lb/>
een en meer gebruykt moeten werden, die aan d’oude kant sijn, daarvan de gebreeken<lb/>
bij visite der gecommitteerde zee verstandige niet oogenschijnelijk haar<lb/>
vertonen, maar eerst komen op te doen, als se, wat swraarder beladen sijnde, teegen<lb/>
een holle zee komen te arbeyden of eenig kwaat weer ontmoeten of ook wel, dat<lb/>
se bevorens haar volkomen reparatie niet hebben kunnen krijgen dikwijls door de<lb/>

<fnote ref="1">Lang niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="112" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0112"/>
tusschenkomende kortheyt des tijds van haar aankomste uyt de zee en wederaanleg<lb/>
tot d’een of ander togt, en dat wij geen andere bij der hand hebben om in haar<lb/>
plaats te konnen gebruyken.</para>
<remark>«Te Batavia was 31 aug. in een jaar uitgegeven f. 2383369, vnl. aan soldijen<lb/>
ƒ. 562177, scheepsequipage f. 864841, rantsoenen f. 284324, interesten f. 336482, en<lb/>
ontvangen f. 1330148, vnl. winsten op amfioen f. 238424 en peper f. 146434, textiel enz.<lb/>
f. 142633, inkomsten van het koninkrijk Jakatra f. 520231; de reële effecten bedragen<lb/>
f. 9562637, vnl.f. 3105684 aan munten, goud en zilver, f. 2359836 aan fijne specerijen<lb/>
en f. 402278 aan textiel enz. ; de effecten buiten de handel bedragen f. 4542434, vnl.<lb/>
ammunitie, equipagegoederen, gereedschappen, vivres enz.; men had er voor f. 6587739<lb/>
geleend, meest a 5% p.j.; er werd voor 15515 rsd. aan wissels op patria getrokken;<lb/>
vragen aan Heren XVII omtrent directe uitbetaling van soldij aan personeel, dat<lb/>
meer dan f. 150 p.m. verdient; de naar patria vertrokken Sibens is nog ruim f. 6000<lb/>
schuldig wegens te veel in Palembang afgeschreven peper ; de IJsselmonde kwam 4 febr.<lb/>
uit patria met 20 doden en 94 zieken; de provisioneel advocaat -fiskaal Abraham<lb/>
QueveUerius deelde mede, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- sekere luyden in het vaderland souden hebben opgeregt een Comp.<lb/>
ter negotie op dese plaatse, ook daartoe geprojecteert en ingelegt een somme van<lb/>
50000 gis., van dewelke reets de helft besteed en herwaarts overgekomen soude<lb/>
wesen in bar[n]steen, tak- en bloedcoraal, midsgaders bodemerijebrieven.</para>
<remark>«Hij nam enige goederen daarvan in sequestratie ; de Eykelenburg brengt carg.<lb/>
van f. 163806 voor de Kamer Middelburg over, vnl. textiel, zijde en thee, zodat in<lb/>
totaal, Ceylon inbegrepen, in een jaar voor 50 ton aan cargasoen naar patria is gezonden;<lb/>
12 febr. komt de Boor uit patria met een brief van 27 juni; de 13e kwam de<lb/>
Engelse William and Richard van Amoy, er wordt gewaakt tegen sluikhandel daarmee
,<lb/>
de kapitein mag niet aan de wal logeren; twee Portugese scheepjes uit Manilla en<lb/>
Macao kwamen, bevreesd voor rovers in de Straat van Singapore, ook naar Batavia<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>