<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="189"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll; Batavia, 30 november 1702"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1702"/>
<meta key="seq" value="XXXVII"/>
<meta key="year" value="1702"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Abraham van Riebeeck, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Jacob van Dam, Christoffel van Swoll"/>

</header>
<body>
<pb n="189" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0189"/>
<head>XXXVII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS<lb/>
PIJL, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/>
JACOB VAN DAM EN CHRISTOFFEL VAN SWOLL, BATAVIA 30<lb/>
november 1702.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1543,fol.20-298.</folio>
<remark>«Naar Amsterdam vertrekken de schepen Spiegel
, Liefde
, ’s Lands Welvaren
,<lb/>
Vosmeer en Huys te Loo, dat 5 nov. van Coromandel kwam
, naar Middelburg de<lb/>
Oosterstein en Domburg, naar Delft de Reygersdael, Tiaar Rotterdam de Grimmesteyn,<lb/>
naar Hoorn de Nieuwburgh, naar Enkhuizen de Gent; uit patria kwamen:<lb/>
»</remark>
<para>Grimmesteyn . den 5e<lb/>
</para>
<para>Berkenrode . „ 4e<lb/>
</para>
<para>Overrijp . 24e<lb/>
</para>
<para>de Gent . „ 21®<lb/>
</para>
<para>de Liefde . „ 25e<lb/>
</para>
<para>de Theeboom . „ 28e<lb/>
</para>
<para>Reygersdaal . ,, 10e<lb/>
</para>
<para>den Berg . „ 16®<lb/>
</para>
<para>Kiefhoek . „ 28®<lb/>
</para>
<para>de Haak . „ 6®<lb/>
</para>
<para>’t Huys te Hemert . „ 24®<lb/>
</para>
<para>Donkervliet . „ 5®<lb/>
</para>
<para>’t Huys te Bijweg . ,, 5®<lb/>
</para>
<para>Venhuysen . d°<lb/>
</para>
<para>Domburg . „ d°<lb/>
</para>
<para>Oosterstein . „ 9e<lb/>
</para>
<para>Zuytdorp . „ 6®<lb/>
</para>
<para>de Peperboom . „ 6®<lb/>
</para>
<para>Vosmeer .
<ref>„13®</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol21v-22r.</folio>
<remark>«mei 3499 van de uitgezeilde 3718 koppen; gaarne had men<lb/>
zien aankomen; brieven van 23 juli 1701 tot 24 maart 1702 werden<lb/>
Amboina kwamen 5 juni de Moercappel, 27 juni de Beverwijk en de<lb/>
18 oct. de Ceram met brieven van 19 mei en 23 sept. en carg. van<lb/>
1083948
<ref>‘ffi</ref> kruidnagelen; de oogst bedroeg:<lb/>
»</remark>
<para>februarij<lb/>
</para>
<para>may<lb/>
</para>
<para>junij<lb/>
</para>
<para>julij<lb/>
</para>
<para>augustus<lb/>
</para>
<para>september<lb/>
</para>
<para>october<lb/>
</para>
<remark>meer soldaten<lb/>
ontvangen; uit<lb/>
Andromeda en<lb/>
f. 335978, nl<lb/>
</remark>
<para>aan 't casteel<lb/>
tot Honimoa<lb/>
„ Hitoe .<lb/>
</para>
<para>„ Larique .<lb/>
„ Haroeko<lb/>
</para>
<para>bhar.<lb/>
</para>
<para>' i<lb/>
</para>
<para>388<lb/>
</para>
<para>660<lb/>
</para>
<para>448<lb/>
</para>
<para>19<lb/>
</para>
<para>437<lb/>
</para>
<para>tesamen . bhar. 1952<lb/>
</para>

<remark>«of 1073410 was geen grote sterfte bij de bevolking opgetreden, dan zou<lb/>
nog meer zijn geoogst; nu wordt van elk der posten verwacht respectievelijk 420,<lb/>
500, 757, 250 en 413 bahar of 1287000
<ref>IS,</ref> waarvoor men er 70000 rsd. in contanten<lb/>
aanvraagt, er was 31 aug. 65000 rsd. in kas en er werd voor 29518 rsd. aan wissels op<lb/>
Batavia getrokken; er werden geteld 246467 vruchtdragende, 65238 halfwassen en 5379<lb/>
jonge bomen
, zo'n telling is echter onzeker; er zijn geen vreemde Europeanen waargenomen;<lb/>
ds. Abraham Witsonius stierf er 21 maart; de predikanten Coldedehorn en<lb/>
Biermans kwamen naar Batavia; 50 ongehuwde militairen, die hun tegoedrekening<lb/>
verkochten, werden Tiaar Batavia gezonden, 28 stierven er en 47 werden verlost , 125<lb/>
werden derwaarts gezonden, thans vraagt men er 100 aan ; 30 juni 1702 waren er 950<lb/>
V.O.C. dienaren, 15 sept. 932 w.o. 582 militairen; de zaak van het verkopen der soldijrékeningen<lb/>
wordt door den fiskaal te Batavia onderzocht; Jacob Cloek werd voorlopig<lb/>
opperhoofd te Honimoa, Joost van Costenobel fiskaal, Samuel Rothé garnizoensboekhouder;<lb/>
men werkt nu aan het djatihout voor de gouverneurswoning, de ringmuur<lb/>
werd, waar nodig, met aarde en zoden, 7\ voet hoog en beneden 7 voet dik, versterkt;<lb/>
de verpachting bracht 1026 rsd. op, 31 aug. 1702 waren de lasten er in een jaar<lb/>
ƒ. 254664, de inkomsten f. 80812; er zijn 3 sloepen; van Banda kwam in 4 schepen<lb/>
cargasoen van f. 89170, vnl. 565 sokkel foelie en 535766
® muscaatnoten; 492 sokkel<lb/>
foelie en 301000
<ref>‘ffi</ref> Twtemuscaat gaat naar patria, te Batavia blijft nog resp. 15 sokkel<lb/>
en 182320
<ref>'ffi;</ref> de Chinezen van de jonken vonden ze te duur en kochten slechts 8125
<super>&lt;ffi;</super><lb/>
de oogst van Banda viel tegen door zware droogte, gevolgd door veel wind en regen,<lb/>
voor 1703 hoopt men op een grote oogst; slechte brokken behoeven, nu Banda weer<lb/>
zoveel meer levert, niet opgezonden te worden, ze kunnen ter plaatse verbrand worden,<lb/>
als Heren XVII dat toestaan ; kinderpokken en koortsen heersten er met vele sterfgevallen,<lb/>
er stierven van de perkeniers wel 351 slaven; Stull stelt daarom voor er ook<lb/>
Makassaarse en Butonse slaven toe te laten, die sterker zijn dan die van de oostelijke<lb/>
eilanden, welke de perkeniers daarom niet graag kopen, er werden er van daar 356<lb/>
aangebracht, maar daarvan minder dan de helft door de perkeniers gekocht<lb/>
»</remark>
<pb n="190" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0190"/>

<para>
Genoegsaam vrugteloos afgelopen sijnde den militaire uj^tsettingh tegen partye<lb/>
t’saamgerotte fugitive slaven op het Hoge Land, dewelke door hare groote<lb/>
insolentiën de parkeniers veel hinder en schade toebragten, tot soo verre dat<lb/>
andere slaven hare diensten in de parken niet veyligh konden verrigten, -<lb/>
</para>
<remark>«waarom een premie van 20 rsd. op elk ingeleverd hoofd werd gesteld, zodat<lb/>
»</remark>
<para>- het voorsz. geboefte gehelijk verstrooyt, ten deele overhoop geschoten<lb/>
en ten dele levende in handen van de justitie gevallen is, soodat de parkeniers<lb/>
ten dien opsigte hare parken weder met gerustheyt waarnemen en hare slaven in<lb/>
desel ve vertrouwen konden.<lb/>
</para>
<remark>«Geen Bandase burgers kwamen bij de Raad van Justitie te Batavia klagen over<lb/>
de hun te Makassar aangedane behandeling; de voor 4 jaar naar Rosingain verbannen<lb/>
schipper Jan Bogaart kocht er soldijrekeningen op; men bezocht vele omliggende<lb/>
eilanden, Nieuw-Quinea incluis; bij Wetar zou in maart een onbekend schip zijn<lb/>
gepasseerd, het bekruisen van Ceram verhinderde de sluikvaart der bewoners, welke<lb/>
echter niet geheel te beletten valt; bij een onderzoek bij Nieuw-Quinea de<lb/>
»</remark>
<para>
- gecommitteerdens gedurende hare bekruyssingh niet hadden vernomen<lb/>
eenige vreemde Europese schepen, maer dat de inlanderen van Poulo Pisang,<lb/>
een eylandje gelegen omtrent de cust van Nova Guinea, hadden voorgegeven ofte<lb/>

<pb n="191" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0191"/>
verhaald, dat aldaar soude sijn aangeweest een Engels schip, ’tgeen aldaar niet<lb/>
alleen soude hebben ingeruylt eenige paarlen, schilpatshoorn, amber etc., maar ook<lb/>
gevraegt, of aldaar niet waren te handelen noten en nagelen, alsook of aldaer nog<lb/>
niet waren aangekomen eenige vaartuygen van Ouby en Batchian, voorts dat<lb/>
voorsz. gecommitteerdens niets bijsonders hebben ontdekt, maar dat sij de meeste<lb/>
eylanden, die aldaar veele in getale sijn, ten merendeele hadden bevonden klip- en<lb/>
steenagtigh, onbewoond en sonder specerijen, ook eenige rondsom seer stijle klippen<lb/>
en alsoo ontoeganckelijk, dogh andere, insonderheyt eene gelegen onder de<lb/>
linie, voorsien met een goede revier, daar men aan de kant wel voetstappen, maar<lb/>
geen menschen vond, nogh ook geen specerij eboomen heeft ontdekt, niettegenstaande<lb/>
men gemelte revier wel twee mijlen verre is opgevaren.<lb/>
</para>
<remark>«Tot hel rijk van Tidore behoort<lb/>
»</remark>
<para>
- de cust van Nova-Guinea en de groote bogt van die landstreke tegenover<lb/>
de hoek van Maba nevens de eylanden Massa wel
<fref ref="1"/> , Waysanna
<fref ref="2"/>  en andere,<lb/>
aldaar gelegen ruym 70 a 80 mijlen van Banda bezuyden de linie. - Op<lb/>
voorsz. Massa wel heeft [men] bevonden eenige droge notenmusschaet, die aldaar<lb/>
souden wesen gegroeyt en dat men uyt de verhalen van andere scheen te mogen<lb/>
geloven, dat voorsz. eyland van die vrugt wel voorsien soude wesen, hoewel niet in<lb/>
soodanige quantiteyt, dat het Engels schip van daer alleen soude hebben konnen<lb/>
bekomen die grote parthije, -<lb/>
</para>
<remark>«waarover de gecommitteerden van Heren
<emph>XVII</emph> hadden geschreven; de fiskaal<lb/>
Hendrik Steenkop is op zijn verzoek ontslagen; er zijn geschillen tussen den gouverneur<lb/>
Stull en den secunde M assis; 30 juni waren er 927 V.O.G. dienaren
, w.v.<lb/>
553 soldaten
, 18 sept. respectievelijk 887 en 532; men vroeg er 150 soldaten aan; men<lb/>
heeft er tekort aan V.O.C. slaven, het aantal waterputten is voldoende, ook brandhout<lb/>
kan men er genoeg verwerven; er zijn een galjoot en zes zeilsloepen; 31 aug. 1702 was<lb/>
er in een jaar uitgegeven f. 177597 tegen
ƒ. 52121 aan ontvangsten; uit Ternate werden<lb/>
brieven ontvangen van 28 mei tot 28 sept. ; de Zaamslag bracht derwaarts 6 febr. carg.<lb/>
van f. 167686, de Pepertuin 2 maart vanf. 7166, zo ook samen 80 militairen; de overleden<lb/>
kapitein Brievings werd er opgevolgd door Joachim Oorthoorn; de Koningen van<lb/>
Ternate en Tidore mogen beide het sagobos van Toseho gebruiken; de ducatons moeten<lb/>
er evenals te Batavia 1
ƒ rijksdaalder gelden; vernomen van de bocht van Tomini<lb/>
»</remark>
<para>
- het opvangen van Choda, koninkje van Lemboa
<fref ref="3"/> , nevens het hooft<lb/>
van de negorij Tolialanga
<fref ref="4"/> , uyt combinatie dij sij gemaekt hadden met de Mandharese<lb/>
rovers tegens de volkeren van voormelte imbogt Tominy, maar alsoo dat<lb/>
Koninkje een van de gecommitteerdens meynde te vermoorden uyt desperatie, is<lb/>

<fnote ref="1">Misooi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk een schrijffout voor Waigama, dorp tor westkust van Misooi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lemboa, verderop Lembuna; vermoedelijk is bedoeld Lambunu, een dorp nabij de<lb/>
Golf van Tomini op bijna 121° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Op een kaart van 1682 vond ik dit dorp als Tuladangi vermeld op dezelfde kust op<lb/>
121J° O.L.<lb/>
ref="1">Tololi, op dezelfde kaart ligt dit dorp dieper in dezelfde baai op ongeveer 1°16/ N.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="192" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0192"/>
hij in Ternaten opgehangen, sijnen gemelten macker gegeesselt en gebrandmerkt,<lb/>
mitsgaders twee andere Maleyers, die sig op Limbotto al eenige jaren sonder pas<lb/>
hadden opgehouden, aan de gemene werken geset en in de ketting geslagen, dog<lb/>
den soone van het Lemboenaes Koninkje, prins Alam, die niet minder voor den<lb/>
Mandarees was geporteert, hadden de gecomm.8 niet konnen in handen krijgen,<lb/>
terwijl vast de gansche negorij Tololy
<fref ref="x"/>  door de Mandaresen verwoest en de hoofden<lb/>
van drie andere negorijen suspect waren van almede in complot te wesen met<lb/>
voorm. rovers, behalven dat daaromtrent ook sigh had vertoond eenen Dain Matara<lb/>
met 70 wel gewapende mannen, die op ’s Comp.8 naam de slaven van dese en<lb/>
geene deede opeysschen, buyten nogh twee Bougise hoofden, die met dertigh man<lb/>
op partije liepen en dusdanig de gansche bogt in alarm continueel wierd gehouden,<lb/>
maar de herkomste van gem. Dain Matara en 2 Bouginesen hadden de onse niet<lb/>
konnen ontdecken.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van Makassar gelooft niet aan de schuld der Boeginezen; ook de<lb/>
Koning van Tombelo maakte zich schuldig aan moord; schildpad was in de bocht niet<lb/>
voorhanden ; uit Mindanao vernomen ,<lb/>
»</remark>
<para>op wat wijse den Koning Molano van sijnen tliroon was geraekt en die weder<lb/>
ingenomen geworden door prins Hannual, soone van den dooden Keyser Bragman,<lb/>
die de rijxgrooten aan sijn zijde had gekregen, egter stond het nog dubieus,<lb/>
of Molano niet wel waak soude vinden jegens den usurpateur van sijn rijk.<lb/>
</para>
<remark>«De gecommitteerden toonden zich te snel vóór den nieuwen Vorst; Hannual<lb/>
leverde voor 242 rsd. aan was voor de schuld van zijn voorganger , hij schonk ook een<lb/>
partij was; de 5 er het vorige jaar gedeserteerde soldaten waren verdwenen; de Vorsten<lb/>
van Sangihe houden zich ten eigen voordele ignorant van de V .O.G. wetten; volgt over<lb/>
Menado het af gedrukte in
<ref>Minahassa p. 95</ref>, r. 4-9; men hoopt uit noord-Celebes wat<lb/>
meer schildpad te krijgen, nu de prijs op 80 rsd. het pikol is gesteld<lb/>
»</remark>
<para>Tot Tabelo Tia
<super>1 <fref ref="2"/> </super> waren eenige moordenaars en rebellen op de cust van Halmahera<lb/>
vergaderd, die den Ternaatsen Koning tot voorstand van de justitie vrij<lb/>
hertelijk heeft laten straffen.<lb/>
</para>
<remark>«Herstelling van de poort van het kasteel Oranje, van een reeks blokhuizen bij het<lb/>
zeebolwerk en van het fort je te Menado, waarbij<lb/>
»</remark>
<para>
- d’E.Comp. niet anders te dragen heeft dan de daglonen en het ijser,<lb/>
want de resterende bouwstoffen moeten d’inlanders opbrengen, die ook uyt last<lb/>
van den Ternaatsen Koning den barm hebben gelegd buyten ’s Comp.8 lasten voor<lb/>
het fortje tot Macquian, dewijl hetselve van genoegsaem voorland was ontbloot<lb/>
door het af nemen der zeestranden aan die oird.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tololi, op dezelfde kaart ligt dit dorp dieper in dezelfde baai op ongeveer 1°16/ N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tobëlo Tia, het deel van Tobëlo, vgl. dl. V, p. 447, noot 1, dat op het eiland Halmaheira<lb/>
ligt, in tegenstelling tot Tobëlo Tai, het deel op de kleine eilanden tegenover de oostkust<lb/>
daarvan.<lb/>
ref="1">Tollosei, ligt op ongeveer 129°lö' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="193" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0193"/>
<remark>«Te Temate bracht de verpachting van de arak febr. 1702 voor een jaar maar<lb/>
2700 rsd. op, daar er sterk wordt gesmokkeld; de gewichten bleken er 1 % te licht te<lb/>
zijn en werden geredresseerd; de pokken verdwenen er weer; in Tidore werd geëxtirpeerd,<lb/>
dat gold ook de notemuscaatbomen
<lb/>
»</remark>
<para>
Het gantsche nagulgewasch op Tidoor - als verstorven scheen te we-<lb/>
sen, selfs op Marieko, ’twelke een seer nagulrijke plaats in tijden der Hispagnjarden<lb/>
is geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Het extirpatiewerk was tussen Weda en Qita wegens de pokken enige tijd opgehouden;<lb/>
de Koning van Tidore beloofde uit te leveren<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige van sijne onderdanen tot Massoal, Keffing en Ceram-Laout,<lb/>
die de negorij Tollosey *) aan de n.1 kant van Ceram en selfs ’s Cornp.8 kruyssende<lb/>
vaertuygen met pijlen hadden beschoten.<lb/>
</para>
<remark>«Een beschrijving der delen van het gouvernement, geschikt tot het voortbrengen<lb/>
van specerijen werd opgemaakt, men meent er, dat de geruchten over het voorkomen<lb/>
daarvan slechts zijn verwekt om onrust te zaaien, zoals de berichten van Dampier over<lb/>
Miangas<lb/>
»</remark>
<para>Het aanplanten van notebomen op d’Oebise eylanden soude schadelijk wesen<lb/>
en sorgelijk, maar in tegendeel dat Macquian daartoe soude konnen worden de<lb/>
regte teelmoeder, indien d’E.Comp.e buyten Banda of Amboina nog meerder noten<lb/>
quame te begeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering acht de productie van Banda voldoende voor de consumptie;<lb/>
tussen Weda en Oita werden in het gebied van den Koning van Temate 9059 notebomen<lb/>
omgeveld, maar in dat van Tidore geen enkele gevonden, behalve<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige wilde bomen van geener waardije, die ook in overvloed worden<lb/>
gevonden op d’eylanden van Oeby.<lb/>
</para>
<para>
Dog op de cust van Maba, aanvangende te rekenen met Panany
<fref ref="2"/>  - ,<lb/>
almede onder den Tidoresen Koningh sorterende, waren volgens d’ informatien en<lb/>
indiciën considerable partijen van specerijen te vinden, die den Konink versogt<lb/>
wierden te helpen extirperen volgens contract en daartoe maekte hij een samblant<lb/>
van bereydwilligheyt, maar d’onse, ter plaatse komende, daer sij moesten wesen,<lb/>
vonden niet alleen een seer secreten omgank selfs in de tael der inlanderen, maar<lb/>
wierden selfs op Goetawatty
<fref ref="3"/>  en Maba met steenen en pijlen van de wal gehouden,<lb/>
onder pretext dat sulx was uyt ordre van haren Konink, den Tidorees, invoegen de<lb/>
gecommitt. vrugteloos terugh sijn gekomen.<lb/>
</para>

<remark>«De Koning beloofde de betrokken hoofden uit te leveren en hield zich vertoornd<lb/>
hierover; de kaart van Weda is verbeterd op deze inspectiereis ; men gelooft in Ternateniet aan de werkelijkheid van een reis van een Engels schip uit Chili; van Mabaechter»</remark>
<fnote ref="1">Tollosei, ligt op ongeveer 129°lö' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Verschrijving voor Patani, aan de zuidoosthoek van Halmaheira, vgl. dl. IV, p. 262,<lb/>
noot 6.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gotawassi, gehucht ter oostkust van Halmaheira in het district Maba.<lb/>
ref="1">Schrijffout voor Goram.<lb/>
</fnote>
<pb n="194" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0194"/>

<para>
- wel ter sluyk in weerwil der Bandase bekruysingh eenige specerijen<lb/>
na Keffing, Gonam
<fref ref="x"/>  en Ceramlaut door Maleyers of Javanen souden konnen worden<lb/>
overgebragt.<lb/>
</para>
<para>Den Coning van Taboecan door den Koning van Manganitoe als andere indiciën<lb/>
was beschuldigd geworden met seer veel om standen van al willens vertrocken<lb/>
te wesen na Magindanao om sijn voordeel en morserije, dog bij examen op Ternaten<lb/>
onschuldigh bevonden, bij welke occasie d’onse ook in handen is gekomen een<lb/>
caartje, door inlanders gemaekt over de waare strecking van de Magindanauwse<lb/>
cust, nevens een brief van den Coning tot Kalagan
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> versoekende geadscribeert<lb/>
te mogen werden als een van ’s Comp.8 bondgenoten en dan uyt dien hoofde ook<lb/>
beschermd te werden tegen de Castilianen.<lb/>
</para>
<para>De pretentie van den Candaharsen prince om te succederen in sijn vaders<lb/>
plaetse als Koning en den eysch daartegens door den Koning van Taroena op die<lb/>
kroon was geren voyeerd aan onse decisie.<lb/>
</para>
<para>De geboorte van een tweede prins in het Ternaatse hof schijnt wel noterenswaardig<lb/>
en was aan dien Koning toegestaan de vernieuwing van het fort je Tolucco<lb/>
op eygen kosten, hetwelke a.° 1696 aan hem ingeruymd en door ouderdom t’eenemael<lb/>
vergaen was, sooals ook den Koning van Tambocco uyt ordre van den<lb/>
Ternaetsen Vorst en d’E.Comp® beloften had gedaan de volkeren van Bouton en<lb/>
Bangay niet te sullen moeyelijk vallen, maar men twijfelde aan sijn gehoorsaainheyd,<lb/>
hebbende selfs een Bougisen struykrover, Todjama gen4, niet willen overgeven<lb/>
uyt vreese voor die natie en uyt mefiance omtrent den Koning van Ternaten<lb/>
en d’E.Comp.e, alsof hem die door de verre distantie niet souden konnen defenderen,<lb/>
des noods zijnde.<lb/>
</para>
<remark>«Men wil de verkoopprijzen van textiel in de oostelijke gouvernementen op één<lb/>
voet brengen; de opperkoopman Pieter de Vos overleed te Ternate na enige maanden;<lb/>
men ontving van daar carg. vanf. 3165, vnl. lont en schildpad; 31 aug. 1701 was er in<lb/>
een jaar uitgegeven
ƒ. 204038 behalve
ƒ. 9319 voor de gouverneurswoning, de inkomsten<lb/>
beliepen
ƒ. 42526; er werd voor 9614 rsd. aan wissels op Batavia getrokken, vnl. betaald<lb/>
in payement,<lb/>
»</remark>
<para>- expresselijk uyt ordre van den gouverneur en raad, omdat sij bevonden<lb/>
hadden, het payement als verdween en niet anders in de wandeling quam dan<lb/>
goutgeld, waarover sij eenigsins schenen bekommert.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Schrijffout voor Goram.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Kalangan, vgl. dl. IV, p. 714.<lb/>
</fnote>
<pb n="195" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0195"/>
<remark>«Er waren 30 juni 2578 V.O.C. onderdanen , w.o. 713 V.O.C. dienaren , 22 slaven<lb/>
en 8 gestraften; de predikanten zijn er niet elkaar in twist; tussen 16 mei en 21 sept.<lb/>
kwamen 3 schepen van Bima met 7661 pikol sapanhout, uit Makassar kreeg men<lb/>
brieven van 10 april tot 25 oct. ; op Bima ligt nog 1500 pikol sapanhout , de bossen zijn<lb/>
daar meest weggekapt , maar op de rest van het eiland Sumbawa is het nog verkrijgbaar,<lb/>
men rekent op 6 d 8000 pikol van Dompo en 2000 van Sumbawa-proper ; te Bima ligt<lb/>
de boekhouder Jacob Sandersz. met 14 soldaten, tijdelijk was er ook luitenant Jan<lb/>
Riddel; de ongelicentieerde vaart naar dat eiland kon niet geheel worden belet, Karaëng<lb/>
Pomelikan rooft er telkens en het hof van Oowa helpt hem in stilte, optreden van uit<lb/>
Batavia daartegen is nodig, ivat thans bezwaarlijk is; Gowa wordt ook verdacht van<lb/>
contact met de Engelsen te Bandjarmasin, terwijl Radja Boni tyranniek en onbesuisd<lb/>
is, hij vertoeft vrijwel steeds te Tjenrana, wellicht omdat het hem moeite kost de rust in<lb/>
zijn land te bewaren; de Makassaren ageren veel schranderder; Gowa begon de fortificaties<lb/>
af te breken, is dat gereed, dan zal men er delen van Pulangbangking aan<lb/>
afstaan; 10 nov. 1701 is Aru Teko in de vergadering der bondgenoten veroordeeld tot<lb/>
verbanning naar de Kaap, niemand vroeg pardon voor hem, 4 juli is hij van Makassar<lb/>
weggezonden en 30 sept. naar Ceylon in plaats van naar de Kaap,<lb/>
»</remark>
<para>- alwaar hij door de groote frequentatie van Europeanen welligt occasie<lb/>
soude konnen vinden om te eschapperen en gevolgelijk alle officiën van dankbaarheyt<lb/>
aan deselve presteren tot ontrusting van ’s Comp.8 saken op Celebes en<lb/>
vervolgens ook onder de verdere oosterse gouvernementen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Beemink werd geen springtochtje naar Batavia toegestaan, o.a. wegens<lb/>
»</remark>
<para>
- het ontij digh overlijden van den Conink William van Engeland en<lb/>
den oorlog, welke doenmaals op ’t point stont om tegen Vrankrijk en Spangien<lb/>
gedeclareert te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij vraagt nu wegens ziekte en toenemende zwakte ontslag, uiterlijk tegen aug.<lb/>
1703; 30 juni waren in het gouvernement 896 V.O.C. dienaren, 5 oct. 846; men vroeg<lb/>
er 150 militairen aan; er woonden 36079 V.O.C. onderdanen; men hoopt, dat alle<lb/>
gebouwen er weldra in goede staat gebracht zullen zijn; een baken op het rif den Bril<lb/>
is niet nodig, daar het ook bij nacht goed te zien en te horen is, het ligt ook niet in de<lb/>
gewone koers; de verpachting voor een jaar van sterke drank steeg tot 3510 rsd.; de<lb/>
paditiende over 1701 te Bulukumba bedroeg 65 last, die van 1702 wordt voor Maros op<lb/>
450 last geschat; de poging tot indigoteelt in Zuid-Celebes is opgegeven; men eist er<lb/>
35000 rsd. en trok er 13839 rsd. wissels op Batavia; 31 aug. bedroegen de lasten er in<lb/>
een jaar f. 191407, de inkomsten f. 51776; de reeds 5 oct. via Bima naar Batavia<lb/>
vertrokken Pepertuin kwam nog niet aan, ze lag 17 oct. nog bij Tanakeke, daar ze niet<lb/>
tegen de westenwind op kon; met de Doradus werd op 6 jan. en de Bij op 24febr. naar<lb/>
Timor cargasoen van f. 9041 gezonden, bovendien f. 2357 aan geschenken en ds.<lb/>
Gajus Andreae, die er 8 volwassen heidenen doopte; 25 juni kwamen hij en kapitein<lb/>
Focanus met de Bij te Batavia; de tweede werd als opperhoofd te Kupang opgevólgd<lb/>
door den onderkoopman Joannes van Alphen<lb/>
»</remark>
<para>De Coepanesen tot Poulo Semauw<lb/>
</para>
<para>tot inkeer schijnen te komen.<lb/>
</para>

<pb n="196" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0196"/>
<para>Inmiddens hebben sij hunne opgeseyde diensten wegens het houtkappen tot opmakinge<lb/>
der gebouwen van ’s Comp.8 logie haar voortaan laten vinden, dewelke<lb/>
voor desen daartoe niet te bewegen waren geweest
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Ook op Solor is het rustig; zo<lb/>
»</remark>
<para>
- waren die van Lamahala en Tronk wacker doende om haar negorijen,<lb/>
die de Portugese Larentoekers over eenige jaren hadden gedestrueert, besigh desel<lb/>
ve wederom op te maken2), niettegenstaende dat er gerugt wierd, den cap.n<lb/>
moor Domingo de Costa
<fref ref="3"/>  de gemelte negorijen de novo soude willen komen invaderen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Te Lawajong werd een Butons vaartuig zonder pas waargenomen
, dat Van<lb/>
Alphen onmiddellijk liet vertrekken; een briefje uit Lawajang van 5 nov. behelsde,<lb/>
»</remark>
<para>- dat eenen Radja Tallo met seven sijner vaartuygen in october bevorens<lb/>
op het eyland Alor, gehorende onder Lawayangh, van Macassar was aangekomen<lb/>
en korts daaraan met drie dorpelingen als ostagiers van gem. negorije Alor na<lb/>
Macassar waren vertrocken, dewelke commissie van haren singhadja Bakolaha van<lb/>
Alor soude hebben ten eynde haar negorije Alor onder bescherming van den Macassaarsen<lb/>
Koning te geven.<lb/>
</para>
<remark>«Hierover is naar Makassar bericht; op Roti wordt soms door de bondgenoten met<lb/>
die van Ringgur gevochten
, van wie men vee buitmaakte, een aanbod van het V.O.C.<lb/>
personeel aan Ringgur tot vrede te komen werd geweigerd; Van Alphen moet trachten<lb/>
te Lifao sandelhout en was in te kopen
<lb/>
»</remark>
<para>
Twee Portugese schepen onder het gesagh van den nieuwen aangestelden<lb/>
cap.n moor, genaamt Goune Gareeltje
<fref ref="4"/> , tot Liffauw ten handel leggende, dewelke<lb/>
in januarij deses jaars ongevaar 200 bharen sandelhout van de zuytkust [van]<lb/>
Timor hadden genegotieerd en in ’t passeren van ’t casteel wisten te verhalen, dat<lb/>
se voor Larentoucke waren geweest, dan, alsoo den ouden capitain-moor De Costa<lb/>
hem daarvoor niet erkennen wilde en het lande sogte te bedispu teren, heeft eyndelijk<lb/>
denselven met het agterlaten van veele dooden en een ontramponeert schip<lb/>
genecessiteert geweest de ankers te kappen en van daar vlugtenderwijse nae<lb/>
Liffauw vertrocken, alwaar in het eerste wel eenigen tegenstand vonden, maar op<lb/>

<fnote ref="1">Do zin loopt slecht, maar is begrijpelijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Idem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Domingos da Costa, de capitan-mor der Zwarte Portugezen, die wel den Portugesen<lb/>
Koning als hun heer erkenden, maar die zijn personeel niet gehoorzaamden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ten rechte Antonio Coelho Guerreiro. In 1668 als soldaat te Pernambuco begonnen,<lb/>
klom hij op tot stadssecretaris van Goa; in 1701 gouverneur van Timor. Hij vluchtte in 1702<lb/>
van Larantuka naar Lifao, waar hij een versterking bouwde, die door de Zwarte Portugezen<lb/>
geblokkeerd werd. In 1705 vluchtte hij onder de schuilnaam Alexander Pinto (hij was ook met<lb/>
de V.O.C. op slechte voet) via Batavia naar Goa.<lb/>
ref="1">Bedoeld zijn de Zwarte Portugezen.<lb/>
</fnote>
<pb n="197" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0197"/>
het laeste de daar sijnde Portugesen
<fref ref="x"/>  hadden verjaagt, dewelke ook reets na<lb/>
Larentoucke waren gevlugt en een van de twee schepen, ’tgeene sonder ankers was<lb/>
gekomen, aldaar tegen de wal geslagen. Vorders wert voor de waarheyt gesegt, dat<lb/>
den nieuwen capitain-moor op strand van Liffauw of op een bequaam bergje<lb/>
daaromtrent een fortres of een houten pagger hadde opgeworpen, waarop reets ses<lb/>
stucken canon soude geplant sijn, soodat den ouden capitain-moor sig prepareerde<lb/>
om met een groot getal vaartuygen, in tweën verdeeld, ten eynde hem, nieuwen<lb/>
cap.n-moor, te resisteren, dog de apparentie om hem te verjagen schijnt weynigh<lb/>
tot sijn voordeel te beloven.<lb/>
</para>
<remark>«De jonge Koning van Kupang klaagt over enkele van zijn temukuns; 31 aug.<lb/>
1701 was er in eenjaar uitgegeven
ƒ. 10958 en slechts
ƒ. 2729 ontvangen, er valt aan de<lb/>
arme inwoners vrijwel niets te verkopen; er was op genoemde datum
ƒ. 25663 aan<lb/>
effecten; uit Palembang werd sinds 26 nov. 1701 in zes schepen ontvangen 1850571<lb/>
peper en enige andere waren, samen waard
ƒ. 205027, bovendien werd in 55 particuliere<lb/>
inlandse vaartuigen 3058968 aangevoerd; in 3 schepen werd een cargasoen van<lb/>
ƒ. 99477 naar Palembang gezonden plus f. 2672 aan geschenken; Heren
<emph>XVII</emph> hebben<lb/>
100000 witte peper geëist, waarom de prijs daarvan tot 6 rsd. het pikol van 125
<ref>‘u?</ref> is<lb/>
verhoogd; drakenbloed is er thans moeilijk verkrijgbaar, men verwierf 512 agelhout<lb/>
komt er alleen in kleine prauwtjes van Billiton; de Chinezen verkopen het voor niet<lb/>
minder dan 58 rsd. het pikol van 122 van inkoop wordt daarom afgezien, tenzij het<lb/>
goedkoper en beter wordt aangevoerd
<lb/>
»</remark>
<para>Het is ons gebleken, - wat voorsigtigheyt ’t opperhooft en raad tot<lb/>
</para>
<para>Palimbang hadden gebruykt in het af wijsen van een Engels schip, genaamt de<lb/>
</para>
<para>Frederik en den cap.n van het schip Estavan Peakok, ’twelke den 16e -<lb/>
</para>
<para>[september] bevorens omtrent de Palimbangse revier ten anker was gekomen<lb/>
(ligtelijk om een peperladinge tersluyks te negotiëren), alswanneer de hoofden van<lb/>
hetselve Engels schip den 24e daaraan bij den gesaghebber van de chialoup de<lb/>
</para>
<para>Geregtigheyt, dewelke doentertijt - in de mond van de gem. rivier ten<lb/>
</para>
<para>anker leyde, versogt hadde voor de Palimbangse logie te mogen opkomen, dog van<lb/>
den gem. gesaghebber beantwoord, dat hij niet gequalificeert was van haar dat toe<lb/>
te staan of te verbieden, maar dat sij hun dierwegens bij den keay loera1
<fref ref="2"/> , die<lb/>
vanwegen den Palembansen Sultan
<super>3 *)</super> aldaar het gesagh voerde, moeten addresseren,<lb/>
’twelk sij wel gedaan hadden, egter tegens sijn verbod opwaarts aan gevaren<lb/>
waren, gelijk sij ook tegens den avond omtrent ten 5 uuren seer subijt en onverwagt<lb/>
binnen Comp.8 logie verschenen, met bekentmaking hoe dat se aan de Bankase wal<lb/>
soude vastgeseten hebben en eenelijk waren gekomen ton ejmde hun van water,<lb/>
branthout en verversinge te mogen versien, dewelke versogten haar daaromtrent<lb/>
de behulpsame hand te villen bieden, dog de eerste complimenten nogh naauwelijks<lb/>
g’eyndigt waren, of den zegelbewaarder van den Sulthan, die eerst van hunne<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld zijn de Zwarte Portugezen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kjahi lurah; lurah is de titel van een locaal hoofd, gewoonlijk een dorpshoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit is de vroegere Pangéran Aria, vgl. dl. IV, p. 277, noot 4, die in oct. onder de titel<lb/>
 
 Sultan Ratu Senapati Ingalaga het bestuur van Palembang in handen kreeg.<lb/>
 </fnote>
<pb n="198" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0198"/>
<para>komste berigt waren, nevens alle de sabandaers quamen schielijk binnenstappen en<lb/>
ons opperhoofd uyt de naara van Sijn Majestejd vraagden wel ernstig, wat voor<lb/>
luyden het waren, die dus tegens wil en dank hadden durven bestaan gelijk als in<lb/>
haar binnenkamer te dringen, dat daarop gem. Engelse vrienden haar op de beste<lb/>
wijze sooveel mogelijk hadden soeken te excuseren en alsoo de onse haar met desel ve<lb/>
seer verlegen thoonde, radende hun hoe eer hoe liever wederom te vertrecken, uyt<lb/>
vrese dat se anders onder desen woesten landaard het een of het ander ongeluckig<lb/>
loth mogte komen aan te treffen, waarop de onse in dat geval protesteerde daaraan<lb/>
onschuldigh te wesen etc.a en dat daarop dese goede vrienden haar hadden laten<lb/>
geseggen en vertrocken waren, soodat ons opperhooft aldaar deselve quasi bij den<lb/>
Sulthan door sijne afgesondene tot een voorspraak ten goede hadde verstrekt,<lb/>
dewelke met onsen tolk wederom na beneden waren vertrocken en ’s anderen daags<lb/>
noort waart sop onderzeyl gestoken, dog dewijl sij seyden om eenige equipagiegoederen<lb/>
verlegen te sijn, hadden de onse op eygen behoefte haar g’excuseert en soodanig<lb/>
met een goede practijke geloost.<lb/>
</para>
<remark>«De regering van Palembang<lb/>
»</remark>
<para>
- in handen van den Pangerang Ratoe onder den titul van Sulthan<lb/>
Ingalaga blijft continueren, dewijle in publijque vergadering van alle de rijxgrooten<lb/>
op 25e october 1701 met dien titul is gehonoreerd en den Sulthan, sijn ouden vader,<lb/>
den eernaam van Sousoehoenang heeft aangematigd.<lb/>
</para>
<remark>«De prinsen-gebroeders in Djambi liggen nog met elkaar overhoop; 31 ang. 1701<lb/>
was te Palembang in een gaar uitgegeven f. 22237 en f. 31262 ontvangen; er was toen<lb/>
te Palembang een kapitaal van f. 351505, te Djambi van f. 4227 ; 30 juni 1702 waren<lb/>
te Palembang 57 V.O.C. dienaren, te Djambi 18, w.o. 2 inlanders, voorts 10 op de<lb/>
pantjalang; 12 en 18 maart kwamen uit Siam de Pampus en de Crab met een brief van<lb/>
31 jan. en carg. van f. 71021, vnl. sapanhout en tin, behalve nog een geschenk van den<lb/>
Koning; 1 mei vertrok de Diemen derwaarts met kapitaal van f. 127283 voor Japan,<lb/>
het schip moet- in Siam hertevellen inladen, waarop veel wordt verdiend-, zo ook 80 pikol<lb/>
namrak; de grote droogte belemmerde de huideninkoop; 10, 26 en 29 aug. vertrokken<lb/>
naar Siam de Andromeda, Dieren en Oosthuizen met carg. van f. 63661, w.o. 12000<lb/>
rsd ., hoewel er nog 877 kati zilver of f. 124088 was, omdat de berkelang met allerlei<lb/>
dreigementen op zilveraanvoer aandrong, wel tot 1000 of 1500 kati; de verkoop van<lb/>
textiel door de V.O.C. gaat nog steeds achteruit door de prijsstelling door den berkelang,<lb/>
om hem niet erger te vertoornen moeten zekere textielsoorten met slechts geringe winst<lb/>
worden afgestaan, echter dient duidelijk gemaakt te worden, dat dit alleen geschiedt<lb/>
om den Koning genoegen te doen en dat de V.O.C. op die voet de handel niet<lb/>
kan voortzetten, op het voorstel van het personeel een jaar lang geen textiel daarheen<lb/>
te zenden gaat de Hoge Regering niet in, wel zendt men minder dan het vorige<lb/>
jaar<lb/>
»</remark>
<para>
Het aan alle inwoonders van ’t Siamse rijk wel scherpelijk is verboden eenige<lb/>
kleden, schoon deselve bij ’s Conings factoren (aan welke sij eerst moeten werden<lb/>
vertoond) voor de g’eyschte prijsen niet wierden aangenomen, maer afgewesen,<lb/>
van d’E. Comp.e te kopen en - het weder teruggesenden van deselve (schoon<lb/>

<pb n="199" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0199"/>
sulx al toegestaan wierde) geen kleyn misnoegen aan dat hof met weynig voordeel<lb/>
voor d’E. Comp.nIe verwecken soude.<lb/>
</para>
<remark>«24 jan. was de Koning de V.O.C. 566 kali zilver schuldig
, deels omdat weinig<lb/>
sapanhout werd gekapt en geleverd, terwijl men er, in plaats van de textiel<lb/>
»</remark>
<para>
- voor een derden in contant, een derden in thin en een derden in<lb/>
sappanhout volg.8 usantie en vorigh bedingh te betalen, deselve niet anders dan<lb/>
half in thin en half in sappanhout hadde willen voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«Daardoor steekt in de schuld een achterstand in sapanhout van 19627 pikol; de<lb/>
tin van Ligor was niet zo goed als die van Malakka, er waren ook moeilijkheden bij de<lb/>
levering en men hield zich slecht aan de monopoliébepaling in het contract, echter had<lb/>
de V.O.C. de tin niet zeer nodig, mocht de berkelang de verkoopprijs verhogen, dan<lb/>
mogen de residenten daar niet op ingaan ; de Chinees, die te Ligor de tin vervalste, is<lb/>
ontdekt en opgevat, maar niet gestraft; men verkocht inSiam 1203
® kruidnagelen aan<lb/>
Joao d'Abreu voor 87 st. het
iO, d.i. 13 minder dan de door Heren XVII bepaalde<lb/>
prijs, men heeft het personeel hierover onderhouden; aan het opperhoofd Oideon Tant<lb/>
is verlossing niet toegestaan; naar Japan rechtstreeks vertrokken 27 juni de Concordia<lb/>
en de Berkenrode met het opperhoofd Ferdinand de Groot en 5 juli de Westhoven; het<lb/>
carg. bedroeg met dat van de Diemen f. 655514, door de late komst van de schepen uit<lb/>
Bengalen met weinig waren van daar ; men zond de Westhoven later, omdat de eerst<lb/>
voor Japan bestemde Overrijp, pas uit patria gekomen, lek bleek te zijn; de Berkenrode<lb/>
moet met Douglas naar Batavia komen, de andere drie schepen naar Malakka varen<lb/>
ter doorzending naar de W ester kwartieren ; Douglas werd extraord. raad van Indië;<lb/>
hem is opgedragen<lb/>
»</remark>
<para>
- in het uytterlijke, soo omtrent den dienst van d’E. Comp.® als den<lb/>
ommegangh met de Japanders en de bediende van het comptoir, te continueren bij<lb/>
het gewone gebruyk sonder toe te laten eenige nieuwigheden van eerbe wij singen<lb/>
als anders meer ten eynde de Japanders ter occasie van dien geen aanleyding te<lb/>
geven om in gelijker voegen te practiseren dese en gene dingen, die buytengewoon<lb/>
en voor d’E. Comp® nadelig soude mogen sijn, ’tsij door het begeren van meer ofte<lb/>
grooter geschenken dan wel iets anders, dat juyst soo niet te bedenken is of voorsien<lb/>
kan werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal het klagen in Japan over de slechte kobans staken, zo ook over het niet<lb/>
voldoen door de leveranciers van de door den Sjogoen toegezegde hoeveelheid van 25000<lb/>
kisten koper per jaar, vrees, dat de prijs daarvan nog zal zijn gestegen; hoop, dat er<lb/>
voldoende kamfer zal worden geleverd; uit Malakka werden brieven ontvangen van<lb/>
8 maart tot 25 augustus; het personeel van de Oosthuizen trachtte tevergeefs 100 kisten<lb/>
Japans koper, afkomstig uit de verongelukte Bambeek, te verduisteren, schipper Dirk<lb/>
Verdoes en opperstuurman Pieter de Heere vluchtten hierom met een inlands vaartuig,<lb/>
maar werden bewesten Bantam vermoord; de administrateur te Malakka Philip<lb/>
David van üchelen gaat buiten dienst naar patria , opgevolgd door Gerrit Huychelbosch<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
De Schotten, die haar schip de Speedwell op een coraalrif omtrent Malacca<lb/>

<pb n="200" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0200"/>
hadden verloren en eenigermaten door de onse geadsisteert vierden in het salveren<lb/>
van hare goederen, zijn eyndelijk na eenigen tijt verblijvens van daar na China vertrocken.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Den ridder Gabriel Robbertsz.
<fref ref="1"/> , aldaar
<fref ref="2"/>  uyt China geretourneerd en wijders<lb/>
na Nagapatnam of Cormandel vertrocken sijnde, was wat te veel gefesteerd, oversulx<lb/>
’s Comp.8 bedientens derwegen gereprocheerd geworden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van Ceylon moet de van Malakka komende Concordia niet met<lb/>
zijn koperlading naar Suratte doorzenden, zo de tijdingen van daar slecht blijven; de<lb/>
verkoop van textiel en inkoop van tin gingen te Malakka slecht, vnl. door de concurrentie<lb/>
der Suratse Moren, de Susanna bracht slechts 18558
<ref>&lt;8</ref> tin naar Batavia, de verkoop<lb/>
van kaneel aan Manillavaarders betekent er ook weinig<lb/>
»</remark>
<para>Om die van Johoor tot het verjagen der Bougies nogh al verder aan te setten,<lb/>
welke sigh tot Lingie hadden ternedergeset, is nog nader ordre afgesonden met<lb/>
recommandatie van d’E. Comp.e niet te mengen in een auxiliare besendingh, welke<lb/>
was versogt geworden door dato bandhara tegens de Cabonders, die hem gedreygd<lb/>
hadden de oorlogh aan te doen, bij welke occasie ook is geappro beert geworden een<lb/>
uytset van eenige Indiaanse vreemdelingen, welke sedert ses jaren buyten permissie<lb/>
uyt de passerende schepen sigh tot Malacca hadden ternedergeset en met onbehoorlijke<lb/>
middelen haar kost sogten ten onruste der gemeente en regeringh.<lb/>
</para>
<remark>«De Susanna voer in mei derwaarts met cargasoen van f. 41430; men kon de<lb/>
aangevraagde 30 slaven niet toezenden, zodat men het er met gehuurde koelies moet zien<lb/>
te doen, 30 soldaten in plaats van de geëiste 40 gingen derwaarts; er waren 30 juni<lb/>
527 V.O.C. dienaren; niet werd ingegaan op het verzoek van Mohammad I smoel,<lb/>
gemachtigde van Aga Bibi in Bengalen, tot het uitbetalen van 5200 rsd., die voorjaren<lb/>
aldaar in de V.O.C. kas waren gekomen door het overlijden van zekeren Mohammad<lb/>
Mumin; Pieter Macaré vervangt Fereris als independent fiskaal op Ceylon; een<lb/>
brief van 15 mei van de Heren der Secrete Saken, met Schoondijk en Wateringen ontvangen,<lb/>
méldde het declareren van de oorlog tegen Frankrijk en Spanje, de Haas werd<lb/>
daarom 17 nov. naar Malakka gezonden om de van daar naar de W esterkwartieren<lb/>
vertrekkende schepen te waarschuwen, tevens met 100 last rijst, een brief van 8 oct.<lb/>
werd met dat schip uit Malakka ontvangen; de Armeniër Chodja Arathun werd er<lb/>
beboet wegens het smokkelen van textiel met 2513 en 921 rsd. ; het optreden ter Westkust<lb/>
tegen Pauh werd af gekeurd en het opperhoofd Anthony Ducam vervangen door den<lb/>
secunde Jordaan Teding, Ducam bleek echter 25 mei daar reeds gestorven te zijn;<lb/>
wegens de oorlog in Europa kon men niet voldoende troepen naar de Westkust zenden<lb/>
voor het herstel der zaken, men stuurde slechts kapitein Joannes Erskine met 20<lb/>
Europese en 10 inlandse soldaten derwaarts, later nogmaals 30 en 25 dgl. soldaten;<lb/>
Teding moet trachten de rust, liefst in der minne, te herstellen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Sir Gabriel Robertson.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Te Malakka.<lb/>
ref="1">James Erskine, in febr. 1701 kapitein ter Westkust, aug. 1702 naar Batavia, jan. 1705<lb/>
naar Amboina, waar hij nog hetzelfde jaar stierf.<lb/>
</fnote>
<pb n="201" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0201"/>
<para>Groote verdeeltheyt en verwerringe onder de inlandsche regenten tot Padangh<lb/>
veroorsaekt, soo men daarvan segt, door het slegt beleyt en de slapheyt of liever<lb/>
onbequaamheyt tot de regering van den presenten panglima en de quaadwilligheyt<lb/>
en verkeerde menées van eenige sijner ponglous, die gerugt aderden verstand te<lb/>
houden met de afgevallene en deselve te animeren tot continuatie in hare hertneckigheyt<lb/>
en ter hand genome feytelijkheden.<lb/>
</para>
<remark>«De penghulus schrijven de onlusten toe aan<lb/>
»</remark>
<para>- het opgevat misnoegen tegen sekeren Soetan Amaes, een der voornaamste<lb/>
inlandsche negotianten tot Padangh.<lb/>
</para>
<remark>«Brieven uit Padang van 22 febr. tot 25 oct. werden ontvangen; twist tussen<lb/>
Teding en zijn raad; laatstelijk vernomen , dat<lb/>
»</remark>
<para>
- de saken tusschen de strijdende parthijen met veel moeyten wel soo<lb/>
verre sijn gebragt, dat de wapenen ternedergelegt en beloften van vrede gedaan<lb/>
sijn, gelijk ook dat de negotie eenigermaten wederom aan do gangh geraakt is en<lb/>
de wegen voor de berghvolkeren geopent sijn, maar dat evenwel nogh manqueert<lb/>
het voornaamste, namentlijk de onderwerpingh en verootmoedigingh der uytgewekene<lb/>
over haren afval voor d’E. Comp.e, waartoe sij na ’s lands wijse sijn verpligt<lb/>
en ook beloften gedaan hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Zij stellen ver gaande eisen ten gevolge van het door hen behaalde succes, o.a.<lb/>
trachten zij<lb/>
»</remark>
<para>
- den presenten panglima de voet te ligten en in die waardigheyt in<lb/>
te dringen óf den bekenden Radja Ebrahim ófte panglima Ticou ófwel sekeren<lb/>
Maharadja Indra, dewelke voor eenige jaren om sijn ongerustheyt van geest herwaarts<lb/>
gesonden is en sig hier ter plaatse tegenwoordig nog bevind, ten eynde vervolgens<lb/>
het d’E. Comp.n,e soo moede te maken, dat vanselve Padang en de geheele<lb/>
Westcust soude moeten ruymen.<lb/>
</para>
<remark>«Er zal dus wel met de wapenen tegen hen moeten worden opgetreden; Erskine is<lb/>
teruggeroepen, zo ook de koopman Coenraad Cock wegens hun twisten met Teding, die<lb/>
vooral gaan<lb/>
»</remark>
<para>
- over de noodsakelijkheyt om van Sumatra’s Westcust te dimoveren<lb/>
den hiervoor genoemden Soetan Amaes, die sijne vijanden, de uytgeweke rebellen,<lb/>
begeerden, dat soude werden gedood en ten anderen of men soude mogen vertrouwen,<lb/>
dat het werk der vrede en reconciliatie tusschen de Padangse volkeren<lb/>
en die van Pauw en andere, waarmede sij in oorlogh geweest sijn, bij de laatste<lb/>
getrouwelijk wierd gemeent en niet eerder soude mogen wesen aangelegt om de<lb/>
onse te misleyden en in het vervolgh hare desseynen verder voort te setten, sijnde<lb/>
in die beyde als meer andere saken door den gem. capitain Erskine
<super>J)</super> en die van<lb/>

<fnote ref="1">James Erskine, in febr. 1701 kapitein ter Westkust, aug. 1702 naar Batavia, jan. 1705<lb/>
naar Amboina, waar hij nog hetzelfde jaar stierf.<lb/>
</fnote>
<pb n="202" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0202"/>
sijne partije met meer drift als kemiisse gehandelt en de versending van den gemelten<lb/>
Soetan Amaes, tegen het sentiment van den gesaghebber en die het met hem<lb/>
eens waren, doorgedrongen, soodat sigh dien man tegenwoordigh bevind alhier tot<lb/>
Batavia, daar wij hem vooreerst sullen aanhouden om door een ontijdige wederkering<lb/>
geen gelegentheyt aan de quaatwillige te geven in hare oproerigheyt te<lb/>
continueeren of desel ve te hervatten.<lb/>
</para>
<remark>«De uitgaven ter Westkust beliepen 31 aug. 1701 in eenjaarf. 62326, de inkomsten<lb/>
f. 56361 ; in 3 schepen werd cargasoen van f. 89541 derwaarts gezonden; de<lb/>
inkoopprijs van goud steeg er sterk; 3 juli kwam de Taxisboom van daar met carg. van<lb/>
f. 14001, w.o. 220 taël goud en 28669
<ref>16</ref> peper; de fiskaal Franco Burgersdijk en de<lb/>
sjahbandar Bartel Boon stierven er, vervangen door Joan Heemskerk van Beest en<lb/>
Alewijn van ThoU; de burgervaart derwaarts werd nog toegelaten, daar rijstaanvoer er<lb/>
onontbeerlijk was; er dient alleen eerste soort benzoë te worden gekocht; een monster<lb/>
kamfer gaat naar patria; uit Bengalen kwamen 5 febr. de Diemen, Dieren, Princeland<lb/>
en Taxisboom met cargasoen van f. 1214447, ivaarvan f. 993658 voor patria; 17 juli<lb/>
kwam van daar de Zoden, carg. van f. 393160, vnl. voor Japan; brieven van 18 dec.<lb/>
en 10 april ontving men van daar; derwaarts vertrokken 25 mei de Mijdregt en de<lb/>
Voorschoten met carg. van f. 761697, w.o.f. 598277 in contanten, 15 juli de Hartloop,<lb/>
resp. f. 221351 en f. 204847, 28 juli de Spierdijk, f. 314851 en f. 261970, 15 aug. de<lb/>
Taxisboom, f. 205393 en f. 203766 en 7 nov. via Malakka de Handboog, Peperboom,<lb/>
V enhuysen en Susanna, f. 1064184 enf. 1061630, de Swaegh brengt er van Ceylon nog<lb/>
carg. van f. 61149 in contanten, aan goederen uit Japan zal er nog voor 2 ton heen<lb/>
worden gezonden, terwijl er 3 d 4 ton aan winsten zal worden gemaakt, zodat men er<lb/>
over 31 d 32 ton zal beschikken
, maar daarvan moet men er 1\ ton uitbetalen op verzoek<lb/>
van weesmeesteren van Batavia; de Hoge Regering denkt, dat niet zoveel van daar zal<lb/>
kunnen worden verzonden als in het seizoen 1701-1702, nl. f. 3327850, terwijl er nog<lb/>
voor f. 742873 bij gebrek aan scheepsruimte bleef liggen, directeur Pelgrom is namelijk<lb/>
zeer bezorgd over<lb/>
»</remark>
<para>
- de gevreesde gevolgen van de scherpe ordre, gegeven door den Mogol<lb/>
op sijn ministers in dese directie tot het bekommeren van alle Europeen in desel ve<lb/>
door het arresteren van hare personen en het in beslagh nemen van derselver<lb/>
effecten ter saké van het beroven van eenige schepen van sijne onderdanen in<lb/>
Souratta op haar terughrevse van Mocha en Jedda in het laatste des voorleden<lb/>
jaars 1701.<lb/>
</para>
<remark>«Men voerde in Bengalen die order nog niet uit, maar men gaf er kennis van,<lb/>
waarom het personeel geen aanbesteding durfde doen, men dacht er over<lb/>
»</remark>
<para>
- het comptoir Cassimabassar na het versenden der vrouwen vooraf en<lb/>
het segoureren van ’s Comp.8 effecten voor een tijt te verlaten en sig in Ouglv voor<lb/>
de Moorse proceduren uyt kragte van gemelte ordre te bergen en vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering vindt dat voorbarig, hoewel<lb/>
»</remark>
<para>
- ’s Comp.8 bediende en effecten ten comptoire Patna nevens de verdere<lb/>
binnenlandse comptoiren, sorterende onder de directie van Souratta, vierden<lb/>

<pb n="203" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0203"/>
gehouden in beslagh, sonderdat men op veele daartoe aangewende debvoiren en<lb/>
gedane instantiën eenige verligting of vrijheyt verwerven konde, niettegenstaande<lb/>
de beschadigde coopluyden door het violeren en beroven van Comp.8 pakhuysen<lb/>
reets hun betaling uyt ’s Comp
<super>8</super> coopmansz. van de Moorse regenten genoten<lb/>
hadden.<lb/>
</para>
<remark>«In het gunstigste geval zal men toch met de aanbesteding te laat zijn; de Hoge<lb/>
Regering draagt het personeel op met verzoeken en vertogen verbetering te bereiken , zo<lb/>
nodig met een bezending aan den prins en duan te Dacca en met het geven van geschenken<lb/>
en tevens om nog zoveel mogelijk de in- en verkoop voort te zetten , zoals ook de<lb/>
Engelsen en Fransen doen; men mag nu te Hugly inkopen, wat anders in het binnenland<lb/>
wordt gekocht, wat vnl. salpeter en amfioen van Patna betreft; voorgesteld ivordt<lb/>
ook<lb/>
»</remark>
<para>
- om bij continuatie der gemelte bekommeringen soo tot Cassima-<lb/>
basaar als Patna te onderstaan het contracteren met die inlandse coopluyden, die<lb/>
het haer werk sullen maken de goederen van die quartieren ter negotie te voeren<lb/>
na Ougly omme deselve aldaar te leveren aan d’E. Comp.e tegens sodanige prijsen,<lb/>
als men daarop voor de afvoeringe soude hebben beraamt, dog niet voor de leverantie<lb/>
ter laastgem. plaats betaelt soude werden.<lb/>
</para>
<remark>«Dat is beter dan wat het personeel in Patna voor stelde, nl.<lb/>
»</remark>
<para>
- om gedurende de tegenwoordige bekommeringe aan dat comptoir<lb/>
den handel en insaem te laten doen door sekeren vermogenden coopman en wisselaar<lb/>
Sadanent.<lb/>
</para>
<remark>«Voor 3 a 3\ ton aan goederen voor patria moet naar Ceylon worden gezonden,<lb/>
liefst in fijne waren met 5 a 6000 zak salpeter als onderlaag, waaraan men te Batavia<lb/>
groot tekort had voor de retourschepen; Heren XVII zijn ontevreden over de slapheid<lb/>
van de directie tegen 12 in Dacca achterhaalde gedeserteerde matrozen van de Vecht;<lb/>
van 31 aug. 1701 tot 31 maart had men in Bengalen slechts voor f. 374739 aan waren<lb/>
verkocht; 31 aug. 1701 was er in eenjaar gewonnen f. 403832 tegen
ƒ. 251379 uitgaven,<lb/>
waaronder f. 15961 aan geschenken; men is in Bengalen niet lastig gevallen over<lb/>
»</remark>
<para>
- de klagten van den anachoda Ebrahim en den coopman Casemchan<lb/>
over de verongelijkingen, die sij tegen de waarheyt hadden voorgegeven, dat haar<lb/>
op Ceylon soude wesen aangedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel werd gelast geen aanleiding te geven tot moeilijkheden met de<lb/>
Moren; de fiskaal-independent Joannes van Hengel is op last van Heren
<emph>XVII</emph> ontslagen<lb/>
en opgevolgd door Joannes van der Straten, die als pakhuismeester te Hugly<lb/>
werd vervangen door Elbert Spiegel; vele gebouwen dienen er vernieuwd te worden,<lb/>
maar dat is om de onzekere toestand uitgesteld
<lb/>
»</remark>
<para>
Engelsen en Francen hun sterk maakten met het fortificeren harer logiën en<lb/>
het ternederwerpen en weghruymen van alles, dat hun in hare defentie hinderlijk<lb/>

<pb n="204" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0204"/>
soude konnen sijn geweest, gelijk ook die van de nieuwe Engelsche Compagnie,<lb/>
alleen een onweerbare wooningh tot hun verblijf hebbende, een rijk gelade retourschip,<lb/>
dat reets tot onder Ilhos dos Galos *) genadert was om na Europa te keren,<lb/>
terugge deede komen om haar bij een overval der Mooren daarvan te bedienen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.143r-v.</folio>
<remark>«Zij leggen zich verder met grote ijver op de handel toe , vooral de Engelsen<lb/>
»</remark>
<para>De heer Cartalebchan
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> tot duan of algemeen gouverneur der landen van<lb/>
Bengale en Orixa aangestelt sijnde, aldaar mede verschenen is en van denselven<lb/>
wegens sijne hoedanigheyt veel goets getuygt werd, insoo verre men hope schijnt<lb/>
te hebben, dat men op desselfs voorschrijven en onderregtingh aan den Mogol<lb/>
wegens sijn waaragtigh intrest de herroepingh van voorsz. ordre erlangen sal.<lb/>
</para>
<remark>«Er is enige onrust onder de heidense radjas , mogelijk in het geheim aangezet door<lb/>
prins Azim om zijn verblijf in Bengalen te kunnen rekken; de Huis te Loo, de Lier en<lb/>
de Haas brachten naar Coromandel cargasoen van f. 948494, vnl. Bengaalse zijdestoffen,<lb/>
Japans koper en specerijen en ongerekend de onderlaag voor patria; naar<lb/>
Malakka werd ter doorzending naar Coromandel gezonden f. 261064, vnl. in contanten<lb/>
en goud, daarbij zal cargasoen uit Japan komen; van Coromandel kwamen tussen 30<lb/>
juli en 5 november 6 schepen met cargasoen van f. 1476223, vnl. in textiel, en brieven<lb/>
van 15 febr. tot 7 oct., w.v. vele handelen over het geschil van gouverneur Comans met<lb/>
den fiskaal Hendrik Becker, deels gaande over<lb/>
»</remark>
<para>
- de largatie van ’t gearresteerde vaartuygh van den Engelsman Fran-<lb/>
9ois le Banq, ’twelk op de Nagapatnamse rheede sijn anker had laten vallen.<lb/>
</para>
<remark>«Ook gaat het geschil over een tekort in de kleine kas; de Hoge Regering vindt de<lb/>
klachten van Witmond overdreven, maar staat toe, dat het proces der kooplieden in<lb/>
Sadraspatam tegen hem voor de Raad van Justitie zal komen, hij mag ook derwaarts<lb/>
gaan tot het verkrijgen van bewijsstukken; de vele stukken over de kwestie met den<lb/>
fiskaal houden de Hoge Regering van nuttiger werk af ; men had moeite voldoende goud<lb/>
voor de toenemende textielaankoop in Coromandel bijeen te brengen , daarom zond men<lb/>
voor f. 1021231 derwaarts in oude kobans en dukaten uit de kas te Batavia, de verkoop<lb/>
van koper en specerijen ter Kuste zal daarvoor niet voldoende opbrengen, de eis aan<lb/>
textiel van patria zal daarom wel niet geheel voldaan kunnen worden; in NoordCoromandel<lb/>
blijft het met de textiellevering nog slecht gaan; het opperhoofd te Masulipatam<lb/>
Joannes Steeland moet daarnaar te Palicol en Datcheron een onderzoek instellen;<lb/>
Golconda<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Ilho de Gallo, bij de Engelsen Cock’s Island, een sedert met een ander eiland tot het<lb/>
eiland Saugor of Sagar samengegroeide eiland aan de oostkust van de Hugly-mond van de<lb/>
Ganges op 21°4ö' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kar Talbkhan, een van de namen van Mohammad Hadi, die in 1701 met de titel<lb/>
Murshid Kulikhan duan van Bengalen werd en in 1713 met die van Jafar Khan nawab van<lb/>
Orissa en gedelegeerd nawab van Bengalen, in 1719 was hij nawab van Bengalen, Bihar en<lb/>
Orissa; geleidelijk werd hij een vrijwel onafhankelijk heerser, hij stierf in 1726, opgevolgd door<lb/>
zijn schoonzoon.<lb/>
ref="1">Hiermee werden de Europeanen bedoeld.<lb/>
</fnote>
<pb n="205" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0205"/>
<para>
- in grote beroerte was door d’invasien der Maratise troepen en het<lb/>
swacke getal van der Mogols krijgsbenden aldaar.<lb/>
</para>
<remark>«Dit belemmerde de verkoop , daar de wegen onveilig zijn , hoewel derwaarts weer<lb/>
een kafilah van Masulipatam zal vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Met het nieuw geselschap der cooplieden en eenige van het verstotene oude<lb/>
ging het op Masulipatnam nu wat beter om het onvermogen der nieuwe Engelse<lb/>
Compe.<lb/>
</para>
<remark>«Men hield een vendutie te M. van weinig gangbare waren; 31 aug. 1702 was in<lb/>
Noord-Coromandel in een jaar gewonnen f. 157528 tegen f. 55834 lasten, hoop, dat die<lb/>
cijfers voor Zuid-Coromandel voortaan tijdig beschikbaar zullen zijn; 31 aug. 1701<lb/>
werd in geheel Coromandel zuiver gewonnen f. 318914; order van den Oroot-Mogol<lb/>
»</remark>
<para>
- aan den duan-generael der Carnatise benedenlanden Mahometh Sey-<lb/>
doe om alle hoedendragers *) en hare goederen gevangen en in bewaarder hand te<lb/>
nemen, waardoor ook d’Engelse stad Madras gebloqueert, dog naderhand voor een<lb/>
opgebragte somma van 30000 ropia verlaten is geworden, gelijk ook de Francen<lb/>
tot Poudichery een geschenk van pardaus 1200 hebben moeten opbrengen en nog<lb/>
20000 ropia beloven. Door de goede officien van den veltheere nabab Davidchan<lb/>
- heeft d’E.Comp.® tot nog toe van dese boosaardige hofordre geen consi-<lb/>
derable schade nog verlet in haren handel geleden, maar occasie gehad de meeste<lb/>
kleden in tijds van de onweerbare zuydercomtoiren naer Nagapatnam te segoureren,<lb/>
zijnde dito ordre op Noorder-Coromandel nog niet vernomen.<lb/>
</para>
<remark>«Men hield zich neutraal bij het conflict der Engelsen en Moren<lb/>
»</remark>
<para>Den bedriegelijken en hebsugtigen duan-generael Mahometh Seydoe dese occasie<lb/>
gecapteert heeft om d’E.Comp.® overal te traverseren, soo in ’t beslaan van ’s<lb/>
Comp8 dorpen Erikan
<super>1 <fref ref="2"/> </super> etc., onder Palliacatta gelegen, mitsgaders hare goederen<lb/>
op diverse plaetsen, als in het afsenden van een nieuwen onreckelijken fausdaer<lb/>
Ballawandachan na Sadraspatnam, ’twelk d’E.Comp.® van sijn voorsaet Oemerchan<lb/>
a° 1701
<fref ref="3"/>  met bewilliging en approbatie van gem. duan in pagt genomen had.<lb/>
</para>
<folio>Fol.156v-157r.</folio>

<remark>«De nieuwe faujdar bezorgde de V.O.C. vele moeilijkheden, tot men hem 900<lb/>
pardaus of 857 rsd. schonk, waarvan de Moorse kooplieden 631 rsd. zouden vergoeden;<lb/>
Sadraspatam alleen droeg 31 aug. 1701 in de jaarwinst voor f. 172970 bij; de duan<lb/>
verlangt een geschenk van 15000 ropia, waarop men - liefst voor de helft daarvan - zal<lb/>
ingaan, de Hoge Regering vreest voor herhaling hiervan, totdat men krachtiger zal<lb/>
kunnen optreden, inmiddels ivas men met den duan voor 13000 ropia veraccordeerd,<lb/>
men betaalde echter wat laat , waarojp de faujdar een jaarlijks geschenk van 900<lb/>
pardaus ging eisen, waartoe hij de handel te Sadraspatam geheel stremde, men begon<lb/>
daarom in schijn op te breken en zond staaf koper van daar naar Allamparwa, naar<lb/>
welke „ onnutte
” plaats men in werkelijkheid niet zal vertrekken, de faujdar is naar<lb/>
het leger opgeroepen en men hoopte ten onrechte, dat hij vervangen zou worden en<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Hiermee werden de Europeanen bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het eilandje Erikan, even benoorden Paleacatte, was sinds 1635 door de V.O.C.<lb/>
gepacht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De door Umarkhan verleende caul van 25 april 1701 is te vinden in
<emph>Corpus</emph> IV<lb/>
onder nr. DCXV.<lb/>
ref="1"><emph>Corpus</emph> IV, nr. DCXVI, juni 1701.<lb/>
</fnote>
<pb n="206" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0206"/>

<para>- heeft ook ’s Comp.8 correspondent en voorsprake aldaar aan den gouverneur<lb/>
en raad laten weten sijn ernstigh voornemen om sigh door het werk van<lb/>
Sadraspatnam te redden en ook het caul van Conjemere van den duan te verwerven<lb/>
<fref ref="1"/>  of andersins de handen te sluyten en alleenelijk iets uyt te keeren tot erkentenis<lb/>
der ontslaging van ’tgeene onder Palliacatta resorteert.<lb/>
</para>
<remark>«De vestiging te Conjemere zal niet versterkt worden; men verwierf daar 700 pak<lb/>
textiel, zonder dat voorschotten daarvoor nodig waren, Becker prefereert Allamparwa<lb/>
echter boven deze plaats; de prijzen der geschilderde kleedjes te Paleacatte bleven hoog;<lb/>
het opperhoofd aldaar, Barthold van Slingeland, werd wegens „sijne afschuwelijke<lb/>
siekte” vervangen door Joachim Colijns; ook te Portonovo waren de textielprijzen<lb/>
hoog; te Negapatam bleef rmn in vrede met den Vorst van Tandjore,<lb/>
»</remark>
<para>
- ter oorsake dien Vorst door de victorieuse ondernemingen van den<lb/>
Teu verheel* selfs te veel in sijne landen, daaraan grensende, te doen gevonden<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Men kon naar Negapatam maar 86 militairen zenden, er werd rijst ingekocht en<lb/>
olifanten verkocht; begin 1703 mag Comans aftreden, hij is dankbaar voor zijn bevordering<lb/>
tot raad-extraordinair ; Muykens stierf 5 juni te Negapatam, waarop<lb/>
Hendrik van Outshoorn van Sonnevelt daar secunde werd, zélf als secunde te Masulipatam<lb/>
opgevolgd door Jan van den Briel; van de Kust gekomen personeel stortte<lb/>
tekorten in de V.O.C. kas te Batavia terug; de gouverneur van Madras Thomas Pitt<lb/>
zou vervangen worden door sir Gabriel Róbertson, gouverneur van het fort St David te<lb/>
Tegenapatam; het schip Norris van de nieuwe Engelse Compagnie is voor Masulipatam<lb/>
verbrand met 600000 rsd. aan goud en zilver; de Fransen kregen te Pondichery op<lb/>
13 juli uit hun land twee kloeke schepen met contanten ; zij<lb/>
»</remark>
<para>
- beesig waren die plaets in een irreguliere vijfhoek en andere werken<lb/>
te besluyten ende daaraan wel drie
<emph>k</emph> vier jaren te arbeyden; van dese schepen was<lb/>
er een na Bengalen en ’t andere na haerl. voorgeven om timmerhout na de Maldivez<lb/>
versonden, ’twelk egter naderhand bij ’t andere na Bengalen stont te vertrecken<lb/>
om dan gesamentlijk van daar te repatriëren.<lb/>
</para>
<para>De Deenen hadden mede in july 2 schepen uyt haar land bekomen met een<lb/>
nieuwen commandant tot Trangebare met namen Jurgen Björn.<lb/>
</para>

<remark>«Uit Ceylon kwamen 5 schepen met brieven van 31 dec. 1701 tot 4 sept. 1702 en<lb/>
cargasoen van
ƒ. 223450, vnl. 3478 balen kaneel, 119 pak textiel van Tuticorin en<lb/>
232137
® cauwa (koffie), daar met de Nieuwburgh uit Suratte ontvangen, welk schip,<lb/>
door een zware storm beschadigd, naar Cochin had moeien wijken, de koffie leed zeer<lb/>
van het zeewater, een deel werd te Batavia bij vendutie verkocht; naar Ceylon werden<lb/>
gezonden de Theeboom, Overrijp en Huys te Bijivegh, bestemd voor retourschepen, naar<lb/>
Colombo gingen cargasoenen van f. 297666, waarvan
ƒ. 219566 in contanten, men had<lb/>
te Batavia daarvoor geen salpeter beschikbaar, waarvan te Qale nog 730 zak was, de<lb/>
directeur in Bengalen is verzocht salpeter naar Ceylon te zenden als onderlaag van<lb/>
4 retourschepen, d.i. 5 a 6000 zak; te Gale was ook 87837
‘ffi calaturshout en 44195<lb/>
sapanhout voor patria in voorraad, maar slechts 643120
® peper; de Koning van<lb/>
Kandi stond weer toe in zijn land kaneel te schillen, waarvan men nog 8852 balen in<lb/>
voorraad had, waarom men maar 6000 balen zal doen schillen; bijzonderheden over<lb/>
kaneelverzendingen ; in Madura<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1"><emph>Corpus</emph> IV, nr. DCXVI, juni 1701.<lb/>
</fnote>
<pb n="207" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0207"/>

<para>
- was eyndelijk den lang gedreygden oorlog tusschen den Nayk van<lb/>
Madura, geconjungeert met den Tansjouwer, tegens den Teuverheer deurgebroken<lb/>
en den laastgenoemden Vorst, als het alleen tegens dese twee parthijen te quaad<lb/>
hebbende, hadde bij een versoekschrift, door sijn schat bewaerder na Tutucorin<lb/>
afgevaardigt, ’s Comp.8 adsistentie en eenige bemande oorlogschialoupen versogt,<lb/>
dog dit versoek was bij den gouvern.r en raad op een voorsigtige en onaanstotelijke<lb/>
wij se gedeclineert.<lb/>
</para>
<remark>«In augustus had men in Madura al 2333 pak textiel en 121 pak katoenen garen<lb/>
ontvangen ; men kreeg er
ƒ. 150000 payement uit patria en 60000 gouden dukaten uit<lb/>
Perzië, ook hield men erf. 22669, bestemd voor Bengalen, aan; bijzonderheden over de<lb/>
textielsoorten; op Javaans katoenen garen werd er bij een vendutie maar 9-% gewonnen,<lb/>
waarom men die er niet meer heen zal zenden; men<lb/>
»</remark>
<para>- met de chittis of bovenlandse handelaars een contract hadde gesloten,<lb/>
dat alle het gout, ’twelk d’E.Comp®, tsij gemunt of ongemunt, op Madure<lb/>
soude aanbrengen, bij geseyde chittis sal werden aangenomen en betaald met<lb/>
nieuwe fanums, gerekent het gewigte van 30 sicca-ropias tegens 100 ducaten ende<lb/>
de ducaten tegens 21 fanums ’t stuk.<lb/>
</para>
<remark>«Men had reeds 720000 fanums of
ƒ. 243000 ingewisseld, zo wordt een einde gemaakt<lb/>
aan vexatiën bij het vermunten; de chancosvisserij bracht weinig op, maar men<lb/>
kon toch 1001 ,, coures
” naar Bengalen zenden; de parelhanken konden nog niet bevist<lb/>
worden, ook omdat de oesters<lb/>
»</remark>
<para>
- met een soort van sekere mosseltjes, voor de kleyne oesters dodelijk,<lb/>
waren beset.<lb/>
</para>

<remark>«De Faam werd er af gekeurd en gesloopt na 18 jaar gebruik; Caperman stierf in<lb/>
april en werd voorlopig door Nicolaas Welter vervangen, wat werd bevestigd, deze werd<lb/>
als administrateur te Colombo opgevolgd door Nicolaes van den Heuvel, die als opperhoofd<lb/>
van Trincomale Adam van der Duyn tot opvolger kreeg; de afgelegen vestingen<lb/>
Trincomale en Batikalao werden versterkt, er lagen 30 juni 179 man, zodat men er een<lb/>
aanval van een of twee schepen kan af weren, de Hoge Regering vindt echter deforteress<lb/>
van Trincomale onnut, daar de vijand steeds in de baai kan binnenvallen, terwijl men<lb/>
in geval van oorlog wegens tekort aan troepen deze versterking toch het eerst ontruimt,<lb/>
ze zou door haar grootte te veel volk eisen<lb/>
»</remark>
<pb n="208" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0208"/>

<para>’s Comp.8 negotie leyde alhier geheel onder de voet, overgevlogen na Putelang<lb/>
ende de verdere zeehavens des Conings, welke seer sterk van de overkust, Cormandel<lb/>
en Bengale wierden bevaren en soodanig met kleden vervult, dat men
<fref ref="1"/>  onder<lb/>
den Cingalees naauwelijks een stuk hadde konnen verkopen.<lb/>
</para>
<remark>«Commandeur Henric Collaart nam het gezag te Jafnapatam van Schenkenberg<lb/>
over; hij verbeterde er de roodververij ; er waren 135 olifanten, er waren er 76 gevangen<lb/>
en 75 door de Wannias geleverd, wier achterstand tot 62 was verminderd, 22 werden er<lb/>
in 1701 verkocht, w.o. 12 kleine, voor 3325 rsd. aan een koopman uit Cochin, werwaarts<lb/>
de V.O.C. ze zal overbrengen; de pakhuismeester Jan de With had er een tekort van<lb/>
f. 1709 en werd af gezet, de onhandelbare administrateur Abraham Biermans werd ook<lb/>
ontslagen, evenals kapitein Jacob de Roy , de Hoge Regering laat hem echter op Ceylon<lb/>
evenals den gewezen dessave Claas Schot; Collaart liet knevelarij door zijn inlandse<lb/>
schrijvers toe, alle inlandse bedieningen werden er verkocht, wel 38 personen gingen<lb/>
daarover te Colombo klagen , de gouverneur stelde een onderzoek in, de Hoge Regering<lb/>
roept Collaart op; de dessave van Colombo Gerrit van Tholl volgt hem voorlopig op,<lb/>
zelf vervangen door Adam van der Duyn, tenzij de gouverneur het andersom beter<lb/>
vindt; de oude dessave Petitfils te Jafnapatam werd emeritus met een toelage van<lb/>
16 rsd. p.m .; te Gale werd de winkelier Anthony van den Bergh wegens een tekort van<lb/>
577 rsd. uit zijn ambt ontzet; de slappe dessave aldaar, Abraham Schepmoes , werd naar<lb/>
Batavia opgeroepen, die van Colombo Claas Schot knevelde ten platten lande en werd<lb/>
uit zijn ambt ontzet en door den gouverneur met 600 rsd. beboet, Gerrit van Tholl<lb/>
vólgde hem op, als secretaris opgevolgd door Joannes Boucaart; men liet er 555 affuiten<lb/>
aanmaken; 30 juni dienden in het gouvernement 2880 V.O.C. dienaren, w.o. 1814<lb/>
militairen, behalve de 68, er met de Horstendaal uit patria aangevoerd, van Batavia<lb/>
gingen er eerst rechtstreeks 110, daarna via Malakka met de Nederland nog 60 man<lb/>
heen, zo ook rechtstreeks de predikanten Frangois van de Sande en Amoldus Swen;<lb/>
ds. Simon Cat klaagde er over, dat men hem na 32 jaar dienst zonder opgave van<lb/>
redenen buiten de kerkelijke vergadering had gesloten, hij mag naar Batavia komen,<lb/>
de eindbeslissing is aan Heren XVII gelaten, voorlopig krijgt hij weer sessie in de<lb/>
kerkeraad; de fiskaal-independent Macaré vertrok 7 nov. met de Nederland naar<lb/>
Colombo, opvolgend nir. Gijsbert Ferreris, die lid van de Raad van Justitie te Batavia<lb/>
wordt; de kapitein van het Engelse fregat Susan, tuegens stormweer in juni voor Gale<lb/>
gekomen, leverde 4 te Suratte gedeserteerde Nederlandse matrozen uit, twee Engelse<lb/>
matrozen deserteerden er van dit scheepje en moeten opgezonden worden; eind 1701<lb/>
verging bij Trincomale de Santloper,<lb/>
»</remark>
<para>
- 18 menschen, daaronder 9 Europeanen, van dit omgeslage scheepje<lb/>
gesalveert en aan ’t strant van Caddrewyle
<fref ref="2"/>  in ’s Conings gebiet te lande gekomen<lb/>
en op het versoek van ’s Comp.8 afgesant tot Candia aan onse residenten tot<lb/>
Trinconomale ter hand gestelt waren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld: het V.O.C. personeel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kadraville, plaats aan de oostkust van Ceylon.<lb/>
ref="1">Gregorius da Costa was zeker sinds 1686 en tot in 1710 als officier op Ceylon, mei<lb/>
1693 kapitein te Colombo, enige malen was hij gezant naar het hof van Kandi.<lb/>
</fnote>
<pb n="209" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0209"/>
<para>Een onbekent Frans schip was in de maand julij bij Batticalo verongelukt,<lb/>
waarvan niet meer dan drie menschen aan ’s Conings strant omtrent sekere plaats,<lb/>
genaam t Ockende, waren gesal veert, desel ve waren terstond van de Singalesen<lb/>
opgevat en na Candia opge voert.<lb/>
</para>
<remark>«Twee Engelse scheepjes met textiel kwamen voor Colombo, nadat ze te Manaar<lb/>
tol betaalden, ze werden ten handel toegelaten, uit vrees dat ze anders in ’ s Konings<lb/>
haven Pvielan zouden gaan handelen, concurrenten waren het voor de V.O.C. toch niet,<lb/>
de Hoge Regering gelast in den vervolge schepen met vreemde passen slechts voor de<lb/>
inkoop van levensmiddelen toe te laten<lb/>
»</remark>
<para>Wij ook onder het woord van Europeaanse schepen verstonden alle derselver<lb/>
subjecten ende onderdanen, soowel Indianen als andere, dog niet soodanige handelpraauwen<lb/>
of schepen, welke aan onse omleggende Indiaanse bondgenoten of<lb/>
derselver subjecten toebehoren.<lb/>
</para>
<remark>«Men laat echter de toelating der twee bedoelde scheepjes verder maar passeren; te<lb/>
Colombo en Gale kwamen dit jaar 125 prauwen met 2522 last rijst, bovendien werd<lb/>
resp. 300 en 385 last van Coromandel en van Batavia aangevoerd , ondanks de grote<lb/>
droogte had men daardoor op Ceylon voldoende rijst; daar Kandi de grenzen nog<lb/>
gesloten hield, kon aan de prauwvoerders geen areca worden verkocht, men kon daarom<lb/>
de door Bengalen geëiste 4000 ammanam ook niet overmaken; de V.O.C. textielverkoop<lb/>
stond stil
<lb/>
»</remark>
<para>
- door den overvloet, die de Moren van alle kanten daarvan tot Pute-<lb/>
lang, des Conings haven, aanbragten, waarmede het gantsche land omtrent Trinquenemale<lb/>
en Batticalo soodanig was vervult, dat d’E. Comp.e in een rond jaar<lb/>
aldaar naauwelijks een stuk hadde konnen verkopen, -<lb/>
</para>
<remark>«terwijl de uitgaven in de beide vestingplaatsen f. 46690 bedroegen, een middel<lb/>
hiertegen vond men nog niet, daar optreden tegen Kandi thans ongelegen komt; wij<lb/>
»</remark>
<para>
- den 7e deses den gouv.r en raad hebben geordonneert, met een beleeft<lb/>
en ernstig briefje dog sonder geschenk en sonder dreygementen den Coning nogmaals<lb/>
sullen aanmanen, dat Sijne Majesteyt de beloften van de gravetten te sullen<lb/>
openen, aan ’s Comp.8 gesant Gregorio da Costa
<fref ref="x"/>  ten hove gedaan, gelieve te volbrengen.<lb/>
<lb/>
</para>

<remark>«Die gezant kwam 29 juni na een afwezigheid van 8 maanden te Colombo terug<lb/>
met een geschenkolifant, hij was zeer beleefd behandeld, maar bereikte weinig; De<lb/>
Heere lijdt aan slapeloosheid en is daardoor verzwakt, hij mag in 1703 aftreden;<lb/>
blijft de toestand in Suralte slecht, dan moet de Concordia niet derwaarts varen, maar<lb/>
bij Ceylon blijven en daar het koper lossen; men denkt begin 1703 een oorlogsvloot
<emph>Tiaar</emph><lb/>
Ceylon te zenden; na het bericht over hei uitbreken van de oorlog is De Heere gelast<lb/>
zowel de Concordia als de naar Perzië bestemde Nederland aan te houden; de schepen
,<lb/>
uit Perzië komend , moeten van Malabar uit gewaarschuwd worden, dat ze naar<lb/>
Tuticorin moeten varen en van daar de nadere last van De Heere af wachten, het<lb/>
handelsverkeer moet met de voor de oorlog ongeschikte fluiten zoveel mogelijk worden<lb/>
gaande gehouden; van commandeur Vink in Malabar werden brieven van 23 oct. 1701<lb/>
tot 17 mei ontvangen; de peper is er duur en wordt langzaam geleverd<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Gregorius da Costa was zeker sinds 1686 en tot in 1710 als officier op Ceylon, mei<lb/>
1693 kapitein te Colombo, enige malen was hij gezant naar het hof van Kandi.<lb/>
ref="1">Duizend.<lb/>
</fnote>
<pb n="210" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0210"/>

<para>Om de benodigde quantiteyt tot het Ceylonse retour te konnen uytmaken<lb/>
125000 Kananoorse peper tot 13} Europ® ducaten de 500 ® te negotiëren en<lb/>
desen jare weder 4 a 500 d.1
<fref ref="x"/>  van deselve te bespreken tegens 17} è, 18 Moorse<lb/>
dukaten van 5} gl. ijder de 500 ‘ffi, alsoo maar 475 d.1 ® tot Cochin en Porka tegens<lb/>
11 Europ. ducaten de 500 hadden konnen bedingen.<lb/>
</para>
<remark>«Toch is het niet dienstig de uitvoer ervan door de inlanders te verbieden, die men<lb/>
toch niet kan verhinderen, terwijl men er zich slechts gehaat mee maakt, zoals bleek uit<lb/>
het contact van Attingal met de Eng eisen<lb/>
»</remark>
<para>
Sij in den jare 1697 haar verblijf op Ansjenga selfs in weerwil der Koninginne<lb/>
van Atingen door behulp van de poelemaars2) en speciael den grooten poele<lb/>
van Wanjemonton
<fref ref="3"/> , die heer en gebieder van Ansjenga is, hebben gemaintineert<lb/>
en dat sij ook op de verdere plaatsen, soowel om de zuyd als noord, nevens<lb/>
de andere competiteurs en inlandse traffiquanten nogal sterk woelen, -<lb/>
</para>
<remark>«zonderdat men dat kan beletten; het personeel mag met contanten betalen en<lb/>
moet meer trachten uit de eerste hand in te kopen, wat ook Zwaardecroon aanraadt;<lb/>
het is niet gewenst in Malabar<lb/>
»</remark>
<para>
- meerder peper te doen insamelen, als tot het retour van Cheylon en<lb/>
voor Cormandel sal nodig sijn, dewijle het goede oogmerk om ’tgene men bovendien<lb/>
soude konnen bemagtigen met eenig voordeel aan de Souratse en andere<lb/>
inlandse cooplieden tot Kochim te verkopen van geen verder succes is geweest, als<lb/>
dat, a.° 1698 331736 *5? met 7936 gl. winst en ’t volgende jaer 499306 &lt;tÈ met<lb/>
20507} gl. winst aan deselve gelevert sijnde, sij sedert tot onse verwonderinge in<lb/>
’t geheel agtergebleven sijn, -<lb/>
</para>
<remark>«omdat ze de peper ook wel op andere wijze kunnen verkrijgen
<lb/>
»</remark>
<para>
Wanneer het al doenlijk was alle de peper, die alleen in ’t rijk van Cochim,<lb/>
Porka, Calcoylang, Koylan en die binnenlanden vald, welkers quantiteyt door de<lb/>
heer van Rheede - a.° 1675 - werd begroot tot 3000 lasten en appa-<lb/>
rent in dese tijd nog al meer sal uytmaken, in ’t geheel voor d’E. Comp.e te<lb/>
bemagtigen en wij ook vermogens waren de contanten, die tot betalinge van deselve<lb/>

<fnote ref="1">Duizend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Poelemaar, pillamar is het meervoud van pula of pillay, vgl. dl. IV, p. 243, noot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Er kan ook Wansemonton staan.<lb/>
</fnote>
<pb n="211" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0211"/>
ter waarde van 198000 stux goude dukaten of ruym 12 tonnen schats soude vereyschen<lb/>
of nog meer, indien de prijs door onse tegenstrevers boven de 11 dukaten<lb/>
de 500 wierd opgejaagt, te besckicken, ’twelk nogtans mits de af nemende Indische<lb/>
handel niet soude konnen geschieden sonder de insaam der andere retouren<lb/>
sooveel terugh te setten, wij dan evenwel met die peper aldaar nog al meer belemmert<lb/>
souden wesen als hier met de Banthamse en Palembangse, die wij ingevolge<lb/>
van de contracten genoodsaekt sijn aan te nemen en nogli al even sterk toevloeyt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.206v-207r.</folio>
<remark>«Men zou voor die Malabarse peper wel 12 a 15 retourschepen nodig hebben , de<lb/>
dure Cannanoorse peper moet daarom ook niet worden ingekocht, al is de kwaliteit dan<lb/>
wat beter, wat bij de verkoop echter niets uitmaakt; de in 1697 voorgeschreven vermindering<lb/>
van de ommeslag<lb/>
»</remark>
<para>
- is aldaar wel voor een gedeelte bereykt door het intrecken van de<lb/>
meeste buytenposten en wagten, het verklenen van de fortresse tot Koylan en het<lb/>
verminderen van de besettelingen op de aangehoudene plaatsen, dogh het verklenen<lb/>
der fortificatie tot Couchin heeft tot nog geen voortgang genomen.<lb/>
</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> willen daarover het advies van de Hoge Regering hebben, volgens<lb/>
Van Reede en Zwaardecroon zou het verkleinen veel kosten, terwijl het restant veel<lb/>
minder defensief zou zijn, zodat het meer garnizoen zou vereisen, ook Wichelman is het<lb/>
daarmee eens, waarom men besloot de vesting Cochin te laten, zoals ze is, met de nodige<lb/>
reparatiën is begonnen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog, de bedekte wegh en faussebray bij schaarsheyt van guarnisoen<lb/>
om die te besetten onnodig en schadelijk geoordeelt sijnde, is het weder opmaken<lb/>
van de eerste verboden en geordonneert de overblijfselen van de borstweeren der<lb/>
laastgenoemde te slegten, opdat de gront tot een barm soude dienen, welkers boord<lb/>
wij met doorns hebben laten beplanten in stede van die na het gedane voorstel met<lb/>
veel kosten en moeyten te versmallen.<lb/>
</para>
<remark>«Op voorstel van Zwaardecroon en Wichelman zijn de forter essen Cranganore en<lb/>
Cannanore in dezelfde staat gehouden, ze zijn met beperkte macht bestand tegen een<lb/>
inlandse vijand; Coylan is verkleind,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog de verlatene bolwerken en kortijnen sijn tot nader ordre ongede-<lb/>
molieert gelaten. Maar wij hebben het aangehoudene werk van soo sobere defentie<lb/>
geoordeelt, dat in twijfelinge sijn gebragt, of U Edele Hoog Agtb.8 haar niet liever<lb/>
sullen willen getroosten de lasten van nog 40 a 50 posthouderen boven de 43<lb/>
personen, die ultimo junij a.° 1701 aldaar bescheyden waren, om de verlatene werken<lb/>
weder te besetten en aan te houden als geit uyt te geven om deselve te doen<lb/>
springen en de puyn te laten weghdragen en dan nog maer over te houden een onweerbare<lb/>
fortres, die selfs tegens de aanloop van een inlandse vijand naaulijks te<lb/>
beschermen en in tegendeel in de voorige forma van seer goede defentie is.<lb/>
</para>

<remark>«Beslissing door Heren
<emph>XVII</emph> wordt aangevraagd; voor een verdediging van<lb/>
Malabar tegen Europeanen zouden nog wel 400 Europ. soldaten boven de 530, er nu<lb/>
aanwezig, nodig zijn, men kon er slechts 20 heen zenden, behalve de 50, die met de Hen<lb/>
en de Schellak derwaarts gingen , terwijl er 100 geëist werden; men moei Cochin zo goed<lb/>
mogelijk, de andere 3 plaatsen - Cannanore, Cranganore, Coylan - maar matig bezetten<lb/>
en er geen contanten of waren buiten noodzaak laten blijven, daar ze tegen Europeanen<lb/>
niet bestand zijn, als men niet meester ter zee kan blijven; 31 aug. 1701 waren de<lb/>
uitgaven in Malahar in een jaarf. 221104, de inkomsten
ƒ. 152632; alleen Cannanore<lb/>
gaf winst, nl. f. 32606 netto; de V.O.C. specerijen brachten er, hoewel in kleine hoeveelheden,<lb/>
de door Heren
<emph>XVII</emph> vastgestelde prijzen op, men had voor de notemuscaat<lb/>
zelfs meer kunnen maken, doch dal verboden de Heren, toename van de kruidnagelverkoop<lb/>
zou wenselijk zijn; men moet er in betaling liefst Europeese dukaten d 6\ gulden<lb/>
of zilveren ropias ad 1\ gulden aannemen; men vernam<lb/>
»</remark>
<pb n="212" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0212"/>

<para>
- dat de verkogte specerijen meest na de noord en principaal na An-<lb/>
kole *) en Mirsee
<super>1 <fref ref="2"/> </super> vervoert sijn, sonderdat het weynige, ’twelk door sommige<lb/>
cooplieden bij gebrek aan peper of andere coopmansz. tot vermijdinge van groter<lb/>
verlies, op de goude of silvere spetiën bij vervoer van daar na Souratta vallende,<lb/>
derwaart mogte vervoert sijn, de prijs der specerijen aldaar heeft konnen prejudiceeren<lb/>
of sij daarmede eenig voordeel hebben konnen bejagen, alsoo deselve aldaar<lb/>
tot deselfde prijsen te bekomen waren.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd in 1702 voor
ƒ. 114269 naar Malahar gezonden, vnl. dukaten, specerijen<lb/>
en suiker<lb/>
»</remark>
<para>d’Uytnemende geweldenarijen, door de Mooren
<fref ref="3"/>  de Comp.e aangedaan, over<lb/>
het beroven van twee schepen, toebehorende den welbekenden en assuranten<lb/>
Moors coopman Abdul Gaphoer en eene van den medecoopman Mia Mhamet, alle<lb/>
drie vooraf en sonder onder ’s Comp.8 convoy van Mocha na Souratta gesegureerd<lb/>
te willen wesen van onder de Mochase vloot afgegaan.<lb/>
</para>
<para>Men niet alleen met alle onredelijkheyt en ge welt van de Comp.n,e ge vordert<lb/>
heeft de voldoening van 456665 ropia of f. 684997, sijnde het bedragen der contanten,<lb/>
die nae het simpel opgeven der gedagte twee coopluyden uyt hun drie schepen<lb/>
door een rover souden wesen geligt, maar na veele gepleegde geweldenarijen en het<lb/>
stremmen van de negotie ’s Comp.8 goederen, ten principalen in specerijen bestaande,<lb/>
kostende inkoops ropias 94457 of f. 141686, uyt de logie en pakhuysen gerooft<lb/>
tot voldoeninge van genoemde twee Moorsse coopluyden, behalven nog de bedreygingh<lb/>
van onse bedienden in de kettingh te willen slaan en het versegelen der<lb/>
pakhuysen en arresteren der goederen en dienaren op de binnencomptoiren en<lb/>
Agra, alle welke brutaliteyten en ongehoorde geweldpleging wel een gevoelige correctie<lb/>
meriteerd, dog wij hebben goetge vonden sulx vooreerst op te schorten, tot<lb/>
ons deswegen van U Edele Hoog Achtb.8 positive of nader ordre mogte toekomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.217v-218v.</folio>

<remark>«Toch zal men de Moren met de wapenen tot redelijkheid moeten brengen, o.a. tot<lb/>
het vernietigen van het afgedwongen verbandschrift, vriendelijke pogingen daartoe haalden<lb/>
niets uit, De Vos mag in geen geval weer een dergelijk geschrift tekenen; men vernam,<lb/>
dat de Groot-Mogol het optreden tegen de Nederlanders prees in de mening, dat<lb/>
hei bedoelde geschrift vrijwillig was verleend; men versterkte de loge met volk van de<lb/>
schepen; er vertrokken geen Koningsschepen naar Mokka, mogelijk uit angst voor de<lb/>
V.O.C., en weinig andere schepen, waarom geen convooiers werden verleend; de Bekestein<lb/>
bracht vrachtgoederen van Suratte naar Perzië, wat f. 11046 opbracht; ook in<lb/>
1703 zullen geen convooiers worden verleend; alleen de Iiemert met car gasoen van<lb/>
f. 82362 werd naar Suratte gezonden, die echter alleen op authorisatie van directeur<lb/>
De Vos ontladen mag worden, anders zal ze naar Mokka doorvaren, ze moet op weg<lb/>
naar Suratte Bombay aandoen om berichten in te winnen; De Vos kreeg tot opdracht,<lb/>
als<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Ankola, stad bij de westkust van India op 14°40' N.B. en 74°15' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk is bedoeld Mirjay aan dezelfde kust op 14£° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Te Suratte.<lb/>
) Vermoedelijk is uitgevallen: koopwaar of iets dgls.<lb/>
</fnote>
<pb n="213" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0213"/>

<para>
- de saken mogten verergerd sijn, dat men bij soodanigen geval den<lb/>
Moorssen gouverneur en verdere regenten tot Souratta in ernstige, dog onaanstotelijke,<lb/>
termen, onder betuyging dat de Comp.e op die wijse aldaar niet langer<lb/>
kan blijven negotiëren, sal versoeken om van daar te vertrecken, met bekentmakinge<lb/>
dat hun sulx van ons geordonneert en de Hemert haar toegesonden is geworden<lb/>
om alle ’s Comp.8 bediendens en ommeslagh af te halen, mitsgaders door den<lb/>
verkoop van desselfs ingeladene *) af te leggen ’s Comp.s op intrest genome gelden,<lb/>
voor sooveel aan de voldoeningh van dien nog mogte komen te gebreken en, bijaldien<lb/>
sij daarop licentie tot vertrek mogten komen te obtineren (hetwelke wij vooralsnog<lb/>
niet konnen voorsien), sulx dan op de beste wijse ten meesten dienste van de<lb/>
Comp® werkstelligh te maken, dog soo sij hetselve geensins vilde toestaan, maar<lb/>
de onse per force quamen op te houden, zullen sij de regenten onder betuygingh,<lb/>
dat hun kragt en geweld aangedaan werd, bekent maken, hoe men uyt ons schrijven<lb/>
versekert ware, dat men niet manqueren soude van hier te revengeren en<lb/>
resentiment te betonen over alle d’ongehoorde geweldenarijen en ook over dese<lb/>
brutaliteyt.<lb/>
</para>

<remark>«De Hemert moet in Mokka 100 a 150000 cauwa inkopen, anders moet in<lb/>
Suratte de helft daarvan worden gekocht, althans zo men na het af betalen der schuld<lb/>
nog geld over heeft; men is in Suratte schuldig 505820 ropia na afbetaling van 136880,<lb/>
men mag er geen nieuwe gelden opnemen; de eis van Batavia betreft slechts 100 a<lb/>
150 last goede tarwe; Zwaardecroon hield wegens de slechte toestand te Suratte geen<lb/>
aanbesteding; na betaling van 9000 ropia aan geschenken kon men in april 1702 van<lb/>
Suratte naar Batavia in 6 schepen cargasoen van f. 1401174 af schepen; opgave van de<lb/>
verkopen aldaar van 24 mei tot 17 oct. 1701 en op 10 april 1702; Zwaardecroon is<lb/>
belast met de schade door het te goedkoop verkopen van een partij kruidnagelen, de<lb/>
genoemde Moorse kooplieden verkopen echter de geroofde V.O.C. specerijen voor nog<lb/>
minder, nogmaals is de prijs gesteld op die, door Heren
<emph>XVII</emph> bepaald, tenzij men het<lb/>
doet om geweld te vermijden; 31 aug. 1701 was er in een jaar gewonnen f. 524870<lb/>
tegen f. 160191 uitgaven; Zwaardecroon droeg 14 april zijn directeurschap aan De Vos<lb/>
over en vertrok met den secunde Grootenhuys met de Nederland naar Batavia, zij<lb/>
kwamen 19 juli aan; in Z.'s memorie voor zijn opvolger staan passages, die in strijd<lb/>
zijn met de orders der Hoge Regering; De Vos werd bij schrijven van Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
van 20 sept. 1701 tot raad-extraordinair van Indië benoemd; barnsteen bleef te Suratte<lb/>
onverkocht; voor het juweel capesson was slechts 5000 ropia geboden; niet werd goedgekeurd,<lb/>
dat Zwaardecroon en raad besloten<lb/>
»</remark>
<fnote>) Vermoedelijk is uitgevallen: koopwaar of iets dgls.<lb/>
ref="1">Tegen betaling op termijn.<lb/>
</fnote>
<pb n="214" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0214"/>

<para>
- 35000 ropias of f. 52500 - om de gunst en voorschrijving van<lb/>
den Souratsen gouverneur, desselfs soon en andere grooten na het hof te bekomen<lb/>
tot faveur van ’s Comp.8 saken op hasard af te geven, niet alleen omdat ons de<lb/>
spenderingh van soo grote somma gelts op soo een losse voet en goede hoop aan<lb/>
vrij vreemd is voorgekomen, gelijk w’ook niet hebben konnen sien, dat er iets goets<lb/>
op gevolgt is, sooals d’andere voorheen gedane geschenken mede weynig ten goeden<lb/>
hebben uytgewerkt, maar ook omdat wij verboden hebben gehad geen meer geld<lb/>
uyt de hand te werpen op ijdele beloften sonder gevolgen.<lb/>
</para>
<remark>«Betrokkenen zijn hiervoor verantwoordelijk gesteld
, De Vos moet dit nader onderzoeken,<lb/>
hem is opgedragen met geschenken zo zuinig mogelijk te zijn; de fiskaal<lb/>
Diodaii moei zich nader verantwoorden over vele voor hem te Suratte aangebrachte<lb/>
goederen, ook dit moet De Vos onderzoeken<lb/>
»</remark>
<para>Het versoek van ’s Comp.8 makelaars ten hooftcomptoire Souratta om publicq<lb/>
van haar dienst te mogen werden ontslagen, nogtans met onder werpingh om onderdehand<lb/>
of bedektelijk ons te blijven dienen, sooals tot nog in ’t openbaar gedaan<lb/>
hadden, dog welk versoek is afgeslagen en sij g’animeert geworden tot continuatie,<lb/>
sonderdat ons egter blijkt, of sij sulx aangenomen hebben of niet, maar wel dat<lb/>
dispositie daarover aan ons gelaten is.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet trachten hen in dienst te houden, zo zij daartoe bereid zijn, echter op<lb/>
voorzichtige wijze; de kosten van Sonderdas' zending bedroegen 9 a 10000 ropia, voor<lb/>
de helft door de makelaars te vergoeden; op last van Heren
<emph>XVII</emph> mag men er geen<lb/>
V.O.C. geld meer op deposito uitzetten, zoals onder Ketting gebeurde<lb/>
»</remark>
<para>Wat aanbelangt de maniere van het innen der uytstaande schulden in Mocha<lb/>
door inlandse soldaten, die is niet wel te veranderen, omdat de meeste goederen<lb/>
aldaar als van ouds op tijt verkogt
<fref ref="x"/>  en gevolgelijk de coopluyden gefiëerd moeten<lb/>
werden, waarvoor den makelaar, die een persoon van redelijk vermogen is, gehouden<lb/>
blijft te caveren, van welke methode sij niet wel af te brengen sijn, principaal<lb/>
vermits men de goederen bij het aanwesen van onse schepen aldaar moet tragten<lb/>
van de hand te schuyven om den inkoop van cauwa ten eersten te konnen doen,<lb/>
dat een ander opsigt soude hebben, wanneer de Comp® in Mocha een vaste residentie<lb/>
hadde.<lb/>
</para>

<remark>«Directeur Magnus Wichelman kwam met de Faam pas 12 mei 1701 in Perzië<lb/>
en trad de 31e als zodanig op; Hoogkamer reisde 31 maart Tiaar het hof; de Faam<lb/>
verdiende f. 14860 aan vrachtgeld; alle V.O.C. goederen werden te Gamron verkocht,<lb/>
specificatie hiervan, de prijzen waren goed behalve van enige textielsoorten; men zond<lb/>
naar Gamron nu een car gasoen van f. 481149, mede bestemd voor Basra, waar de<lb/>
pasja de V.O.C. weer verzocht te komen, nl. 6 aug. f. 113846 met de Sirjansland ,<lb/>
19 aug. f. 174670 met de Soelen en de Waterman, 15 sept. f. 93785 met de Roek en<lb/>
via Malakka met de Nederland f. 9884, een groot stuk ambergris uit Suratte komt daar<lb/>
nog bij; 31 aug. 1700 was er in eenjaar netto slechts/. 8336 gewonnen, daar de kooplieden<lb/>
toen te laat kwamen, maar 31 aug. 1701 f. 584751; van Gamron werden in 4<lb/>
schepen naar Batavia gezonden 120000 Europese dukaten, 240 pakken zijde en enige<lb/>
wol, naar Ceylon 60000 dukaten en 50000 abbassis, Tiaar Coromandel partij ruynas;<lb/>
8 sept. kwam Hoogkamer met de Eenhoorn te Batavia; men kan thans door de oorlog<lb/>
Perzië geen scheepshulp tegen Mascate verlenen, wat voorzichtig aan den Sjah moei<lb/>
worden bericht ; met het oog op de oorlog moeten de schepen voorzichtig en liefst met<lb/>
elkaar varen, alleen Cocliin, kaap Comorin en Tuticorin aandoende; met de bouw van<lb/>
de loge te Gamron ging men ongestoord verder, waartoe een baas en 9 Europese timmerlieden<lb/>
derwaarts gingen; de gestorven makelaar Coridas is door zijn zoon Kissendas<lb/>
vervangen, die nevens zijn oom Tokidas optreedt; Hoogkamer heeft ten hove geen<lb/>
restitutie van de hun afgedwongen 133420 mahmudis kunnen verwerven, wel verwierf<lb/>
hij<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Tegen betaling op termijn.<lb/>
ref="1">Sarbathuis, opslagplaats van medicijnen, dranken, enz.<lb/>
</fnote>
<pb n="215" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0215"/>

<para>
- de vrijheyt van hooftgeld voor vijf benjaanse dienaren, soo tot Spa-<lb/>
hans als Gamron, waaronder gem. makel .rs wel de principaalste sijn en hun gevolgelijk<lb/>
tot een groote eere komt te strecken.<lb/>
</para>
<remark>«In Kirman kan men nu zonder moeite wol verwerven, er is reeds een vaderlandse<lb/>
eis van 3 jaar bijeengebracht, de emballering ervan moet verbeterd worden; een monster<lb/>
Perzisch koper gaat naar patria ; Hoogkamer<lb/>
»</remark>
<para>
- - ’s Comp.8 brieven en geschenken aan den Koning en rijxbestierder<lb/>
behoorlijk overgegeven heeft, mitsgaders hoe na een en andermael bij den Majesteyt<lb/>
ter audiëntie was geweest, den goudestockedrager des Coninx, Alie Merdoechan<lb/>
en Miersa Rebby, superintendent der rekenkamer van ’s Coninx domijnen,<lb/>
gecommitteerd geworden sijn tot het behandelen der saken, die daarop voorstelden<lb/>
de zijde te leveren tot 48 thoman de carga ofwel, soo de Comp.e deselve begeerde<lb/>
tegens de gecontracteerde prijs van 44 thoman, dat er dan een jaarlijx geschenk in<lb/>
goederen voor des Coninx serbethuysen *) moest werden vastgestelt, anders dat de<lb/>
Comp.e haar eygen bediendens na de zijdequartieren konde senden en dan voor de<lb/>
tholsvrijheyt een sekere somma tot recognitie soude hebben te geven. Uyt welke<lb/>
drie poincten door den ambassadeur Hoogkamer nae deliberatie het tweede geaccepteert<lb/>
ende het eerste nevens het derde verworpen sijnde om de schadelijkheyt,<lb/>
die daarin voor de Comp. resideerd, soo is men met de gecommitt. des Koninx op<lb/>
den eys van de jaarlijxe goederen voor de serbethuysen eyndelijk na veel over en<lb/>
weder lopen en dingen geaccordeert.<lb/>
</para>

<remark>«Vgl.
Corpus IV p. 212, waarvoor men verwierf, wat in het daar onder nr. DCXX<lb/>
en DG XXI vermelde mandement is opgegeven; de gehele ambassade kostte met inbegrip<lb/>
der geschenken }. 157694, maar de sjahbandar moet nog f. 6098 hiervan vergoeden;<lb/>
in november en december werd 97 \ carga zijde geleverd, kostende f. 191630; ze moet<lb/>
voortaan beter verpakt worden; Hoogkamer verzocht de hem verleende geschenken<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Sarbathuis, opslagplaats van medicijnen, dranken, enz.<lb/>
ref="1">Tong, slankhalzige wijnkruik.<lb/>
</fnote>
<pb n="216" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0216"/>

<para>
- te mogen behouden of anders dat hem die dan mogten werden aan-<lb/>
getaxeert om dies bedragen aan de Comp® uyt te keren, bestaande in de volgende<lb/>
goutwerken als:<lb/>
van den Coningh :<lb/>
1 paardetoom, bestaande in 117 stux diverse goutwerken, door gecom-<lb/>
mitt.8 gewogen en geschat op . rsd. 131<lb/>
1 goude tong
<fref ref="x"/>  of wijnfles . ,, 830<lb/>
1 d.° piaal1
<fref ref="2"/>  of wijnschael . ,, 147<lb/>
1 houwer . . 150<lb/>
van den rijxbestierder:<lb/>
1 paardethoom, bestaande in 142 diverse stucken van goutwerken . . „ 174<lb/>
’tgeen tesamen bedraagt . rsd. 1432<lb/>
</para>
<remark>«Beslissing van Heren XVII hieromtrent wordt gevraagd, 2 hem geschonken<lb/>
paarden gingen aan de V.O.C. over; volgt over Madura
<ref>Opkomst</ref> VIII p. 94 r. 1 v.o.<lb/>
tot p. 96 r. 11 v.o., men verkreeg de gewone levensmiddelen van daar; volgt ibid. p. 96<lb/>
r. 10 v.o. tot r. 2 v.o.; te Japara zijn 171 inlandse militairen, ter vervanging der 125<lb/>
uitgediende Europese kon men er maar 50 nieuwe heen zenden, commandeur Anthony<lb/>
Sas voert er bevel, de versterking is er hersteld; volgt ibid. p. 96 r. 1 v.o.
- 99 r. 6; men<lb/>
leze p. 97 r. 2 voor 24: 34; de Engelsen verkregen geen peper te Bandjarmasin<lb/>
»</remark>
<para>Men uyt de inlandse negotianten, die van daar op Java waren geretourneert,<lb/>
had verstaan, datter twee schepen van die natie voor de rivier lagen en een daarin<lb/>
geraekt was, dog geen negotie konde obtineren, doordien de inwoonders na het<lb/>
gebergte gevlugt en op het versoek der Chinesen, die haar daar ten getale van wel<lb/>
eenhondert sterk temedergeset hadden, ongenegen waren weer af te komen, apparent<lb/>
door het quaat tractement haar aangedaan.<lb/>
</para>

<remark>«Volgt ibid. p. 100 r. 1 - r. 13; er kwamen uit Cheribon weer Javanen te Batavia<lb/>
voor het uitdiepen van de riviermond; er kwam maar weinig indigo van daar, waarvan<lb/>
de bereiding er geen ingang vindt; van de noordkust van Java werd vrij veel hout<lb/>
ontvangen; volgt ibid. r. 14—17; de Koning van Bantam liet de moordenaars van den<lb/>
gevlochten schipper Verdoes straffen; van daar werd van 31 aug. 1701 tot 31 aug. 1702<lb/>
3354375 peper ontvangen, betaald met 134015 Mexicaanse realen, waarvan men er<lb/>
nu nog maar 21600 heeft, kolomrealen, waarvan men er 68500 heeft, zijn er weinig<lb/>
gewild evenals te Palembang, aangedrongen wordt op toezending van de eis aan Mexicaanse<lb/>
realen, waarvan de Engelsen goed zijn voorzien; volgt ibid. r. 18 - r. 22; ds.<lb/>
Oodefridus van Holten en ds. Florentius Camper werden te Batavia beroepen; uit<lb/>
patria kwamen aan de predikanten Van der Sluys, Marens , Spandau en Hoogland;<lb/>
de zieke Van W ely bleef aan de Kaap<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Tong, slankhalzige wijnkruik.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Piaal, perzisch piyala, piale, pokaal.<lb/>
</fnote>
<pb n="217" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0217"/>

<para>
Het proces tegen de acht - Engelse zeerovers bij de Raad van Justitie<lb/>
getermineerd sijnde onder een condemnatie ter galge tegen haar seven en Isaac<lb/>
Coleman om voor drie jaren in de kettingh sonder loon aan de gemene werken te<lb/>
arbeyden en gebannen te blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Het vonnis wordt pas uitgevoerd na eindbeslissing door Heren XVII , ieder<lb/>
Engelsman ontvangt 6 zware stuivers kostgeld daags, betaald uit de geconfiskeerde<lb/>
goederen, waard 1414 rsd., Coleman is gepardonneerd en mag repatriëren met de<lb/>
retourvloot; enige personen, die niet veroordeeld konden worden wegens particuliere<lb/>
handel door het ontbreken van originele stukken, worden naar patria gezonden, de<lb/>
gewezen advocaat-fiskaal mr. Christiaan Pit mag repatriëren met de naschepen, de<lb/>
waterfiskaal Abraham Quevellerius verving hem sinds 20 juni voorlopig, thans is mr.<lb/>
Comelis Berendregt als zodanig op qualificatie van Heren XVII uit de leden van de<lb/>
Raad van Justitie verkozen; enige naar patria opgeroepen burgers hebben zich met<lb/>
,,irreverente&quot; requesten tot de Hoge Regering gewend, ze zullen worden opgezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Den Gouverneur-Generaal heeft wel in vergadering op 18e junij voorleden,<lb/>
wanneer uyt U Ed. Ho. Agtb. missive van 20e september des jaars 1701 sijn ontslag<lb/>
van ’tselve ampt op sulk een honorable wijse en met sooveel gunstige expressiën<lb/>
quam te blijken, sijn hertel. dankbaarhJ daervoor wel g’uyt en is daarover ook<lb/>
verheugd geweest, ’twelk bij desen nogmael word gerepeteert, maar hij moet sig<lb/>
ten hoogsten beklagen, dat door [berichten, sedert uit patria ontvangen], -<lb/>
hij van die overgroote weldaed terselvertijd niet heeft mogen gauderen en daarvan<lb/>
tot U Edele Hoog Agtb. nadere dispositie over de Hooge Regering moeten gepriveert<lb/>
blijven, ’twelk, de wijle eerdaegs tegemoet gesien, immers verhoopt wert, soo<lb/>
sal ’t hem niet verdrieten soo lange nog met genegentheyt en soodanigen ijver ten<lb/>
dienste van de Comp.e sig te appliceren, als hij dat na sijn swakke constitutie sal<lb/>
kunnen volbrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Mr. Jacob van Dam bedankt voor zijn promotie tot raad-ordinaris ; voor 113934<lb/>
rsd. werd aan wissels op patria getrokken, o.a. 6287 rsd. van wijlen de weduwe van<lb/>
Sijbrand Abbema, 12000 van Schenkenberg, 15000 van den burger Jan Torant, 6000<lb/>
van den oud-equipagemeester Otto van Thiel, 8000 van Gijsberta Sloot, weduwe van<lb/>
Frederik Bent; bij gebrek aan salpeter, koper en tin als ballast worden daarvoor 30<lb/>
ijzeren kanons gebruikt, 113 onbruikbare en 62 van het in 1688 gesloopte Engelse<lb/>
schip Royal James; tot commandeur is aangesteld de schipper Jacob Broegh op de<lb/>
Spiegel , tot vice-commandeur de schipper Jan de Wersijn op Oostersteyn, en tot schoutbij-nacht<lb/>
schipper Jacob Joppe de Jong op Reygersdael; het cargasoen der retourschepen<lb/>
bedraagt f. 4728626, vnl. textiel, indigo ( 150037 adf. 297957), koffie (224845
®<lb/>
ad f. 93985), zijde (f. 1201185), zijdegaren (f. 82599), salpeter (2204000
@ ad<lb/>
<emph>f.</emph> 132244), foelie (74844 ad f. 42100), kaneel (265600 ® ad f. 86320), suiker<lb/>
(±
<emph>f.</emph> 70000), ook 3428743
® peper, waarvoor geen bedrag is ingevuld;<lb/>
»</remark>
<para>de lading van ’t schip de Spiegel . f. 412996<lb/>
</para>
<para>,, ,, de Liefde . . 597438<lb/>
</para>

<pb n="218" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0218"/>
<para>’t schip ’s Lants Welvaren . f. 577716<lb/>
</para>
<para>,, „ ’t Huys te Loo . „ 402625<lb/>
</para>
<para>„ „ Vosmaar . „ 353907<lb/>
</para>
<para>„ ,, Oosterstein . „ 607176<lb/>
</para>
<para>„ ,, Domburgh . „ 380207<lb/>
</para>
<para>„ „ Reygersdael . „ 355093<lb/>
</para>
<para>„ ,, Grimmesteyn . „ 404954<lb/>
</para>
<para>,, „ Nieuwburgh . . 292170<lb/>
</para>
<para>„ „ de Gent . . 344345.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Ceylon zal 800000 peper Tiaar patria gaan en van Batavia later nog<lb/>
400000; toelichting op het cargasoen; er is nog 3800000 peper te Batavia in de pakhuizen<lb/>
en te Bantam en Palembang vermoedelijk 1250000 toezending van schepen<lb/>
voor het vervoer daarvan is gewenst; het schip Gein komt uit patria aan en 28 en 29<lb/>
nov. uit Bengalen de Mijdregt en de Schulp met brieven van 30 sept. tot 10 oct.; men<lb/>
heeft het daar nog moeilijk , ook te Kasimbazar en Rajmahal zijn de V.O.C. dienaren<lb/>
en goederen in arrest gesteld , maar te Hugly schijnt men daartoe de Europeanen te<lb/>
veel te vrezen; met een nog niet aangekomen schip mee komt van daar een cargasoen<lb/>
van
ƒ. 933590, waarvan
ƒ. 921090 voor patria, vnl. goederen van het vorige jaar; de<lb/>
independent fiskaal Joannes van Hengel stierf er 27 aug.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>