<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="219"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas; Batavia, 25 februari 1703"/>
<meta key="rawdate" value="25 februari 1703"/>
<meta key="seq" value="XXXVIII"/>
<meta key="year" value="1703"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Abraham van Riebeeck, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Jacob van Dam, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas"/>

</header>
<body>
<pb n="219" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0219"/>
<head>XXXVIII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS<lb/>
PIJL, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/>
JACOB VAN DAM, CHRISTOFFEL VAN SWOLL EN ABRAHAM<lb/>
DOUGLAS, BATAVIA 25 februari 1703.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1545,fol.10-150.</folio>
<remark>«De 1 dec. 1702 vertrokken retourschepen kwamen door tegenwind in 27 dagen<lb/>
slechts tot de Tweede Hoek van Java en 29 dec. buiten Straat Sunda, thans vertrekken<lb/>
de Berkenrode voor de Kamer Enkhuizen
, Zandhorst voor Hoorn en Suykermoolen<lb/>
voor Rotterdam , de laatste twee kwamen resp. 21 dec. uit Amsterdam en 15 jan. uit<lb/>
Middelburg
, onstuimig weer en zware regens belemmerden hun eerder vertrek; 15 dec.<lb/>
vertrok de IJsselt naar Amboina vnl. met rijst uit Cheribon, 23 dec. de Ceram, 16 jan.<lb/>
de Kasteel Batavia , 13 febr. via Banda de Eykelenburg, samen met carg. vanf. 325142 ,<lb/>
w.o. 70000 rsd. in contanten , voorts textiel en behoeften; de schepen moeten gezamenlijk<lb/>
terugkomen; men moet te Amboina de twee buskruitmolens aan het werk bonden, mede<lb/>
voor de andere oosterse gouvernementen o.a. omdat thans geen buskruit van Batavia<lb/>
kan worden gezonden; er gingen slechts 50 militairen ter aflossing heen, voorts ds.<lb/>
Jacobus van der Vorm; nodig zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- de beknij^ssingen op Ceram’s noortkust in den suspecten tijd en ook<lb/>
de besetting van eenige voor desen ingetrocke posten tegen den indrang van alle<lb/>
vreemde Europeanen, die op de specerijen soo grootelijkx verlieft sijn, dog echter<lb/>
tot nog toe geen succes van hare grote desseinen daarontrent gesien hebben.<lb/>
</para>

<remark>«Knipping’s schoonzoon, de boekhouder Abraham Patras, is uit Amboina opgeroepen;<lb/>
het opperhoofd van Hitu, Jan van Hoorn, werd secunde van Ternate, koopman<lb/>
Amold Mol opperhoofd van Honimoa, Joannes Sipman van Hitu, te Haruku opgevolgd<lb/>
door Huybert de Vlieg; omdat er na de rebellie van 1689 te Batavia weinig<lb/>
Ambonnezen overbleven, werden uit Ambon 40 d 50 vrijwilligers als hulpbende onder<lb/>
Zacharias Bintang als kapitein opgeroepen; men liet de bouw van een pakhuis te<lb/>
Amboina maar passeren ; naar Banda vertrokken de Wognum, Schulp, Voorschoten en<lb/>
Oostvoom, de laatste als kruisertje, voorts de Kraanvogel; deels moeten ze rijst te<lb/>
Makassar laden, ze brachten van Batavia over cargasoen van f. 143533, w.o. 20000<lb/>
rsd. in contanten, voorts textiel en behoeften; er behoeven geen verdere ontdekkingsreizen<lb/>
meer te worden gedaan, ook omdat thans de meeste afgelegen eilanden onder de<lb/>
Koningen van Ternate en Tidore staan, wel mogen de kruisers en houtschepen , als het<lb/>
gelegen komt, de kust van Nieuw-Guinea eens aandoen met het oog op sluikerij;<lb/>
personeel uitgezonden voor het bereiden van 40 a 50 pikol indigo op W etar, Leti en<lb/>
Moa, waar die plant veel zou voorkomen; wegens het tekort aan slaven mogen de burgers<lb/>
er 200 van Makassar aanvoeren, maar alleen ten behoeve der perkeniers; de secunde<lb/>
Isaac Massis is op zijn verzoek opgeroepen , opgevólgd door Andries van Eps, opperhoofd<lb/>
van Ai, vervangen door Isaac Padtbrugge, Bottendorp wordt bevestigd als secretaris,<lb/>
Anthony de Lamsweerde als absoluut kapitein; ds. Stampioen is verlost, vervangen<lb/>
door ds. Petrus Noot uit Ternate, die daar geschil had met de kerkeraad; men zond<lb/>
slechts 75 soldaten naar Banda; naar Ternate voeren de Zaamslag, Vossenbosch en<lb/>
Herderinne, die daar blijft, met 30 soldaten; volgt
Minahassa p. 95 r. 15-19; ten<lb/>
opzichte van Mindanao moet men zich voorzichtiger gedragen dan de laatste gecommitteerden<lb/>
deden; wegens de oorlog moeten enkele plaatsen in het gouvernement weer<lb/>
bezet worden; aan inlanders mogen geen schietwapenen worden verstrekt, uitgezonderd<lb/>
100 musketten en 4 ‘prinsestukjes voor den betrouwbaren Koning van Temate,<lb/>
»</remark>
<pb n="220" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0220"/>

<para>
- omdat hij genegen schijnd alle ongeregeldheden onder sijn rijk te<lb/>
weiren, mitsgaders alle oproerige te straffen, waartoe men hem ook wel diend de<lb/>
hand te bieden.<lb/>
</para>
<remark>«De minder betrouwbare Koning van Tidore mag niet voor het hoofd worden<lb/>
gestoten; Maba en W eda moeien mei het oog op de specerijen nogmaals bezocht worden;<lb/>
vreemde schepen deden het gouvernement niet aan; behalve de notehomen op Makéan<lb/>
moeten alle specerijbomen in het gouvernement worden geëxtirpeerd,<lb/>
»</remark>
<para>
- want bij een ongeluckig gewasch op Banda of andere ongevallen, die<lb/>
Godt d’Heere genadiglijk gelieve te verhoeden, in dese dubieuse tijden zouden de<lb/>
nooten van Maquian voorm. somwijle nog een goed verset konnen maken, hoewel<lb/>
men egter hoopt, dat het daarop niet sal aankomen.<lb/>
</para>
<remark>«Als Musu geen Koning van Batjan wil worden, zal met communicatie van den<lb/>
Koning van Temate een ander daartoe verkozen worden; een nieuwe loge op Batjan te<lb/>
bouwen
<lb/>
»</remark>
<para>Den opstand in de bogt van Tominy en Gorontale, veroorsaekt door de Mandhareesen,<lb/>
eenige Boegys en andere rebellen, is g’ordonneert combinatim met den<lb/>
Ko. van Ternaten te dempen tot contentement dier ingesetenen en tot bewaring<lb/>
van ’s Comp.B agtbaarheyt, mitsgaders den Ko. van Bangay te reprimendeeren,<lb/>
omdat hij nevens den Ragia van Tambocco was weygerig geweest uyt een wantrouwen<lb/>
van ’s Comp.8 mainctenue tot de overgave der belhamels van de Boegyse<lb/>
rebellen, niet schijnende, dat de doleantiën van Bouton over die van Tambocco<lb/>
veel fondament hebben gehadt.<lb/>
</para>
<remark>«Naar de buitenposten dient men<lb/>
»</remark>
<para>
- de gecommitteerdens wat meerder te limiteren en luyden te gebruy-<lb/>
ken van moderatie en sagtsinnigheyt, ten eynde niemand tot risico van sijn meesters<lb/>
ligtelijk kome te sondigen en sig om beuselingen tegens den inlander te vergrijpen,<lb/>
evenals ook gedaan had seekeren sergeant tot Batsjan omtrent de weduwe van<lb/>
den dooden Koning Allawaddyn, die daerom gestraft is geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Te onderzoeken, of het de moeite waard is den Koning van Kalangan tegen de<lb/>
Spanjaarden te beschermen
<lb/>
»</remark>
<para>Den prince Hamsja Alem is g’approbeerd in sijne aanstelling tot Koning over<lb/>
Candahaar, item den prince Carlos Cacambon tot tweede goegoegoe van Taroena,<lb/>
mitsgaders den prince Wallangadje, broeder van Ragia Bea, tot tweede Koning<lb/>
van Gorontale.<lb/>
</para>

<remark>«Hun voorgangers stierven aan de pokken, die nu in kracht af nemen; het koningsschap<lb/>
van Siau is nog vacant; het af nemen der lasten te Temate was slechts schijnbaar<lb/>
en berustte op een boekhoudkundige truc; bij sterfgevallen van personeel dient de<lb/>
gagerekening direct te worden afgesloten , lopende rekeningen mogen ter plaatse met het<lb/>
tegoed worden betaald , bijzonderheden over dgl. rekeningen; de gewichten waren in<lb/>
Ternate 1\% lc licht; geen arak aldaar in te kopen, daar men die goedkoper van<lb/>
Batavia kan overmaken; het overschot aan kobans is opgevraagd, in te ruilen tegen<lb/>
ducatons en payement; de verbrande pasar te Ternate 'mag niet herbouwd worden, een<lb/>
loods is voldoende; wegens de oorlogsgeruchten herstelde men er de gescheurde kasteélpoort<lb/>
op eigen gezag<lb/>
»</remark>
<pb n="221" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0221"/>

<para>Een rot van gevlugte slaven, zig onthoudende met stroperijen omtrent het<lb/>
gebergte van Gammelamme, is gelast met ernst uyt te roej^en.<lb/>
</para>
<remark>«Het overmaken van weeskamergeld per wissel van Amboina naar Ternate wordt<lb/>
verboden; de bouw van een maleise kerk aan het zuideinde van het kasteel wordt niet<lb/>
toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>Den Koning van Ternaten gerecommandeerd is de princesse Sadja, dogter van<lb/>
den prince Calamatta in haar vagabondeeren en ontugtig leven te beteugelen,<lb/>
mitsgaders de crediteuren van haar vader op Macassar tot sijner eere te voldoen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.38r.</folio>
<remark>«Naar Makassar vertrokken de Goa om er te blijven, de Inkhoom, Ceram en<lb/>
Craanvogel, meest met dakpannen en slechts 100 militairen en zonder buskruit, waarvan<lb/>
men er nog 60836 heeft; De Roo, de secretaris der Hoge Regering, werd er tot<lb/>
gouverneur benoemd, de zieke Beemink schreef arrogant, dat hij, als hij geen opvolger<lb/>
kreeg, zichzelf in aug. 1703 zou verlossen, men zal hem terzake onderhouden; ds. Isaac<lb/>
Hoogland vertrok derwaarts, ter vervanging van ds. Hey; sjahbandar werd er Jacob<lb/>
Cuyk van Mierop, als winkelier vervangen door den secretaris Andries Wery , opgevolgd<lb/>
door Adriaan de Froyville; uit Buton vernomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den even bevorens afgesetten Conink weder op den throon geco-<lb/>
men en den goegoegoe, welke daartoe verheven was geworden, weder daaraf gestoten<lb/>
was, op welke tijdingh geen vasten staet te maken was en egter de bevorens<lb/>
overgecomene gesanten weder gedemitteert moesten werden en hare medegebragte<lb/>
schenkagie gerecompenseert, soo hebben wij best geagt ten geleyde van deselve<lb/>
maar een complimentbriefje aan den Conink van Bouton sonder speciale benaming<lb/>
te schrijven.<lb/>
</para>
<remark>«Te zijner tijd moet de gouverneur<lb/>
»</remark>
<para>
- den Coningh en groten aldaer - vertonen de schadelijkheyt<lb/>
van sodanige scheuringen en opstand, tot ondergank van dat rijk sekerlijk tenderende,<lb/>
met aanradingh om daartegen betere en vaster maximes te beramen.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet er zich bij V orstenverkiezingen houden aan de instemming van den<lb/>
gouverneur volgens art. 7 van het contract van 1667,
<ref>Corpus</ref> II, p. 366; men tracht er<lb/>
tegen textiel 50 a 60 slaven in te kopen, ook 50 Makassaarse slaven zijn voor Batavia<lb/>
aangevraogd; op Sumbawa zijn 2 a 3 scheepsladingen sapanhout besteld, de bossen<lb/>
moeten er geïnspecteerd worden en een ordentlijke kapregeling ingevoerd; Portugezen<lb/>
mogen er niet te toegelaten worden<lb/>
»</remark>

<pb n="222" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0222"/>
<para>
De Macassaren in de voorige jaren al eenige sluyxe besendingen na Timor bij<lb/>
die natie gedaen hebben, soekende ook gaem daar en daarontrent, item op Borneo’s<lb/>
oostcust tot Passir en andere plaetsen, even gelijk verleden jaar bij d’Engel-<lb/>
sen op Banjarmassing, hare personage te speelen -<lb/>
</para>
<remark>«in strijd met de contracten; af geslagen is het verzoek der Makassaren<lb/>
»</remark>
<para>
- om eenige assistentie aan die van ’t eylant Salamparam
<fref ref="x"/>  tegen de<lb/>
Balyers te senden, omdat men vermoedede, dat het alleenlijk sag om op die wijse<lb/>
bedektelijk met den ouden rover Crain Pomelican te corresponderen, die van de<lb/>
Balyers op Salamparam geslagen was geworden en denselven alsoo weder in sijne<lb/>
roverijen te verstercken.<lb/>
</para>
<remark>«Men gaat in op het aanbod van den Koning van Tambora hem te bestrijden, zo<lb/>
hij weer bij Sumbawa komt; de machtstoename der schrandere Oowarezen voorzichtig<lb/>
tegen te gaan; den Koning van Gowa is toegestaan in plaats van zijn afgebroken<lb/>
fortificatie enige bamboeheiningen aan te leggen; het aandeel van de V.O.C. in de<lb/>
geconfiskeerde goederen van Aru Teko wordt aan diens gezin geschonken<lb/>
»</remark>
<para>
- om alsoo desselfs grote en vermogende vrienden aan de E. Comp. tot<lb/>
meerder bevestiging van haren genisten staat op Celebes te verbinden en te verpligten,<lb/>
waaraan duysent maal meer gelegen is en tot welk oogmerk ook tendeerden<lb/>
onse voorige pogingen om desselfs pardon bedektelijk te bewerken.<lb/>
</para>
<remark>«Men tracht in deze brief de door Heren XVII ,, meermalen gerecommandeerde<lb/>
kortheyt
” te betrachten; Douglas kwam 19 dec. met de Berkenrode uit Japan , waar de<lb/>
via Siam varende Diemen eerst 12 sept. aankwam; de V.O.C. mocht er niet meer omzetten<lb/>
dan voor f. 1337108, ze kocht die hoeveelheid voor f. 774643 in, na aftrek van<lb/>
enige kleine posten won men f. 558753 of 72\%, de lasten bedroegen er f. 144558,<lb/>
waardoor de winst tot 53\°/0 vermindert, de onkosten zijn er toenemende, daar alles er<lb/>
duurder wordt; men verkreeg van daar cargasoen van f. 1240833
, vnl. slechts 15443<lb/>
kisten staaf koper a 120
© en 21111 kobans van de nieuwe slechte soort en dat voor de<lb/>
prijs van de oude, goede, nl. 68 mos, hoewel ze onder de Japanners maar 58 waard<lb/>
zijn; ook verkreeg men enig lakwerk en porselein van daar, maar geen kamfer, die de<lb/>
Chinezen opkochten; voor de levering van koper waren door den Sjogoen bepaalde<lb/>
kooplieden aangesteld, men moest 4 condrin per kist meer betalen, de vroeger zo voordelige<lb/>
Japanse handel loopt dus steeds meer terug, met verzoeken en vertogen bereikt<lb/>
men daartegen niets, de Japanners regelen alles naar hun eigen zin, bovendien<lb/>
»</remark>
<para>- wij den toegangh niet en hebben bij diegene, bij dewelke onse vertoningen<lb/>
en versoeken van nutte souden konnen sijn.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Andere naara voor Lombok.<lb/>
ref="1">Vgl. p. 201. Met Pisang is wellicht het eilandje Pulau Pisang bedoeld, voor Padang<lb/>
</fnote>
<pb n="223" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0223"/>
<remark>«De nieuw ontdekte kopermijnen zullen misschien grotere export daarvan mogelijk<lb/>
maken; Douglas ontmoette gedurende de hof reis de groten niet persoonlijk , maar hun<lb/>
personeel , de geschenken bedroegen daarbij f. 39986, de reiskosten f. 25637; brieven<lb/>
uit Malakka van 24 dec. tot 3 jan. met de Haas ontvangen; de 3 schepen uit Japan<lb/>
kwamen er 21 dec. met vele zieken en sterfgevallen; de Haas bracht 20643 tin van<lb/>
Malakka<lb/>
»</remark>
<para>i Een Francen bodem, al vrij sterk gemonteert, was het Naauw van Malacca,<lb/>
uyt China komende, met Engelse vlaggen gepasseerd.<lb/>
</para>
<para>Twee andere vreemde scheepen waren weynigh dagen daaraan almede het<lb/>
voormelte naauw gepasseerd en door ordre van den gouverneur en raad door vijff<lb/>
’s Comp.8 bodems nage jaagt geworden, dogh dese quamen onverrigter zake terugh.<lb/>
</para>
<folio>Fol.59*- v.</folio>
<remark>«Volgens brieven van Padang van 24 en 25 nov. ivas de Westkust nog in verwarring<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Pauw tot die tijt toe haar niet hebben willen laeten bewegen om haar<lb/>
na behoren en ’s lands gewoonte over haren afval voor d’E. Comp. te komen verdemoedigen,<lb/>
hoe vele versekeringe haar ook sijn gedaan bij diverse brief jens van<lb/>
den - gesaghebber en raad, dat hun geen leed soude werden aangedaan,<lb/>
hertneckelijk volherdende bij hun eerst gegeve andwoord, dat bekommert waren<lb/>
in ’s Comp.8 vestingh te verscheynen en dat ook, de vreede tot Pizangh getroffen<lb/>
sijnde
<fref ref="1"/> , deswegen niet meer te doen viel, maar - ook - nogh niet en<lb/>
is vermindert de verdeeltheyt onder de Padangse regenton, maar - de quaat-<lb/>
willige onder desel ve de ponglous van Pauw, Priaman etc.a blijven weerhouden van<lb/>
hun aan d’E. Comp. te onderwerpen en daarbenevens deselve ook noghal gestadelijk<lb/>
aanstooken tot nieuwe quade ondernemingen.<lb/>
</para>
<remark>«Véle Padangse penghulus blijven aandringen op het verheffen van Maharadja<lb/>
Indra tot panglima
, Teding is voor het handhaven van den huldigen panglima en het<lb/>
weg jog en der rebellerenden, waartoe echter militaire steun uit Batavia nodig is; de<lb/>
Wognum bracht 5 dec. van Padang cargasoen vanf. 28782, vnl. 509 taël goud en 29494
‘ffi<lb/>
peper; de in- en verkoop betekende er weinig door de onrust; een Engels schip was er in<lb/>
sept. 6 dagen, zoogenaamd voor water en brandhout; uit Bengalen kwam 24 jan. de<lb/>
Taxisboom, 2 febr. de Zwaegh met een brief van 11 dec. en cargasoen vanf. 300945,<lb/>
waarvan f. 130785 voor patria; de handel was er nog onmogelijk in het binnenland;<lb/>
men durfde geen bezending naar den prins in Dacca te doen; te Hugly werd de handel<lb/>
oogluikend nog toegelaten; de duan te Dacca maakte wél een concept-request voor de<lb/>
V.O.C. op om de goederen te mogen afvoeren, maar dal wilde men niet indienen,<lb/>
omdat men dan verbandactes zou moeten passeren en beloven gedurende het verbod niets<lb/>
uit Bengalen te exporteren; als postscriptum voegde directeur Pelgrom toe, dat hij bij<lb/>
een brief van 14 dec. van de V.O.C. dienaren te Patna had vernomen,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. p. 201. Met Pisang is wellicht het eilandje Pulau Pisang bedoeld, voor Padang<lb/>
</fnote>
<pb n="224" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0224"/>
<para>
- hoe die bediende door die van Agra waren aangeschreven, dat volgens<lb/>
de ad vijsen van Armeenders en benjaanse coopluyden uyt Souratta aldaar soude<lb/>
wesen aangekomen een ordre van den Coning tot het openstellen van den handel<lb/>
en ontslag der personen en goederen van de Nederlanders ende dat den raad ext.8<lb/>
en directeur Pieter de Vos met den Moorsen gouverneur in een conferentie soude<lb/>
sijn geweest over de saken van d’E. Comp. etc.a, hoewel den directeur en raad tot<lb/>
Ougly daaraan weynigh scheynen te defereren of het alleen te houden voor een<lb/>
Moorse figure om de onse te misleyden en te brengen tot een provisionele onderhandeling,<lb/>
in een tijt dat men bedugt was voor de verwagt werdende Europese<lb/>
schepen.<lb/>
</para>
<remark>«Opium en salpeter waren te Hugly zeer duur, resp. f. 423 de kist van 145
® en<lb/>
f. 11.7.9 de honderd pond; Fransen en Engelsen betaalden later resp. f. 435 de kist en<lb/>
f. 9.3.12 de man van 72\ de inlandse kooplieden konden maar zeer weinig uit<lb/>
Patna afvoeren en tegen zware betalingen aan de regenten, die men passeert, eind 1703<lb/>
zal men du# maar weinig ingekocht hebben; pas 10 nov. vertrok de Spierdijk uit<lb/>
Bengalen Tiaar Ceylon met carg. vanf. 345337 , vnl. voor patria, w.o. maar 1500 van<lb/>
de geëiste 5
<ref>d 6000</ref> zak salpeter; het tekort aan waren uit Bengalen is zowel schadelijk<lb/>
voor de handel in Japan als voor de verkoop in patria; men verwacht er echter slechts<lb/>
f. 50000 minder gewonnen te hebben dan in het jaar, eindigend 31 aug. 1701; de<lb/>
interestgelden werden er grotendeels afbetaald en men had in dec. nog 21 ton in kas,<lb/>
waarbij 10 ton met de schepen uit Malakka staat te komen; van de 2 schepen en een<lb/>
sloep der Denen verongelukte een schip, het vroegere V.O.C. schip Rad van Avonture<lb/>
op de Bengaalse banken; met de Bode werd 16 dec. een expresbrief van 13 nov. uit<lb/>
Ceylon ontvangen; De Heere is door zijn ziekte niet meer tot arbeid in staat, waarop<lb/>
men 19 dec. mr. Comelis Jan Simons tot zijn opvolger benoemde, de sloep Houtbosch<lb/>
bracht 29 dec. een brief van 28 nov. aan, meldend dat De Heere 26 nov. stierf, Simons<lb/>
vertrekt met de Schoondijk derwaarts; het onderzoek naar de knoeierijen der inlandse<lb/>
schrijvers te Jafnapatam, waarvan commandeur Collaart moet hebben geweten, moet<lb/>
worden beëindigd wegens de moeilijke tijden, Adam van der Duyn wordt er commandeur,<lb/>
Gerrit van Tholl blijft dessave van Colombo, tenzij hij al naar Jafnapatam is<lb/>
vertrokken, wanneer Van der Duyn dessave te Colombo moet worden; men zendt nu<lb/>
50 militairen en 30 Makassaren naar Ceylon; men heeft daar onvoldoende salpeter als<lb/>
ballast voor de retourschepen; bijzonderheden over de bezorging van de eis voor patria<lb/>
aan Ceylonse goederen; 22 pond stampparels, in 1700 per abuis niet naar patria<lb/>
gezonden, gaven bij vendutie te Batavia 374°/0 winst; bijzonderheden over een bezending<lb/>
kruidnagelen in Malabar, die daar weinig gewild zijn, ook kwikzilver, benzoë en<lb/>
spijkers bleven er in de pakhuizen, een en ander moet naar andere kantoren worden<lb/>
verzonden; er wordt op last van de Hoge Regering weer een poging gedaan tot handel<lb/>
ter kust van Canara, mogelijk kunnen inlandse kooplieden daar specerijen in het land<lb/>
van den Groot- Mogol verkopen, men kan er ook rijst inkopen, zo die nodig is; niet in te<lb/>
gaan op het voorstel van den Vorst van Bar gare in zijn land, van ouds een roofnest, te<lb/>
komen handelen, ondienstig is<lb/>
»</remark>
<para>
- het stabiliëren van residentie op Tallichery, benoorden Kananoor gelegen,<lb/>
waertoe den prins Kepoe Tambiraan verscheyde malen versoek had laten<lb/>
doen, dog die naderhand de stoutheyt heeft gehad om de bediendens tot Kananoor<lb/>
te quellen, ter oorsake sij geweygerd hadden haar te onderwerpen de betalinge van<lb/>

<pb n="225" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0225"/>
de ordinaire thol, waarvan d’E.Comp. en haar onderdanen tot nog g’eximeert sijn<lb/>
geweest en die hij ons nu tegens het verkregen recht wilde opleggen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel trachtte tevergeefs<lb/>
»</remark>
<para>
- om de Koning van Cochim soo wel met de Samorijn als met de<lb/>
Koningen van Tekkenkoer en Paroe te bevreedigen, dog het eene en ’t ander tot<lb/>
ons leetwesen sonder vrugt en ook sonder apparentie van sulx oyt tusschen de twee<lb/>
eerstgenoemde te sullen bereyken, die evenwel soo verre nog sijn gedi verteert, dat<lb/>
de opgevatte wapenen op het aandringen van onse ministers telkens weder sijn<lb/>
nedergelegt, maar - den Ragia van Paroe, die een van de vier groote sten-<lb/>
den van ’t Kochimse rijk is, de wederwaerdigheden
<fref ref="1"/> , hem door den paljetter in<lb/>
verscheyde gelegentheden en onder anderen door ’t ontvoeren van een eliphant en<lb/>
eenige buffels toegebracht, niet konnende verduwen, onlangs tot het plegen van<lb/>
hostiliteyten, eerst in het district van Maliantoer en eenige tijt daarna ook op<lb/>
Chenotty, is uytgespat.<lb/>
</para>
<para>De onse op de iterative versoeken des Koninghs van Kockirn om ’s Comp.8<lb/>
adsistentie ten laatsten, dogh voordat de actie op Chenotty nog was voorgevallen,<lb/>
geresolveerd hadden een onverwagte ravagie in ’t gebied van Paroe met eenige<lb/>
militairen te ondernemen, indien die Vorst hem tot het bijleggen der geschillen<lb/>
niet in de billijkheyt wilde laten vinden, sonderdat ons nogh gebleeken is, dat die<lb/>
onderneminge is uytgevoerd.<lb/>
</para>
<remark>«Malabar is echter niet van voldoende belang om den Koning van Cochin met de<lb/>
wapenen te steunen , die in staat is vijandelijkheden uit te lokken
, als hij weet V.O.C.<lb/>
hulp te zullen krijgen, vooral de paljetter is een slecht element, die de aanval van<lb/>
Parur wel had kunnen voorkomen, de V.O.C. moet zich dus tot bemiddelen beperken,<lb/>
de commandeur moet voor gewapend optreden eerst toestemming van de Hoge Regering<lb/>
vragen, tenzij uitstel grote schade zou veroorzaken; men dient zich ook te onttrekken aan<lb/>
bemoeienis met de adoptie van prinsen in het Cochinse rijk door den Koning; niet<lb/>
wordt toegestemd in de teruggave aan Cranganore van landen, daaraan in 1691 door<lb/>
Van Reede wegens opstandigheid tegen Cochin ontnomen en aan den Sammorijn<lb/>
geschonken<lb/>
»</remark>
<para>
Dewijle de Fransen nog al sterck woelen om een vaste residentie te verkrijgen<lb/>
op Aykotta, dat in ’t land van Kranganoor aan de zeekant genoegsaem in ’t<lb/>
gesicht van ’s Comp.8 fortresse seer wel gelegen is om de E.Comp.e omtrent de<lb/>
peper- en kardamom handel te benadeelen en de meeste peper uyt de Tekkenkoerse<lb/>
en daaromher gelegene berghlanden te onttrecken, ’twelke ook haar toeleg schijnt<lb/>
te wesen en dat sij tot bereyckinge van dat oogmerck weder nieuwe en kragtige<lb/>
instantien omtrent den Samorijn hebben gedaan, selfs met beloften om hem daarvoor<lb/>
met volk en wapenen tot het uytbreyden sijnder rijksgrensen tegens de Koning<lb/>
van Kochim en sijn protector, de E.Comp®, te sullen adsisteeren, soo hebben<lb/>

<fnote ref="l">„Onwaardigheid”, belediging.<lb/>
ref="1"><emph>Corpus</emph> Hl, p. 573-574.<lb/>
</fnote>
<pb n="226" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0226"/>
\vij, doenmaels niet versekert sijnde, dat den oorlog tegens Vrankrijk soude dooibreeken,<lb/>
geen bequamer middelen konnen uytvinden om het voorsz. ooghmerck<lb/>
der Francen te verijdelen, als Sijn HooghJ in ernst te doen aanmaanen tot het<lb/>
nakomen van ’t contract van a.° 1691, want volgens het 14 artic.1 *) is hij niet<lb/>
be voegt eenige vreemde Europese natiën in sijne landen sonder bewilliginge van<lb/>
d’E. Comp. te admitteren, buyten die daar doenmaels waren of anders, indien hij<lb/>
konde gepersuadeert werden om de voorsz. landen en plaetsen van Kranganoor<lb/>
goetwillig af te staen, deselve dan voor de E.Comp® over te nemen en in eygendom<lb/>
te behouden, dog om nieuwe lasten te o nt wij eken de besittinge aan een van de<lb/>
Kochimse landheeren ofte den voorsz. Ragia van Kranganoor als een leengoed te<lb/>
vergunnen, welk laastgenoemde middel, als het gevoeglijk konde uytgevoerd werden,<lb/>
wel de meeste gerustheyt soude geven, insonderheyt bij de toekomende vreedige<lb/>
tijden, alsoo wij niet versekerd sijn, dat de Samorijn het voorsz. contract van<lb/>
a.° 1691 in dit poinct minder sal overtreden, als hij reets door de o vergif te van<lb/>
’t fort en de landen van Sjerlette aen den voorigen besitter Ainekoeti Nambeddy<lb/>
contrarije de inhout van het 7e artieul
<fref ref="2"/>  heeft gedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Nader advies is van den commandeur gevraagd; men hoopt op goede middelen<lb/>
om nu de Fransen te kunnen bestrijden<lb/>
»</remark>
<para>
De zeerovers hebben haar nu en dan nog op de Malabaerse kust verthoond en<lb/>
een van deselve, sijnde een Engelsman, hadde niet alleen eenige inlandse scheepjes<lb/>
beroofd, maar ook onderstaan ’s Comp.8 weerlose jagtje de Jager te visiteeren,<lb/>
- twelke apparent deselfde sal geweest sijn, die het jacht de Susanna nu<lb/>
ruym een jaer geleden af en aan Kalkoylang ontmoet en de overheden 4 vaten soo<lb/>
pik als theer benevens IJ rolle seyldoek af gedwongen, dog daarvoor 300 rd.8 of<lb/>
900 gl.8 aan deselve in contant betaalt heeft, welke somma hier ook door den schipper<lb/>
Hendrik de Exter in ’s Comp.8 cassa gebragt is, sijnde sodanige stoute ondernemingen<lb/>
niet wrel te beletten of te ontwijken en nog al voor een geluck te achten,<lb/>
dat ’s Comp.8 scheepen, die sij nu en dan aantreffen en meest tegens de sodanige<lb/>
onweerbaer sijn, geen meerder aanstoot van haar lijden, maar nogal verschoont<lb/>
weerden.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele Moorse dukaten, -waard 1\ rsd. of f 5\, moeten van daar aan Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> worden gezonden; sommige leveranciers leveren minder goederen , o.a. cardamom,<lb/>
als met hen overeengekomen was, terwijl vooraf betaald was; de Waterman<lb/>
vertrok 26 dec. 1701 met carg. van f 31912 naar de Kaap<lb/>
»</remark>
<para>
Tschip Merenstijn - op den 3 april jongstleden (Godt betert) omtrent<lb/>
dit gouvernement op het Jutteneylant
<fref ref="3"/>  seer jammerlijk is gebleven en op de<lb/>
klippen in flenteren gestooten, door wulk bedroeft ongeval den schipper en boekhouder,<lb/>
twuede stuurman en ’t meeste volk verongeluckt en ternauwernoot 97
<emph>k</emph> 98<lb/>
personen en een swrarte meyt haar leven gesal veert hebben.<lb/>
</para>

<fnote ref="1"><emph>Corpus</emph> Hl, p. 573-574.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ibid. p. 569-570.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ook wel Jutland, eiland in de Saldanhabaai.<lb/>
ref="1">Salvia, salie.<lb/>
</fnote>
<pb n="227" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0227"/>
<remark>«12 juni kwam de Waterman van daar terug<lb/>
»</remark>
<para>
- met een lading van 450 mudden taruw, 36 dito rogge, 20 halve<lb/>
aamen traen, 130 ffi salvia
<fref ref="1"/> , 20 dito majorana
<fref ref="2"/> , een half aam caro cidoniorum
<fref ref="3"/> <lb/>
en 106 S diverse thuynzaaden.<lb/>
</para>
<remark>«Later kwam daarbij met een ander schip \ aam „ conserf van roosen
”, dat echter<lb/>
snel bederft en daarom niet meer geëist wordt, ook werden aangevoerd „100 ritsen<lb/>
ajuyn
”, alle bedorven, 1350 mud tarwe ad 315000
<ref>ffi</ref> en 36 mud rogge, samen waard<lb/>
ƒ. 16962; -men lichtte er, wat noodzakelijk was, uit de schepen uit patria enig vlees,<lb/>
spek, bier en 13500
<ref>'tÈ</ref> beschuit, men schreef echter derwaarts dit alleen in geval van<lb/>
noodzakelijkheid te doen; het was goed, dat V.O.C. schepen, die er met schade aankwamen,<lb/>
snél werden gerepareerd; door een epidemie stierven er vele slaven, waarom de<lb/>
Noordgouwe twee maal over Mauritius naar Madagascar werd gezonden; de Boode,<lb/>
er 14 mei uit patria gekomen, werd 24 aug. naar Ceylon gezonden om het uitbreken van<lb/>
de oorlog te melden, te Batavia ontving men daarvan 13 mei bericht met de Schoondijke ;<lb/>
men beschikte gaarne over meer krijgsvolk en defensieve schepen; men vernam van de<lb/>
Kaap,<lb/>
»</remark>
<para>
- den 2en [junij] een Engels oorlogsschip, gemonteert met 50 stucken<lb/>
canon en 196 koppen, dewelke den 21e februarij passado met nog agt andere<lb/>
scheepen van oorlog uyt Engelant in zee gestoken en dat (volgens haar voorgeven)<lb/>
de voornoemde scheepen van oorlog gedestineert waren na St. Helena niet<lb/>
anders dan om aldaar alle de uyt India komende Engelse retourschepen af te<lb/>
wagten en op haar versoek, sooveel aldaar om water en brandhout quamen te verschijnen,<lb/>
door den gouverneur Van der Stel4) mogte gewaarschout werden de<lb/>
steven na gem. eyland St. Helena heen te wenden om also tesamen onder haar<lb/>
convoy gecombineert na Engelant met dies te meerder versekertheyt voor den<lb/>
vijant te mogen geleyden, welk oorlogsschip met nog twee andere retournerende<lb/>
oostindischvaarders van die natie den 9 der voorsz. maand junij wederom na<lb/>
voornoemde eyland St. Helena waren vertrocken.<lb/>
</para>

<remark>«Daar het retourschip de Drie Kronen er in 1701 20 a 30 last particuliere rijst<lb/>
en 3 a 500 dito planken aanbracht, is Van der Stel gelast op dgl. vergrijpen door den<lb/>
fiskaal te doen letten, waarop te Batavia de waterfiskaal acht geeft; verdediging tegen<lb/>
het misnoegen van Heren XVII over het afze-nden van een apart schip in 1700 voor<lb/>
het overbrengen van behoeften naar de Kaap, daartoe zond men 14 jan. 1703 de<lb/>
Jerusalem met o.a. textiel derwaarts, er nodig wegens het aangroeien van de kolonie;<lb/>
31 aug. 1701 was er in een jaar uitgegeven f. 180679 tegen f. 66082 aan ontvangsten;<lb/>
begin december stierf te Bantam de gezaghebber Roman , vervangen door Jan van<lb/>
V eisen, die tevens van kapitein opperkoopman wordt, het is vaak moeilijk een dgl.<lb/>
plaats goed te bezetten; toen Van V éisen den Koning méldde, dat het door de oorlog<lb/>
moeilijk zou vallen aan Spaanse realen te komen, antwoordde hij, dat hij geloofde, dat<lb/>
die aan de V.O.C. nooit zouden ontbreken, gebrek daaraan zou moeilijkheden bij de<lb/>
peperlevering geven, evenals te Palembang ; ds. Wilhelmus van Wely kwam 15 jan.<lb/>
uit patria; uitspraken van de Raad van Justitie; de Hoge Regering<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Salvia, salie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Majorana, marjolein.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Carum, een komijnsoort.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Wilhem Adriaan van der Stel, zoon van Simon, was in 1681 assistent en dispensier,<lb/>
1682 boekhouder en kassier aan de Kaap, in 1684 gerepatrieerd; in jan. 1699 teruggekomen,<lb/>
nam hij op 11 febr. het gouverneurschap van zijn vader over, in 1705 raad-extraordinair. In<lb/>
verband met zijn particuliere bedrijf en zijn daardoor ontstane geschillen met de vrijburgers<lb/>
werd hij oct. 1706 naar Nederland opgeroepen, juni 1707 trad hij af, waarop hij in april 1708<lb/>
naar patria vertrok.<lb/>
</fnote>
<pb n="228" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0228"/>

<para>
- hoe eer hoe liever diende versterkt te werden met mannen, die haar<lb/>
besolding kunnnen verdienen en ook tot het werk selfs lustig en rustig sijn, soo in<lb/>
plaats van de overledene als tot ondersteunsel van de swakke heeren door haar<lb/>
hooge jaare, mitsgaders om die anders in vigeur sijn en haar talent ten dienste van<lb/>
d’E.Comp. noch wel besteeden, des noodts de vereyschte verligtingh te mogen toebrengen<lb/>
en desel ve daardoor buyten gevaer in haer gesontheyt te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Het ambt valt Van Outhoom te zwaar ; de handel te Batavia geeft minder voordeel<lb/>
door de hogere inkoopsprijzen op de buitenkantoren en de achteruitgaande kwaliteit<lb/>
der waren<lb/>
»</remark>
<para>
d’Ongelden en lasten tsedert primo september 1701 tot uit.0 aug.0 1702 of in<lb/>
een rond jaar gevallen, bedragen als volgt :<lb/>
Betaalde soldijen aan de dienaren aan land bescheyden . f . 472673<lb/>
betaalde scheepssoldij en . . 134114<lb/>
soldij der inlandse dienaren . . 14850<lb/>
equipagie van schepen .<lb/>
oncosten ordinair boven f 158870 wegens ongelt op coop-<lb/>
mansz .<lb/>
oncosten extraordinaeir .<lb/>
ordinaire randsoenen aan d’ Europeanen . f. 282083<lb/>
item aan de inlandse militairen . „ 2243<lb/>
’s Comp.8 hospitaal .<lb/>
oncosten van ’s Comp.8 paardestal .<lb/>
fortificatieongelden .<lb/>
timmeragie .<lb/>
’t collegie van den Agtb. Raad v. Justitie .<lb/>
schepenskamer .<lb/>
oncosten tot suyveringh van de verstopte Bataviase rivier<lb/>
betaalde interessen .<lb/>
Somma d’algemene ongelden en lasten bedragen
....<lb/>
d’Winsten en voordeelen, op de coopmansz. etc. bij vercoop<lb/>
ende op contanten bij uytgift gewonnen boven alle<lb/>
verliesen, belopen . f.<lb/>
d’inkomsten des Coninkrijx Jacatra . .<lb/>
f. 621637<lb/>
„ 1153644<lb/>
„ 89890<lb/>
8209<lb/>
284326<lb/>
7022<lb/>
12703<lb/>
16518<lb/>
9629<lb/>
4445<lb/>
9671<lb/>
19004<lb/>
253001<lb/>
f. 2489699<lb/>
930629<lb/>

<pb n="229" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0229"/>
<para>d ’ verdiende vraghten, transp.1 en costgelden . f. 4182door confiscatie geprofiteert . ,, 14101de ontfange geschencken excederen d’gedane . „ 4614Soodat de algemeene winsten en voordeelen bedragen . f. 1519364
</para>
Bij gevolge is Batavia veraghtert een somma van ... f. 970335.<lb/>
d’Reële effecten bedragen een considerabele somme van<lb/>
wel . f. 15162854<lb/>
waartegens de crediteuren bedragen als aan rentwinnen-<lb/>
de capitalen . f. 5598891<lb/>
aan renteloose . . 11109<lb/>
aan credit lopende reecq . . 1377<lb/>
„ 5611377<lb/>
</para>

<remark>«31 aug. 1701 bedroeg het kapitaal van de V.O.C. in Indië en de Kaap f. 33129182,<lb/>
bijzonderheden hieromtrent , o.a. bedroegen de winsten en verdere voordelen f. 5833234<lb/>
tegen f. 6260051 aan lasten; de verpachting te Batavia bracht 11454 rsd. per maand op,<lb/>
w.o. de groentekramen 2830, het hoofdgeld der Chinezen 2040, de rijsttol 1175, de<lb/>
vistol 1060 ; sedert dec. kwamen aan 3 jonken van Canton, 5 van Ningpo en 7 van<lb/>
Amoy benevens twee sloepen en een wangkang uit Tonkin en een weggedreven Chinese<lb/>
jonk uit Japan, ze brachten weinig zijde en goud aan, daar de Engelsen die op de<lb/>
genoemde plaatsen met resp. 6, 4 en 8 schepen inkochten; op last van Heren XVII<lb/>
wordt de peper voor ten minste rsd. het pikol aan de Chinezen verkocht; de Franse<lb/>
Amphitrite kwam na een reis van 10 maanden voor Canton, door tegenwind kon men<lb/>
den gouverneur van Malakka niet waarschuwen dit schip op te laten wachten, ze<lb/>
passeerde daar 19 december met een Engelse vlag in top; drie V.O.C. schepen uit Japan<lb/>
hadden haar, van de oorlog niet wetend, de 18e met een Franse vlag bij Karimon<lb/>
gezien, 3 schepen uit Batavia kruisten er tevergeefs in Straat Sunda op; sedert 1 nov.<lb/>
1701 kwamen 26 Engelse schepen ter rede Batavia; alle kantoren zijn bekendgemaakt<lb/>
met het uitbreken van de oorlog; majoor Wels kwam voor de artillerie uit patria, hij<lb/>
inspecteerde alles dienaangaande te Batavia, hij heeft daarvan de administratie nevens<lb/>
de constabel-majoor Coin; aan wissels op patria werd getrokken voor 43782 rsd., w.o.<lb/>
10000 van notaris Comelis Venendael, 4000 van Dirk Denijsz van der Hoff voor de<lb/>
heren Frangois Fagel en Simon van Slingeland; Douglas kreeg 22 december zitting in<lb/>
Rade, hij kreeg de beschrijving van Banda en Japan, Comelis de Heyde volgde hem<lb/>
in juni voorlopig, later definitief, op als boekhouder -generaal ; de 14 febr. 1702 overleden<lb/>
visitateur -generaal Bodewijk Wijs werd voorlopig opgevolgd door Jacob Claarbout,<lb/>
Zwaardecroon werd voorlopig secretaris der Hoge Regering; Heren
<emph>XVII</emph> zonden<lb/>
de Suykermoolen en de Santhorst uit om suiker af te halen, verpakt in kisten van<lb/>
800 a 1000 pond; de bemanning, door Heren
<emph>XVII</emph> op 46 man gesteld, is verhoogd tot<lb/>
resp. 66 en 62, daar men in het slechte seizoen in Europa zal aankomen, het late vertrek<lb/>
is aan de uitzonderlijk zware regens sedert eind november tot 20 febr. te wijten, zo ook<lb/>
het ontstaan van droogten buiten de mond van de rivier, hoewel men gehoopt had, dat<lb/>
die door de versterkte afwatering zouden verdwijnen, men zal nu de palissadehoofden<lb/>
verlengen tot het einde van de zandplaat, in de hoop, dat de bank dan weg zal schuren,<lb/>
dit is een werk van enige jaren; 14 febr. komt de Spaarpot uit Ceylon, mei carg. van<lb/>
f. 11715, vnl. 300 pak kaneel en brieven van 24 en 30 dec.; de retourschepen Horstendael,<lb/>
Overrijp, Theeboom en Bijwegh vertrokken 23 dec. van Gale met carg. van<lb/>
f. 956735, de Spierdijk kwam er 6 dec. uit Bengalen; in Madura was voor f. 915705<lb/>
aan textiel in 1702 aangekocht, men moet zich tot 4 ton beperken, daar Coromandel<lb/>
weer voldoende levert; de Koning van Kandi zond een condoléance-gezant wegens de<lb/>
dood van De Heere naar Colombo, hij stelde de gravelten en wegen weer open, zodat de<lb/>
areca weer kon worden af gevoerd; 12000 man daarvan kon men naar Bengalen zenden;<lb/>
er ivas geschil over hel waarnemen van hel gouverneursschap tussen de raadspersonen<lb/>
te Colombo en commandeur Bolner te Oale; er zal 160 zak salpeter heen worden gezonden<lb/>
voor de buskruitbereiding ; schipper Claas Maas op de Berkenrode krijgt het gezag<lb/>
over de 3 retourschepen, die om Schotland heen zullen varen; de Beyeren, uit patria<lb/>
komend, kan elk ogenblik binnenvallen; het cargasoen is f. 169441 in de Suykermoolen,<lb/>
f. 171901 in de Berkenrode,
ƒ. 150746 in de Zanthorst, vnl. textiel, Chinese zijde<lb/>
(7347
{£, waard
ƒ. 53984), suiker (732561
<ref>1£,</ref> waard f. 54164) en peper (620552
<ref>ffi.</ref><lb/>
waard f. 76948 )<lb/>
»</remark>
<pb n="230" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0230"/>
</body>
</teiTrim>