<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="236"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas, Van Rijn; Batavia, 1 december 1703"/>
<meta key="rawdate" value="1 december 1703"/>
<meta key="seq" value="XL"/>
<meta key="year" value="1703"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas, Van Rijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Laurens Pijl, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Jacob van Dam, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Adam van Rijn"/>

</header>
<body>
<pb n="236" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0236"/>
<head>XL. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN<lb/>
RIEBEECK, LAURENS PIJL, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/>
JACOB VAN DAM, CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS<lb/>
EN ADAM VAN RIJN, BATAVIA 1 december 1703.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1560,fol.15-270.</folio>
<remark>«Uit Amboina werden brieven ontvangen van 24 mei tot 3 oct. en cargasoen van<lb/>
f 302034
, vnl. 975425 kruidnagelen, terwijl nog 593404 te Amboina bleef, dus in<lb/>
totaal 269701 meer dan de bevolking in 1702 had geschat; voor 1704 is die schatting)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>aan ’t casteel<lb/>
tot Honimoa<lb/>
Hitou . .<lb/>
Larique . .<lb/>
Haroeko<lb/>
</para>
<para>tegen bharen<lb/>
</para>
<para>274<lb/>
</para>
<para>600<lb/>
</para>
<para>262<lb/>
</para>
<para>200<lb/>
</para>
<para>61<lb/>
</para>
<para>te samen bharen 1397, -<lb/>
</para>
<remark>«wat met het te Amboina achtergeblevene 1363404
® uitmaakt, waarbij mogelijk<lb/>
nog een nagewas van Hitu van 400 en van Assalulu van 50 a 60 bahar zal<lb/>
komen; er zullen 3 kloeke schepen en 100000 rsd. voor nodig zijn, daar er 31 aug.<lb/>
maar ruim 10000 in kas was, terwijl er voor 27909 aan wissels op Batavia werd<lb/>
getrokken; volgens de bevolking zijn er 238193 vruchtdragende, 66102 halfslag en 4357<lb/>
jonge nagelbomen ; men bracht er alle posten zo goed mogelijk in staat van verdediging;<lb/>
men nam er geen vreemde schepen waar, maar men had geen vaartuigen voor de<lb/>
bekruising van noord-Ceram; er werden door de hongi 33765 specerijbomen geëxtirpeerd;<lb/>
een sergeant en een constabel te Honimoa werden weegens nageldiefstal gedegradeerd,<lb/>
de Hoge Regering had een corporele straf wenselijker gevonden; ds. Nucélla<lb/>
stierf er in juli; het personeel van het schip Kasteel Batavia smokkelde particuliere<lb/>
arak naar Amboina, het is vreemd, dat men dat bij het lossen niet bemerkte en onderzocht;<lb/>
er kwamen onder Zacharias Bintang 84 Ambonnese soldaten te Batavia, onder<lb/>
wie 53 Moslims, ze komen wel te pas; er stierven in Amboina 41 militairen, terwijl er<lb/>
29 werden afgelost, men vroeg er nu 150 aan; 30 juni waren er 976 V.O.C. dienaren,<lb/>
w.o. 569 lagere militairen, 20 sept. resp. 939 en 555; het nieuwe gouvemeurshuis is pas<lb/>
voor de helft klaar; gouverneur Coyet vraagt om verlossing in 1704; advies uit Amboina<lb/>
gevraagd over een voorstel van Heren
<emph>XVII</emph> van 21 juni 1702<lb/>
»</remark>
<para>
- ten opsigte der notenmusschaten, namentlijk om daarvan, onaange-<lb/>
sien de jegenwoordige goede abondante gewassen, eens een preuve te doen nemen<lb/>
van 3 a 4 parken op de Bandase wijse in Amboina opnieuw met notenbomen aan<lb/>
te planten ten eynde daaruj<fref ref="1"/>  te vernemen, hoedanig dat werk aldaar zal willen<lb/>
opnemen om soo wijders bij succes indertijt ’tselve beknopt bijeen te krijgen en de<lb/>
twee soo lastige gouvernementen Banda en Amboina ineen te smelten, waardoor<lb/>
UEd.HoogAgtb. jaarlijx merkelijk zoude komen te piofiteeren.<lb/>
</para>

<remark>«De Hoge Regering verwacht hiervan, gezien de aard der Ambonnezen, weinig;<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> deden twee jaar geen eis van kruidnagelen , zodat men daarmee overkropt<lb/>
is; in 1700 moesten enige schepen met dat produkt op Onrust gelost worden<lb/>
wegens de onbevaarbaarheid van de Bataviase riviermond; aan vreemde schepen wordt<lb/>
te Batavia slechts water , brandhout en verversing verstrekt; in Amboina werden alleen<lb/>
het hoofdgeld der Chinezen en het slachten verpacht , nl. voor 862 rsd. per gaar ; 31 aug.<lb/>
1703 was er in eenjaar uitgegeven f. 243348 tegen f. 107274 ontvangsten; men beschikt<lb/>
er over de sloepen Ceram, Haas en Hitu; uit Banda werden brieven van 18 mei tot<lb/>
21 oct. ontvangen en carg. van f. 175292, vnl. 1477 sokkel foelie en 728592 notemuscaat;<lb/>
er werd alom gekruist, o.a. naar Misooi; personeel van de Leeuwerik voor<lb/>
Rumbati vermoord, vgl.
<ref>Nieuw-Guinea I, p. 157-158, </ref>aan de wal werden er ook 3<lb/>
soldaten vermoord, de oorzaak was het arrest, in 1703 aan boord van het vaartuig van<lb/>
3 personen uit dit dorp gedaan, waaraan een boekhouder en een sergeant mede schuldig<lb/>
waren, die daarvoor zijn veroordeeld tot ontslag en 50 rsd. boete, misschien hadden de<lb/>
Cerammers dit woeste volk ook aangezet tot hun daad; de poging tot indigobereiding op<lb/>
Wetar, Leti en Moa had met de Hobois plaats<lb/>
»</remark>
<pb n="237" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0237"/>

<para>Den quartiermeester van voorn.
<super>de</super> chialoup op den 26 julij, wanneer den sergeant<lb/>
Jan de Kester en stuurman Samuel Roelants van Lethy na het eylant Moa,<lb/>
omtrent twee mijlen van daar, per orembay nevens een corporaal en twee matroosen<lb/>
overgeschept waren om eenige geschillen aldaar af te doen, met nog 6 matrosen<lb/>
en een soldaat van de rhede voor Lethy, daar de voorsz. chialoup secuur ten anker<lb/>
lag, na Moa waren afgeseylt onder voorgeven aan de besettelingen aldaar om na<lb/>
het los geraakte schuytje te soeken, van waar sij voorts na Groot-Timor zijn overgestoken<lb/>
en alsoo met ’s Comp.8 chialoup de vlugt hebben genomen, het geladene in<lb/>
voorsz. bodemptje bestaat in 36 p.8 goude coubangs, 70 p.8 chitsen Souratse smalle,<lb/>
13 p.8 caricams grote rode,
<emph>2\</emph> p1 was, IJ p1 schilpadshoorn, nevens nog 5 kisten met<lb/>
eenig geit en goet van particulieren.<lb/>
</para>
<para>Buyten het voorsz. hadden die schelmen nog een vrouwspersoon uyt de negorijen<lb/>
Tommere<fref ref="1"/>  en een slaaff van den overleden boekhouder en indigomaker<lb/>
Zacharias van Rijpen medegenomen.<lb/>
</para>
<remark>«De sergeant en de stuurman meldden, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- de Hobois aan de zuydkant van Timor op strand geraakt was, maar<lb/>
het volk nevens de goederen bij den bevelhebber op Ady, genaamt don Mattheus<lb/>
da Costa, gesalveert en in bewaring wierd aangehouden, sonderdat voornoemde<lb/>
bevelhebber desel ve goederen op de gedane instantiën van gem. sergeant en stuurman<lb/>
heeft willen restitueeren, onder pretext daartoe alvorens speciale last en ordre<lb/>
van den gouverneur op Liffauw te moeten hebben erlangt, met aansegging dat se<lb/>
na de rescriptie konde wagten of anders wederom na Banda vertrecken, welk<lb/>
laaste bij haar ook is naargekomen.<lb/>
</para>
<remark>«De sloepen Neira en Cheribon zijn daarop naar Ade gezonden; Sermata zal<lb/>
alleen een bezetting krijgen, waarom de bevolking vraagt, als men vreest, dat er andere<lb/>
Europeanen zullen komen<lb/>
»</remark>
<para>
Seker kleen jonkje van de negorij Timoe, gelegen op het eylandje Toemea, een<lb/>

<fnote ref="1">Tomra, dorp in het westen van Leti.<lb/>
</fnote>

<pb n="238" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0238"/>
van diegeene, dewelke onder de naam van d’Toecanbessys bekent staan en onder<lb/>
den Conink van Bouton sorteren, de wil hebbende van daar na een ander eylant,<lb/>
genaamt Binonko, tot incoop van eenige kleenigheden te gaen - , op sijn<lb/>
terugreyso na Toemea door een sterken travaat tot P.10 Swangy, een kleen eylandje<lb/>
of een groote klip, bewesten Pl0 Rhun gelegen, is komen aan te drijven en van daar<lb/>
in de maant january ’t canaal van Lonthoir ingevallen en hetselve met 9 coppen<lb/>
bemant bevonden sonder eenig geweir of coopmanschappen in te hebben dan<lb/>
eenlijk wat aardvrugten, dienvolgende heeft men die luyden na gedane examinatie<lb/>
met haar vaartuyg onder ’t geleyde van ’s Comp.8 schepen der eerste versendinge<lb/>
van daar na hun land laten vertrecken en aan deselve op hare reyse, als niets hebbende,<lb/>
verstrekt 750 ‘ffi rijs en 92 8? zout, uyt insigten den Conink van Bouton de<lb/>
onse van het vastgeraakte schip den IJselt meede de hant heeft geboden.<lb/>
</para>
<remark>«Harde wind en vooral regens beschadigden het gewas aan de ?wtemuscaatbomen ;<lb/>
vnl. op Ai zijn de perkeniers te onvermogend om met slaven de oogst goed binnen te<lb/>
halen; reeds 48 van de toegestane 200 slaven van Makassar en Manggarai zijn te<lb/>
Banda aangebracht; bovendien<lb/>
»</remark>
<para>
- had men nog van de Z.Oostereylanden soo door de Bandase borgers<lb/>
als d’eylanders bekomen een getal van ruym 350 lijfeygenen, soo jongens als<lb/>
meyden, dog veele kinderen en een parthij onbequame schepselen, over welk laaste<lb/>
getal - niet meer dan 30 stux bij wettig secretariael transport verkogt zijn<lb/>
bevonden en de rest door de aanbrengers clandestin aan de man geholpen, waartegens<lb/>
in ’t aanstaande bij haar het nodige redres zal werden beraamt.<lb/>
</para>
<remark>«De met verbanning gestrafte Jan Bogaart en Theunis Carstens zijn na uitdienen<lb/>
van hun straf van Banda teruggekomen, Carstens is oud en mag repatriëren
, maar<lb/>
Bogaart had voorf. 2904 soldijrekeningen opgekocht, wat te Banda wel is geconfiskeerd,<lb/>
maar hiervoor moet hij nog voor de Raad van Justitie komen; door de grote oogst had<lb/>
men in Banda 31 aug. nog maar 6872 rsd. in kas, men hoopt zich er bij de verdere<lb/>
betalingen te redden met bij de Weeskamer op te nemen gelden; personalia; 30 juni<lb/>
waren er 913 V.O.C. dienaren
, w.o. 552 soldaten, 15 sept. resp. 867 en 533; men eiste<lb/>
er 150 soldaten en 20 zeelieden<lb/>
»</remark>
<para>Het wegloopen van 23 stux lijfeygenen van vier personen met een orambay,<lb/>
zijnde door contrariewint en stroom na Amboina verdreven en op ’t eylant Manipa<lb/>
aangehouden en van daar alle geboeyt met het galjoot de Leeuwerk weder na<lb/>
Banda opgesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd voor 8521 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 200
$£ Javaanse<lb/>
zwavelaarde gaat naar patria, er is echter zelfs voor de behoeften van Batavia niet<lb/>
voldoende verkrijgbaar ; 31 aug. was in Banda in een jaar uitgegeven f. 190129 tegen<lb/>
f. 61306 ontvangsten; naar patria worden thans gezonden 340 sokkel foelie en 151000
<ref>*8? </ref>notemuscaat, waarvan te Batavia nog blijft 1061 en 676038; de Chinezen kochten te<lb/>
Batavia maar 4375 iè rompen; met 6 schepen uit het gouvernement Makassar werd<lb/>
vnl. 755625
<ref>8? </ref>of 6045 pikol sapanhout uit Bima ontvangen, voorts katjang, schildpad<lb/>
en 62 slaven, waarvan 32 geschenken van de Vorsten, zo mede brieven van 16 april<lb/>
tot 20 octóber<lb/>
»</remark>

<pb n="239" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0239"/>
<para>
In ’t rijk van Sumbawa waren de onlusten door de overkomste van den Coning<lb/>
gestilt en alles in ruste gebragt en het kappen van sappanhout soowel door sijne<lb/>
volkeren als door die van Bi ma, Dompo, Tambora, Sangar en Pekat sodanig tot<lb/>
verre boven de aanbevolene quantiteyt behartigt, dat na ’t vertrek van Saamslag<lb/>
nog 6100 picols ter afschepinge in voorraat gebleven zijn, -<lb/>
</para>
<remark>«waarbij nog 2000 a 2500 zal komen , in totaal 3 scheepsladingen; het onderzoek<lb/>
der bossen mislukte door de steilte der bergen, in het lage land zal de voorraad<lb/>
in 3 jaar zijn uitgeput; overleg over hei kappen van rijp hout zal met de naar Makassar<lb/>
opgeroepen Vorsten plaats hebben, ook hun onderlinge geschillen over de bossen<lb/>
»</remark>
<para>De beroertens in ’t rijck van Bouton, ’t verledene jaar door den goegoegoe<lb/>
Sypatty
<fref ref="1"/>  en sijnen aanhang verweckt met hem tot Coning op te werpen, heeft den<lb/>
doenmaals regerende Koning Sayfoedin wel gedemt en daar nadre opstant tegens<lb/>
hem (die gesegd werd door een algemeen misnoegen der rijxgroten over sijn<lb/>
onregtmatige regeringe en schraapsugt veroorsaakt te sijn) niet konnen preca voeren,<lb/>
dat hij verworpen en dan voormaels afgesetten Coningh Jaed Ismael (in wiens<lb/>
plaatse hij was opgetreden) met goedvinden der rijxgroten in die waardigheyt<lb/>
herstelt is.<lb/>
</para>
<remark>«Beiden verzochten steun te Batavia; van de toegezegde 60 slaven werden er hierdoor<lb/>
maar 19 geleverd, maar de rest zal volgen; op de Tukangbesi-eilanden werden geen<lb/>
specerijbomen gevonden; een vaartuig uit Bantam en een uit Batavia kwamen in<lb/>
Buion handelen, hoewel hun pas slechts voor Makassar gold; de Koning van Boni zou<lb/>
wel 2500 onderdanen bij zijn expeditie tegen de Toradjas verloren hebben, hij bleef zich<lb/>
te Tjenrana ophouden gedurende 8 maanden en kwam eerst in augustus naar Makassar<lb/>
om gouverneur De Roo te ontmoeten; hij klaagde over onbevoegde handelingen van<lb/>
enige V.O.C. dienaren en het violeren der contracten, mede hierom is de boekhouder<lb/>
Marcus Santbeek geboeid naar Batavia overgebracht; wederom verzochten de groten<lb/>
van Oowa om overbrenging van het gebeente van Sjech Jusuf, men blijft weigeren; zij<lb/>
maakten ook aanspraak op Kaïli; van contacten met de Engelsen en met Pomelikan<lb/>
bleek niets; 30 juni waren in het gouvernement 873 V.O.C. dienaren, 20 sept. 837 ; het<lb/>
toenemen van de macht der schrandere Makassar en wordt gevreesd; men vroeg er 100<lb/>
militairen aan; er wonen 36359 V.O.C. onderdanen<lb/>
»</remark>
<para>De vaartuygen, aldaar bescheyden, bestaan in de chialoupen Johoor, Bony en<lb/>
Goa benevens een overdekte boot, vier pantsjallangs en drie roeyschuyten.<lb/>
</para>

<remark>«Er werd voor 18332 rsd. wissels op Batavia getrokken, bovendien heeft men er<lb/>
30000 in contanten; 31 aug. 1703 was er in een jaar uitgegeven f. 183805 tegen<lb/>
f. 60786 aan ontvangsten; de pacht van de stadsherberg en arakkroegen brengt 3750 rsd.<lb/>
in een jaar op; door de ongemene droogte werd weinig rijst geoogst, de tiende van<lb/>
Maros bracht slechts 226 last op, die van Bulukumba wordt op 40 a 50 geschat , men<lb/>
zal de Specerij -eilanden daarmee niet kunnen helpen; 22 nov. komt de Ittershem uit<lb/>
Makassar met een brief van den Koning van Boni, die klaagt over knevelarijen, onder<lb/>
gouverneur Beernink gepleegd en die 14 slaven schenkt; naar Timor vertrok 6 maart de<lb/>
Bode met carg. van f. 9370 en 6 militairen; brieven van daar van 22 mei tot 2 sept.<lb/>
werden ontvangen; men blijft er in vrede met Amarassi, ook op Roti bleef het vrij<lb/>
rustig, hoewel Ringgur, Bilba en Batuisi bleven rebelleren, mogelijk zullen ze toegeven,<lb/>
nu Amarassi hen niet meer steunt, de bondgenoten boden aan hen aan te vallen op de<lb/>
klip Batolijn, waar het opperhoofd Van Alphen hun nogmaals vrede aanbood, waarop<lb/>
ze niet ingingen, waarom gewapenderhand zal worden opgetreden, zware ziekten in<lb/>
juni en juli beletten dat tot dusverre, thans zijn reeds 1000 Timor ezen derwaarts vertrokken,<lb/>
nog meer zullen volgen , de V.O.C. helpt met<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Wellicht beter Si (vgl. duits: der) Patti.<lb/>
</fnote>

<pb n="240" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0240"/>

<para>
150 buscruyt, 1000 p.8 lode musquets- en snaphaankogels, 4 bossen Bengaalse<lb/>
lont en 50 p.8 snaphaansteenen, mitsgaders 50 &lt;uï spijkers tot repareren<lb/>
van hunne vaartuygen, -<lb/>
</para>
<remark>«terwijl sergeant Jan van Schouwenburg als toezichthouder meegaat; op Solor<lb/>
is het rustig,<lb/>
»</remark>
<para>
- behalven dat in de negorij e Lawayang eenige geschillen waren gere-<lb/>
sen onder de vrienden van den overleden cap.n Poero en den singadje Samma<lb/>
eenelijk omtrent hare regeringe, -<lb/>
</para>
<remark>«maar dat is bijgelegd
<lb/>
»</remark>
<para>
De twistende Portugese capitain moors - geen attaquen, nog eenige<lb/>
saaken van belang in eenigen tijt herwaarts tegens malkanderen hadde ondernomen,<lb/>
dan eenelijk dat den cap.n Domingo da Costa meer als voor desen de passagies<lb/>
overal belemmert en beset hielt, schijnende niet apparent door de kleyne magt van<lb/>
den nieuwen gouverneur Guerreiro op Liffauw, welk volk door gebrek van levensmiddelen<lb/>
hem dagelijx ontvallen en genoemde Da Costa bij springen, om de passagies<lb/>
allerwegen te openen en naar ingenomen berigt soude den voornoemde Guerreiro,<lb/>
wanneer in ’t korte geen adsistentie of secours bekomt, sig gedrongen vinden<lb/>
vrugteloos sijn post te moeten abandoneren en naar alle oogenschijn staat den<lb/>
ouden cap.n Da Costa - wederom vrije possessie te nemen, welken Da Costa<lb/>
presenteert aan d’E.Comp® een goede negotie van sandelhout en wax, wanneer<lb/>
maar een chialoup in sijn residentie tot Larentouke vilde senden; onse ingesetenen,<lb/>
die onder onse passen ten handel varen, doen hunne menigvuldige klagten over den<lb/>
nieuwen gouverneur Guerreiro, wegens sijn onbehoorlijke, brusque en brutale persecutiën,<lb/>
soo in het vervoeren van hare vaartuygen, deselve wegnemende, plunderen<lb/>
en als openbare vijanden mishandelt, daarenboven willende haar dwingen op<lb/>
Liffauw ter negotie te moeten komen, alwaar voor haar geene de minste handel te<lb/>
vinden is en vervolgens haar seer leelijk en qualijk bejegent, onder pretext al of se<lb/>
aan sijn parthije, den ouden capitain Domingo da Costa, ammonitie van oorlog<lb/>
soude toege voert en verkogt hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De boekhouder Jacob Willemsz. kwam er met de Doradus; hij<lb/>
»</remark>
<para>
met sijn aanlanden op Liffauw van den nieuwen gouverneur Guerreiro<lb/>
met een geheel opstinaat en toornigh wesen wierde verwellekomt, met bijvoe-<lb/>

<pb n="241" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0241"/>
ginge dat ons opperhooft en den raad tot Coupang sijn vijandt Domingo da Costa<lb/>
alle adsistentie soude hebben toegebragt en dat hij, gouverneur Guerreiro, tot<lb/>
Coupang geen kost nogh eenige levensmiddelen voor goede betalinge hadden konnen<lb/>
bekomen, daar ter contrarie onse bondgenoten haar in een korten tijt ligtelijk<lb/>
van levensmiddelen sullen ontbloot vinden, omdat se aan die Portugeese creatuuren<lb/>
in ettelijke maanden herwaarts na ruwe calculatie voor meer dan 80000<lb/>
pardouws aldaar van allerhande eetwaaren hadden verkogt, waardoor se vreesen,<lb/>
dat niet alleen de bondgenooten, maar ook onse posthouders gebrek mogte komen<lb/>
te lijden, naardien genoemde Portugeesen de prijs op alle eetwaaren sodanigh doen<lb/>
steygeren, dat de onse niet het minste voor een redelijken prijs konnen bemagtigen ;<lb/>
niettegenstaande sij alle beleeftheden aan haar hadden bewesen, was sijn begeerte<lb/>
nog, dat de onse haare wegloopers in het bosch souden hebben op te soeken en naar<lb/>
Liffauw naar haar believen te moeten toesenden etc., met protestatien en dreygementen<lb/>
in cas van refus daarover aan sijn meester, Sijn Majesteyt van Portugaal,<lb/>
te sullen demonstreeren.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd met de Bode carg. van f. 6499 van Timor ontvangen , vnl. 35 slaven,<lb/>
sandelhout en was; er was 31 aug. in een jaar uitgegeven f. 11929 tegen f. 1474 aan<lb/>
ontvangsten; de verliezen nemen er voortdurend toe, te handelen valt er vrijwel niet;<lb/>
30 juni waren er 54 V.O.C. dienaren, waarvan 12, die er te veel waren, sedert te<lb/>
Batavia kwamen; 31 aug. 1702 was er aan kapitaal in totaal f. 21775; sedert 30 nov.<lb/>
1702 was uit Palembang ontvangen cargasoen van f. 185670, vnl. 1673047
® peper,<lb/>
waarbij met 22 inheemse vaartuigen nog 1349985
<ref>ft </ref>kwam; de Moercappel liep er<lb/>
24 juli op een zandplaat voor de riviermond, de resident Erbervelt liet ze grotendeels<lb/>
ontladen, waarna ze moest worden opgegeven, daar ze gebarsten was, de advocaat -<lb/>
fiskaal doet nader onderzoek terzake, het wrak zal publiek verkocht worden; nog 3<lb/>
schepen werden derwaarts gezonden voor het af halen van peper; naar Palembang werd<lb/>
in 1703 in 4 schepen cargasoen van f. 78028 gezonden en
ƒ. 2815 aan geschenken; een<lb/>
deel der inlandse vaartuigen, met peper op weg naar Batavia, moest wegens slecht weer<lb/>
terugkeren, één verongelukte bij Bantam; het gebrek aan Mexicaanse realen belemmert<lb/>
er de inkoop, de Peruaanse of kolomrealen zijn er niet gangbaar, waarvoor ook een<lb/>
brief aan den Sultan niet hielp, het lukte echter 2556 dgl. realen tegen Mexicaanse te<lb/>
verwisselen bij een der leveranciers, ook leende de Sultan na enig stribbelen er 3000,<lb/>
verder werden er nog 2000 opgenomen , de gezonden kolomrealen zijn er van geen nut<lb/>
»</remark>
<para>Den Sulthan Ratho genegen soude wesen eenige gearmeerde prauwen uyt te<lb/>
rusten, op de tijdinge die Sijn Hoogh.4 hadde bekomen, dat er langsheen Banka tot<lb/>
voorbij Permissangh diverse Johoresen en andere roofvaartuygen hun soude ophouden,<lb/>
aandoende en wegnemende alderhande vaartuygen, die se maar konnen<lb/>
bemagtigen.<lb/>
</para>
<remark>«Twee van zijn prauwen werden door hen geroofd; het opperhoofd zond een<lb/>
parit jalang derwaarts<lb/>
»</remark>
<para>
Dese voorschreven gearmeerde prauwen ten getale van 10 stx., die daar op<lb/>
uyt geweest waren, dog gelijck het de regte soekers geensints sijn geweest, soude<lb/>
met onverrigter saké sonder iets ontdekt te hebben wederom terug sijn gekeert,<lb/>
evenwel schijnende het geen t’eenemael ongefondeerde uytstroyselen geweest te<lb/>

<pb n="242" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0242"/>
sijn, dewijl den quartiermeester van ons kruyssende pantsjallangh weet te berigten,<lb/>
dat den 8e julij in den morgenstont twee vaartuygen van hem noord waards op met<lb/>
den anderen slaags waren en, door den quartiermeester nage jaagt sijnde, hadden<lb/>
den rover af gehouden en vervolgens voor de wint laten aflopen. Den geattaqueerde,<lb/>
een Palembanger zijnde, wiste den nachoda niet anders te verhalen, dat hij oordeelde<lb/>
’t volk van Lampon geweest te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Een Portugees scheepje van Eduard Belle, uit Manilla naar Batavia op weg
,<lb/>
vroeg voor hem een pantjalang te kopen, iaat niet lukte; in Djambi<lb/>
»</remark>
<para>
- den prins-regent Kiay Ghedé
<fref ref="1"/>  onlangs met eenige bemande praau-<lb/>
wen op Andragierie hadden geweest en naar eenige gepleegde ravagiën aldaar het<lb/>
Koninkje van dat land als gevangelijk mede op Jaraby soude gebragt hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Sinds 1 sept. 1700 werd maar 285 pikol peper van Djambi ontvangen, in 1702<lb/>
was in Palembang in een jaar uitgegeven f. 21406 tegen f. 15222 inkomsten; 30 juni<lb/>
waren daar 71 V.O.C. dienaren, in Djambi 16, w.o. 11 inlandse militairen, er zijn 1<lb/>
V.O.C. sloep en 2 pantjalangs, waarop boven het vermelde personeel 23 Europese en 6<lb/>
inlandse matrozen werken; 31 aug. 1702 waren te Palembang effecten voor f. 328405, te<lb/>
Djambi voor f. 5747 ; het opperhoofd Joan Jacob Erbervelt mocht een springtochtje naar<lb/>
Batavia maken, tijdelijk vervangen door den secundeJoan Aouwer; 28 febr. en 1 maart<lb/>
kwamen uit Siam de Dieren en de Andromeda met een brief van 29 jan. en carg. van<lb/>
f. 62346, de toen volladen Oosthuysen is nog niet verschenen, vermoedelijk wegens het<lb/>
doorbreken van de zuidoostmoeson, hierover is geklaagd bij den berkelang, die het schip<lb/>
lang aanhield om de brieven van den Koning mee te kunnen geven; 15 mei ging derwaarts<lb/>
de Taxisboom met carg. van f. 52335 voor Siam en van f. 51563 voor Japan,<lb/>
waarheen ze voor 30 juni moest vertrekken, vervolgens vertrokken nog naar Siam de<lb/>
Pepertuin, de V egt en via Ligor de Eenhoorn; men rekent op een lading in Siam van<lb/>
14000 pikol sapanhout<lb/>
»</remark>
<para>Men had aldaar wederom in ’t voorleden jaar een considerabel getal van 7000<lb/>
stux vellen en huyden aan des Conings en princen factoors (immers onder derselver<lb/>
namen) moeten afstaan en dulden, dat men twee agterhaalde vaartuygen vol<lb/>
gesloke vellen en huyden, omdat se van de buytenquartieren, schoon onder ’t<lb/>
Siamse rijk sorterende, inquamen, had ontslagen en dat men ten hove sustineerde,<lb/>
dat de sodanige in ’t octroy niet begrepen waren en niettegenstaande het tegendeel<lb/>
van dien door ’s Comp.8 bediende hun bij overtuyginge vierde aangetoont, soo was<lb/>
den oya berkelang van sijne sustenue, waarbij hij en sijne lantsluyden, de Chinese<lb/>
traffiquanten, hunne voordelen vonden, niet af te leyden geweest, een notoir<lb/>
bewijs, dat men daar ten hove sig aan geene contracten langer vil binden, wanneer<lb/>
men daar maar met voordeel uytspringen kan.<lb/>
</para>

<remark>«Met de medewerking van den berkelang kochten in Ligor Chinezen openlijk tin<lb/>
in strijd met het V.O.C. monopolie, toch had men daar ,,bij nagt en ter sluyx
” in 1702<lb/>
nog 129655 pond ingekocht; op de textiel werd er wederom niet gewonnen, zelfs f. 286<lb/>
verloren ; er was enig textiel minder ontvangen dan de cognossementen vermeldden;<lb/>
24 jan. 1703 was de Koning nog schuldig 20949 pikol sapanhout, 2\ bahar tin en 36<lb/>
kati zilver , met het oog op die grote schuld zond men minder textiel derwaarts, men zond<lb/>
er ook geen contanten heen
, wat het hof wel zal mishagen; de berkelang dwong het<lb/>
opperhoofd brieven naar Masulipatam en Suratte te schrijven om aldaar aan ’s Konings<lb/>
factors 100 kati zilver te verstrekken, dat zal echter op last van de Hoge Regering<lb/>
niet geschieden; te Batavia werd aan de paardekopers uit Siam ook niets verstrekt, daar<lb/>
de in 1702 verleende 1000 rsd. in te duur berekend tin te Ligor werden terugbetaald, ook<lb/>
werden geen Siamse factors op V.O.C. schepen naar Suratte gebracht ; met de Dieren<lb/>
kwamen 20 Siammezen met koopwaar, o.a. tin en ivoor, mee; een nieuwe losbark zal<lb/>
er worden gemaakt; het geschenk aan den Koning voor 1702, waard f. 21557, was<lb/>
welkom, maar slechts op f. 16949 getaxeerd ; 13 mei werden met een jonk nog brieven<lb/>
van 1 en 8 febr. uit Siam ontvangen,<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De vroeger Pangéran Ratu geheten Vorst van Djambi.<lb/>
</fnote>

<pb n="243" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0243"/>

<para>
- meldende, dat den ouden Coning op 5e daarbevorens was overleden,<lb/>
desselfs oudste soon, de prince Sourosak, sigselven op den throon en den gewesen<lb/>
oya berkelang Sebertiban met vrouw en kinderen in hegtenisse geset en sig voorts<lb/>
meester van het rijck gemaakt hadde.<lb/>
</para>
<remark>«De eerder gereed gemaakte brieven en geschenken werden daarom van Batavia<lb/>
pas verzonden, toen de Eenhoorn en Pepertuin in aug. vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben ’s Comp.8 residenten op het serieuste gerecommandeert en aanbevolen<lb/>
bij alle minnelijke wegen en met hulpe van den gewesen Oya Pipat (en oud<lb/>
vrunt van d.E. Comp. en door den nieuwen Coning tot hoger digniteyt verheven)<lb/>
te bewercken, dat d’oude contracten tusschen het Siamse lijk en den Coning vernieuwd<lb/>
en bekragtigt, mitsgaders d’E. Comp.e in hare bedonge voorregten onder de<lb/>
regeringe van desen nieuwen Coning bevestigt en gemaincteneert mogte werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.74r.</folio>
<remark>«Men verzond nu voor
ƒ. 21687 aan geschenken, men unst echter niet, wat de<lb/>
Koning verlangde<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben volgens oud gebruyk niet gemanqueert den Coning met sijne aankomst<lb/>
tot de kroon te filiciteren, gelijk ook den nieuwen oya berkelangh (genaamt<lb/>
Oya Petiabury) met sijne aanstellinge tot dat eerampt en bij die occagie mede niet<lb/>
versuymt de nodige vemieuwinge en bevestinge der oude contracten en mainctenue<lb/>
van de verleende octroyen omtrent den thin- en vellehandel als anders op het<lb/>
ernstigste te versoeken.<lb/>
</para>

<remark>«Tussen 29 juni en 6 juli werden naar Japan gezonden de Eüemeet, Kiefhoek en<lb/>
Brandenburg met cargasoen van f. 661091; voor een pikol Satsumase kamfer mag er<lb/>
tot 16.5 taël betaald worden, de eis bedraagt 40000
'ffi, ook de prijs van koperen pitjes<lb/>
is iets verhoogd; personalia; alleen de Brandenburg moet van daar naar Batavia<lb/>
varen, de andere drie schepen gaan naar delen van India; het in Japan gekochte koper<lb/>
gaf enig overwicht; mocht dit nodig zijn, dan zal men bij Pulau Tiuman de schepen<lb/>
uit Japan tegen de Fransen laten waarschuwen; in verband met klachten van Heren<lb/>
XVII over ,,morsserijeri' zijn bij de inlading van schepen naar Japan, Suratte en<lb/>
Perzië tivee inspecteurs op ieder schip gecommitteerd; Heren
<emph>XVII</emph> twijfelen aan de<lb/>
trouiv der bedienden in Japan in verband met het aan de V.O.C. daar opdringen van<lb/>
nieuwe kobans voor 68 mos, terwijl de kooplieden aldaar er maar 52 voor geven, voor<lb/>
1702 is dit voor eenieder, ook de V.O.C., op 58 gesteld, Douglas houdt de onschuld van<lb/>
het V.O.C. personeel vol, de Japanse regenten en tolken hebben hierbij echter voordeel<lb/>
gehad, waartegen klachten niets uitwerkten; uit Malakka werd vernomen,<lb/>
»</remark>
<pb n="244" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0244"/>

<para>
- dat omtrent den hoek van Aatchin zigh verthoont hadde twee France<lb/>
kapers van S.1 Malo, die aldaar naar het veroveren van twee vaartuygen hadden<lb/>
voorgegeven nog eenige andere van hare mackers te verwagten waren om ons en<lb/>
de Engelse door d’engte van Malacca te observeren en een gevoelige neep te geven,<lb/>
hebbende ten dien eynde een stuurman van een van die vaartuygen geligt om haar<lb/>
in de Straat van Mallacca de passagie aan te wijsen. Naderhant had men nogh<lb/>
twee scheepen met vitte of France vlaggen in de Straat Doerioens
<fref ref="1"/>  gesien, die men<lb/>
gelooft desel ve te sijn, die zigh omtrent Aatchin soude hebben verthoont, soomede<lb/>
hebben wij hier particuliere kondschap bekomen, hoe dat zigh omtrent Poelo<lb/>
Oar<fref ref="2"/>  soude komen te onthouden vier groote scheepen, die bij sommige voor<lb/>
Francen zijn ge taxeert, dogh bij andere voor rovers.<lb/>
</para>
<remark>«Drie pantjalangs en 2 sloepen zijn daarop naar Pulau Tiuman gezonden om de<lb/>
schepen uit Japan te waarschuwen, ook zijn<lb/>
»</remark>
<para>- van hier geconbineert afgesonden de fluyt de Handboogh voor Mallacca<lb/>
en Rosenburgh met de Schulp voor Bengale en Molenwerff voor Chormandel,<lb/>
bij welke voornoemde bodems wij dan gevoegt hebben gehadt twee oorloghscheepen,<lb/>
met name de Phenix en Carthago, welke bodems met de vereyschte<lb/>
matroosen en soldaten zijn bemant geworden met ordre omme de hier evengenoemde<lb/>
vier bodems van hier te convoyeeren.<lb/>
</para>
<remark>«Die oorlogsschepen moeten zo nodig de Japansvaarders verder helpen; 12 sept.<lb/>
kwam van Padang de Bekesteyn met een brief van 28 aug.; de afgevallen regenten<lb/>
blijven er nog rebelleren, menend, dat de V.O.C. niet meer bij machte is hen te onderwerpen,<lb/>
in 1704 zal krachtig tegen hen moeten worden opgetreden, al gaat men daar<lb/>
ongaarne toe over, zij verootmoedigden zich niet in de V.O.C. vesting, maar gingen<lb/>
voort<lb/>
»</remark>
<para>
- met het aantasten van de Padangse negorij e [en] die van Zillida en<lb/>
andere, die haar parthije niet goed williglijk genegen waren te omhelsen.<lb/>
</para>
<para>
Het de rebellen in haren afval en gemaakte beweginge niet te doen geweest is<lb/>
om te erlangen redres in dese ofte geene verongelijkinge, die hun, soo sij voorgaven,<lb/>
souden wesen aangedaan en soomede dat hare beschuldigingen tegens den Maleyer<lb/>
Soutan Amaas - niet gegront geweest is op misdrijven, daarvan sij hem<lb/>
quamen te beschuldigen, maar inderdaat op hun eygen quaad willigen toeleg<lb/>

<fnote ref="1">Straat Durian in de Riouw-archipel op 40' N.B. en 103°42' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pulau Aur in de Gosparstraat op 3° Z.B. en 107°17' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="245" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0245"/>
- en omdat dien man, die sig altoos volstandelijk aan de sijde van d’E.<lb/>
Comp.e ende den panglima gehouden hadde, door sijn vermogen en intrigues<lb/>
bequaam was hare ondernemingen te ontdecken en tegen te gaan, daarom vooreerst<lb/>
van kant geholpen
<fref ref="1"/>  en den panglima van sijne adsistentie en raat ontset<lb/>
moeste werden, soo hebben wij geen swarigheyt gemaakt denselven Sou tan<lb/>
Amaas - weder derwaarts te licentieeren om aan sijn parthijen te doen sien,<lb/>
dat wij, haren quaden toeleg ontdekt sijnde, hem niet langer voor haar playsier,<lb/>
dog tot sijn merkelijke schade, alhier hebben willen aanhouden, afgesondert van<lb/>
sijn goet en vrunden, gelijk wel onse gedagten waren geweest ten beste der gemeene<lb/>
ruste. - Hij is dan met de fluyt Voorschoten van hier vertrocken en, tot<lb/>
Padang komende, den panglima seer aangenaam geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft vacatures
, ontstaan door het vluchten van penghulus Tiaar Pauh, nog<lb/>
niet vervuld om evt. nog gratie te kunnen geven, o.a. omdat er onder hen zijn met grote<lb/>
aanhang te Padang; te Baros, Indrapura en de Sapuluhbuahbandar blijft het rustig,<lb/>
o.a. door de reis van den gezaghebber Teding naar Pulau Tjingkuk, echter verwachten<lb/>
de hoofden daar steun van de V.O.C.; de verpachting van de goudmijn te Salida bracht<lb/>
11 sept. 1702 maar 160 rsd. op, die van de dranken te Padang 205; er kwam echter<lb/>
weinig binnen o.a. door<lb/>
»</remark>
<para>
- het verwoesten van de negorije Zillida, wraarbij wrel het meeste schijnt<lb/>
geleden te hebben den panglima van die plaats, dewelke nevens zijne ponglous<lb/>
geweest zijn de pagters van gem. tambang ofte mijn.<lb/>
</para>
<remark>«De burgervaart naar de Westkust is voorlopig verboden, maar enige personen<lb/>
mochten om hun zaken af te wikkelen derwaarts met V.O.C. schepen varen; Engelse<lb/>
schepen kwamen er van 18 jan. tot 13 mei, in naam om water en brandhout, inderdaad<lb/>
om te smokkelen; zo zou de gouverneur van fort St. David van kooplieden in Portonovo<lb/>
textiel hebben willen kopen voor zijn nieuw gekochte schip, bestemd naar de Westkust ;<lb/>
Jordaan Teding stierf 16 aug., voorlopig opgevolgd door Joannes Steur als gezaghebber;<lb/>
er stierven ter Westkust van 26 maart tot 23 aug. 28 V.O.C. dienaren; de<lb/>
Bekestein bracht cargasoen van f. 22436 naar Batavia; het galjoot Hoen moet ter<lb/>
Westkust gebruikt worden; de handel ging daar slecht; 25 nov. komt de Tamboer van<lb/>
daar met een brief van 4 nov.<lb/>
»</remark>
<para>
Ofwel die van Bayang, Troussang - na Padang zijn overgekomen om<lb/>
aldaar met de Comp.e over de herstellinge der vrede te handelen, soo blijft den<lb/>
uytslag deswegen niet alleen onseker, maar zulx al geluckende, soo sullen dan nog<lb/>
egter de voornaamste roervinken en rebellen, namentl. die van Pauw, Oulacan en<lb/>
Cottatenga continueren bij haar ondernome feytelijkheden en die van Bayang en<lb/>
Trousang voorin.1 seer ligt wederom kunnen trecken aan haar snoer.<lb/>
</para>

<remark>«Het bergvolk kan daardoor niet met goud af komen; het volk van Kota Tengah<lb/>
stelde eigenmachtig Bandara Putih tot hoofd aan; ook in het zuiden zijn vele malcontenten<lb/>
; de Radja van Baros vroeg om hulp tegen de Bataks, waartoe men niet machtig<lb/>
was; de Tamboer bracht carg. van f. 18116 aan; 30 juni dienden ter Westkust 386<lb/>
V.O.C. dienaren, waaronder 146 Europese en 110 inlandse soldaten; de goudmijn te<lb/>
Salida is nu in de macht der rebellerende Bajangers, waarom 7 maanden pacht aan<lb/>
den panglima moesten worden gerestitueerd, de drankpacht bracht maar 600 rsd.<lb/>
voor 3 jaar op; het Engelse scheepje Sarum onder Jochen Collier - John Colyear? -<lb/>
vertoefde van 15 tot 20 sept. voor Padang ; naar Bengalen voeren via Malakka de<lb/>
Rosenburg en de Schulp, zo ook de Taxisboom uit Japan, samen met f. 705208 in<lb/>
contanten en 3000 kisten koper, ze moeten zich wachten voor kapers van Saint- M aio;<lb/>
in de 5 schepen, tussen 24 mei en 9 aug. van Bengalen gekomen, was cargasoen van<lb/>
f. 765876, waarvan f. 296731 voor pairia, waarbij wat weinig zijdestoffen en salpeter<lb/>
was; men moet zoveel mogelijk uit de eerste hand inkopen en niet te Hugly uit de 2e<lb/>
of 3e hand, wat veel duuurder uitkomt, o.a. wat amfioen en salpeter betreft; het laden<lb/>
der schepen beneden in de Ganges brengt volgens het personeel véle zwarigheden mee<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Bedoeld : naar de achtergrond geschoven.<lb/>
</fnote>

<pb n="246" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0246"/>

<para>Nooyt is men gewoon dese directie met goud te voorsien, wanneer men van<lb/>
silvere spetien de ruymte heeft, dog het is seker, dat liet gout eenige jaren herwaarts,<lb/>
insonderheyt onder den opstant der heydense ragias, in dese directie wel te<lb/>
vertieren is geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Het gaf enig voordeel, terwijl het zilver altijd enig verlies geeft; het restant<lb/>
opgenomen gelden zal er worden afbetaald; er liever ongemunt zilver te verkopen dan<lb/>
geld op interest op te nemen; in Kasimbazar heeft men voor 18000 ropia desperate<lb/>
vorderingen, deels door Pelgrom als opperhoofd verstrekt; het bouwen van een stenen<lb/>
pakplaats te Hugly had men zonder vergunning van Batavia niet mogen ondernemen;<lb/>
31 aug. 1702 was in Bengalen in een jaar gewonnen f. 326547 tegen f. 176302 aan<lb/>
lasten; in juli werden met de Mijdrecht 21 militairen derwaarts gezonden; er zijn<lb/>
geschillen gaande tussen den directeur, den secunde en den pakhuismeester; de directeur<lb/>
moet van alle brieven van de Hoge Regering afschrift zenden aan den secunde, die<lb/>
opperhoofd te Kasimbazar is; de Engelsen kopen in India minder in dan vroeger, daar<lb/>
zij in Europa nog grote voorraden hebben, zij hebben ook te Dacca een vestiging, élk<lb/>
hunner Compagnieën zond drie schepen naar Engeland ; zij<lb/>
»</remark>
<para>
- hare logie tot Calcatte
<fref ref="1"/>  sodanig hebben vernieuwt, dat deselve meer<lb/>
gelijkt naar een casteel als factorije van negotie, ’twelk wel overeenkomt met de<lb/>
naam, die sij daaraan gegeven hebben, namentlijk het fort William, maar niet met<lb/>
de bepaalde firmans der Europeanen in des Mogols landen, die deselve niet toelaten<lb/>
een steen in kalck te leggen, des men sig over die indulgentie moet verwonderen
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<folio>Fol.I06r.</folio>
<remark>«De Fransen kregen een schip met 40 kanoTis aan, de St. Louis, dat weer naar<lb/>
Frankrijk vertrok; het kleine bedrijf der Denen neemt iets toe; de Engelsen leverden<lb/>
9 deserteurs niet uit, maar namen ze mee naar Engeland, ofschoon de V.O.C. deserterende<lb/>
Engelsen afwijst; op beloofd pardon bij het binnen 6 weken terugkomen meldden<lb/>
zich 10 deserteurs weer aan; er werd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Calcutta.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Engelsen hadden hiertoe in 1696 van den nawab, die daarvoor een groot geschenk<lb/>
kreeg, stilzwijgend toestemming gekregen.<lb/>
</fnote>

<pb n="247" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0247"/>
<para>
- verwonderinge betuygt over de continuatie van dat weglopen van<lb/>
Comp.8 volk en gelast om desel ve daartoe geen redenen te doen hebben door den<lb/>
fiscael ook daarop te doen letten, dat het volk door hare opperhoofden en onderofficieren<lb/>
niet onbescheyden gehandelt wert.<lb/>
</para>
<remark>«Het was verkeerd , dat men 'pardon gaf aan twee deserteurs, die men in handen<lb/>
kreeg , hun bestraffing had te Batavia moeten plaats vinden om aan de Moren geen<lb/>
aanstoot te geven; tot 7 dec. werden van Coromandel brieven ontvangen van 16 febr.<lb/>
tot 10 oct.; derwaarts werd gezonden op 5 juli met de Popkensburg cargasoen van<lb/>
f. 518240 en met de Beieren vanf. 509603, 2 aug. met de Ekelenburgf. 271361 en 29 oct.<lb/>
met de Molenwerff f. 120330, dit laatste schip moest in Malakka nog staaf koper en<lb/>
kamfer innemen samen met de van daar vertrekkende EUemeet; van Coromandel kwamen<lb/>
de Lier carg. van f. 5188, de Westhoven f. 418204, 7 dec. de Beieren f. 499032 en<lb/>
de Popkensburg f. 44859; het personeel van de Oosthuizen verduisterde 100 kisten<lb/>
staaf koper; Carel Bolner is tot gouverneur van Malakka benoemd; men eiste in Coromandel<lb/>
400 militairen, maar er werden er in 1701 via Malakka maar 20 en nu<lb/>
rechtstreeks 50 heengezonden, daar men niet meer soldaten beschikbaar heeft; Comans<lb/>
zond een verdedigingsgeschrift tegen de beschuldigingen van Becker in, dien hij zijnerzijds<lb/>
beschuldigt, Phoonsen moet dit nader onderzoeken<lb/>
»</remark>
<para>Het werk van de munt, hetwelke den gouverneur Comans seer vuyl en arglistig<lb/>
onder d’inlandse assayeurs behandelt gevonden had tot nadeel van d’E. Comp® en<lb/>
onder anderen, dat de nieuwe Japance coebangs, die tot nog toe niet meer ge valideert<lb/>
hadden dan tot öf mat, in toets bevonden waren geworden van ingehaald te<lb/>
zijn 5| mat.<lb/>
</para>
<remark>«Dit veroorzaakte stilstand in het aanmunten van fanums, waarom goud tot<lb/>
pagoden moest worden aangemunt, Comans moet trachten het munten der fanums te<lb/>
laten hervatten; verwijzing naar het bevelschrift, af gedrukt
Corpus IV, nr. DCXXIII,<lb/>
dat ook voor Coromandel geldt
<lb/>
»</remark>
<para>Den handel van eliphanten tot Jaffanapatnam en speciael omtrent de volmagten<lb/>
van den nabab en veldheer Davidchan was een nieuwe twistappel geworden<lb/>
tusschen de gouverneurs van Ceylon en Cormandel.<lb/>
</para>
<remark>«De wijze van verkopen van olifanten wordt aan den gouverneur van Ceylon<lb/>
overgelaten, geen olifanten te Negapatam te verkopen, daar dat schadelijk is; peper -<lb/>
verkoop gaat in Coromandel moeilijk, daar ze er van Malabar ook over land wordt<lb/>
aangebracht, de V.O.C. bood ze voor 19 pagoden de bahar van 480 aan; met verwondering<lb/>
vernam men,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men aldaar bekommert was niet alleen met het Japans staaf -<lb/>
coper, maar selfs met de specerije te sullen blijven sitten, ten minsten niet deselve<lb/>
voor de vaste prijsen te zullen konnen verkopen, omdat soowel het een als het<lb/>
ander door de Engelse op Madras wiert aangebragt, begrotende alleen de nagelen<lb/>
op een quantiteyt van 150 picols.<lb/>
</para>

<remark>«Mogelijk is het slechts een uitstrooisel der Engelsen , aluin gaf er geen winst,<lb/>
laken verlies , het staafkoper is er van 66% tot 61% pagode de bahar verlaagd; den Naik<lb/>
van Tandjore moet men vragen in plaats van jaarlijks twee Arabische paarden een<lb/>
olifant te aanvaarden; hoop , dat men rijst te Negapatam zal kunnen inkopen voor<lb/>
Ceylon; Phoonsen moet ook de zaak van Witmont af doen; diverse detailkwesties;<lb/>
Heren XVII verboden er het verlenen van paspoorten Tiaar Ceylon, behalve Colombo
,<lb/>
GaUe en Jafnapatam, evenals vóór 1696; volgens den fiskaal Bekker zijn valse pagoden<lb/>
in de V.O.C. munt geslagen; 31 aug. 1704 was in eenjaar in Coromandel zuiver slechts<lb/>
f. 26877 gewonnen, behalve Sadraspatnam, dat f. 34554 winst gaf<lb/>
»</remark>
<pb n="248" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0248"/>

<para>Het duyken, verkopen en wegvoeren van sjancos tot Adrangapatnam en<lb/>
KiUekare, mitsgaders tot Carcal door toedoen van d’Engelse met behulpe van ’s<lb/>
Comp.8 eygen coopluyden en de landregenten van Tansjaour en den Theuverheer.<lb/>
</para>
<folio>Fol.I27r.</folio>
<remark>«Geklaagd wordt over de „hartneckigheyt der coopluyden
” en de „onvoegelijkheyt”<lb/>
van het V.O.C. personeel te Portonovo; men moet er de Engelsen vandaan zien<lb/>
te houden met het oog op de er te verwerven „ geschilderde
” kleden, de gouverneur moet<lb/>
trachten die ook te Negapatam te doen maken; Comans meent, dat Conjemere zeer<lb/>
voordelig voor de V.O.C. zou kunnen zijn<lb/>
»</remark>
<para>Men na een bekoorlijke circumvalatie en versterking aldaar een wonderbaarlijk<lb/>
toevloey van coopl., wevers, verwers en schilders zoude mogen tegemoet sien.<lb/>
</para>
<folio>Fol.129v.</folio>
<remark>«De Hoge Regering verbood dat echter, maar stond het opwerpen van een aarden<lb/>
wal toe, het textiel van daar was duur en slecht<lb/>
»</remark>
<para>Verbiedende absolutelijk het verstrecken van 20 p.r c.10 op de hand tot den<lb/>
insaam van kleden na het voorbeeld van andere comtoiren, dewijl dat op dese<lb/>
nieuwe handelplaats door het vagabondeeren der Marattis en de nabij heyt der<lb/>
Francen op Poedechery, die al twee malen speculatie hadden gemaekt om deselve<lb/>
te overvallen, indien zij door de bedientens van den Moorsen veldheer Davidchan<lb/>
daarinne niet waren belet geworden, geen applicatie hadde en niet raadsaam<lb/>
scheen.<lb/>
</para>
<remark>«Men kreeg van Daudkhan cauls met privileges aldaar vgl.
<ref>Corpus IV, </ref>nrs.<lb/>
DCXII en DCXIII<lb/>
»</remark>
<para>
De inlandse ragias langs hoe meer sigzelven tegens den Mogol beginnen te<lb/>
verheffen, nadien - Davidchan sijnen tribut met ge welt uyt Tansjauwer<lb/>
heeft moeten komen halen en bij dat geval de comtoiren Portonovo en Conjemere
<super>J)</super><lb/>
gepasseert is, van welke rebellije en verwerping van gehoorsaamheyt ook in het<lb/>
verhandelen der noordercomptoiren eenige blijken zullen tevoren komen.<lb/>
</para>
<remark>«Versterking van Conjemere zou alleen tegen een inlandsen vijand helpen en zou<lb/>
meer kosten dan geschenken aan de hoofden daarvan ; veel personeel leed aan een<lb/>
„sluymersiekte”<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Conimur, plaats aan de kust van Coromandel even bezuiden Pondichery.<lb/>
</fnote>

<pb n="249" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0249"/>
<para>Sadraspatnam nu eenigen tijd herwaard seer ellendig gesolt ende geplaagt<lb/>
zijnde geweest door de schraapsugtigheyt van den Moorsen fausdaar Balawandachan<lb/>
en sijnen ra.r, den duan Mhamed Zeydoe, benevens eenige oude moradores
<fref ref="1"/> <lb/>
of ingesetenen van het dorp, die bij d’vorige methode van verpagten haar voordeel<lb/>
hadden gevonden.<lb/>
</para>
<remark>«Ook dit moet Phoonsen onderzoeken; de handel stond er een jaar stil; Comans<lb/>
hoopt de plaats te kunnen pachten en het schijnt , dat de situatie er verbetert; de gouverneur<lb/>
klaagt over het V.O.C. personeel te Paleacatte, toaar Pieter Elsevier secunde werd,<lb/>
de inkoopsprijs van textiel daalt er; men klaagt over de<lb/>
»</remark>
<para>
- handigheyd
<fref ref="2"/>  der coopluyden en dat die selfs was doorgegaan tot een<lb/>
bedreyging van haar fons te zullen ligten, indien men nog verder insteerde tot<lb/>
vermindering in den prijs der lijwaten, hetwelke den gouverneur en raad had doen<lb/>
ordre senden na dit comptoir om zulke belhamels in het fort te arresteeren, de<lb/>
quastige uyt te schieten en de welmenenste aan te houden
<fref ref="3"/> , -<lb/>
</para>
<remark>«maar dit strijdt met de „mercantile stijl” ; het opperhoofd Jochem Colijns moet<lb/>
zich verantwoorden wegens prijsverhogingen
<lb/>
»</remark>
<para>De vlugt en debet van den hoofdschilder Neyna, die met een bancroet sig van<lb/>
het eyland [Erikan] had geabsenteerd, hetwelke nog niet regt geweten was, hoeveel<lb/>
hetselve te bedragen quam.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet Paleacatte met Sadraspatam zien te pachten; in het noorden<lb/>
»</remark>
<para>- continueele beroertens en stroperijen van Marattise rovers, verschansingen<lb/>
<fref ref="4"/>  van Moorse ministers, schraapsugtigheyt derselve en collusie met sodanige<lb/>
rovers maken alle wegen onveyl, de coopl. bekommert, de wevers en schilders aan<lb/>
’t verlopen en voorts alles onbequaam en ontsteld.<lb/>
</para>
<remark>«Men verkocht er slechts Japans koper voor de munt van den Koning, waarom<lb/>
men, echter tevergeefs, trachtte er geld op te nemen; ook was<lb/>
»</remark>
<para>
- het land in beroerte gebragt door het revolteeren van den prince<lb/>
Timmeragie
<fref ref="5"/>  en den grootpagter Madarau tegens de Mogolse bedientens, waardoor<lb/>
men bekommerd was geworden, den insaam van lijwaten zoude declineeren,<lb/>
die andersints al vrijwel nog schot had genomen.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen hadden er grote schulden en kochten evenmin als de Fransen veel in;<lb/>
de loge te Masulipatam wordt vernieuwd; tin werd er verkeerdelijk met 13% verlies<lb/>
verkocht
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Morador, portugees: ingezetene.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de marge staat: hartnecldgheyt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. als leveranciers van textiel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Verschansing, overplaatsing, vervanging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Timu Radja?<lb/>
</fnote>

<pb n="250" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0250"/>
<para>Het clandestine trouwen van Petronella Koppels, weduwe vijlen den ondercoopman<lb/>
Bonket zal.r met het opperhoofd der Francen Fran^oys Flaccourt
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Personalia, aldaar; bijzonderheden over de textielinkoop<lb/>
»</remark>
<para>Den prince Cambaf
<fref ref="2"/>  den heer Rustundichan
<fref ref="3"/>  van sijn soubasschap in Golconda<lb/>
had af geset en hem wederom aangestelt tot serlaskeer der Carnaticase benedenlanden,<lb/>
doende wederom als souba optreden den heer Seyd Moesjatterchan
<fref ref="4"/> .<lb/>
</para>
<folio>Fol.139r.</folio>
<remark>«Wat de V.O.C. weer geschenken kostte , die evenwel enige gunstige muls opleverden<lb/>
voor het vervoer van goederen naar Golconda; de nieuwe subah<lb/>
»</remark>
<para>
— - - de Marattis en den visiadoor Gendapapaj' had verdreven, maar aan<lb/>
d’andere kant in opmerking genomen zijnde, dat den serlaskeer Rustundiechan<lb/>
gesuspecteert werd in goed verstand te wesen met eenen magtigen rover, genaam t<lb/>
Rasischan, om de landen onder den nieuwen souba, sijnen successeur, te doen<lb/>
bederven.<lb/>
</para>
<para>De Marattis voor de tweede mael de stad van Golconda zouden aborderen,<lb/>
nadat zij Zouratta geplundert en de gantsche provintie van Hindoer
<fref ref="5"/>  bedurven<lb/>
en gedevasteert hadden, in voegen in twee maanden tijts niets uyt [de] Golcondase<lb/>
logie was verkogt en de vreese der geduursaamheyt van sulke slegte dagen hoe<lb/>
langs hoe meer geaccumuleert wierdt.<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt daarom weinig verwacht van de verkoop van peper en koper, ook omdat<lb/>
er hongersnood heerste; met het oog op de Mahratten nam men er tijdélijk 30 extrapions<lb/>
in dienst; te Palicol gaat de inkoop van textiel vrij goed, hoewel men ook voor<lb/>
onrust in die streek vreest, men verwierf er 420 pak textiel, waard f. 106252; te Datcheron<lb/>
is twist tussen verschillende groepen inheemse kooplieden; het opperhoofd Zeélover<lb/>
kocht er met zand vermengde indigo in, hij gaf ook voorschotten van 81000 ropia voor<lb/>
textiel uit; wegens de onrust mocht te Bimlipatam geen geld op voorschot worden uitgegeven,<lb/>
de Hoge Regering breidde dit uit tot alle plaatsen, onder den Groot-Mogol<lb/>
staande; men toas zo verstandig alle voorraden van Bimlipatam Tiaar het veiliger<lb/>
Masulipatam te zenden; peper vond tegen 19 pagoden geen aftrek<lb/>
»</remark>
<para>De Francen op Poedechery zijn zeer g’allarmeerd geweest over een gerugt van<lb/>
24 scheepen, die haar geseydt waren, van d’E.Comp® in India zouden overkomen<lb/>
en dat zij van haar desseyn om Conjemere te overvallen gedesisteert zijn.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Fran^ois de Flacourt was raad van den gouverneur van Pondichery Fran&lt;jois Martin<lb/>
en later directeur van Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kam Baksh.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rustumdilkhan werd later weer subah van Golconda; in de troonstrijd na Aurang<lb/>
zib’s dood viel hij in handen van Kam Baksh, die hem op wrede wijze liet ter dood brengen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Sayid Muzaffarkhan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Indore, landschap oostelijk van Suratte op ongeveer 22£° N.B. en 76° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="251" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0251"/>
<remark>«Maar misschien zullen zij dat nog proberen, ivaarom er weinig V.O.C. goederen<lb/>
moeten aangehouden worden en de soldaten Tiaar Negapatam gezonden; de Fransen<lb/>
hebben 520 man Europees en inheems personeel en verwachten nog 200 pions; de<lb/>
Engelsen zijn als concurrenten voor de V.O.C. veel schadelijker<lb/>
»</remark>
<para>Sij genoegsaem door hare possessie op Madras, Coereloer, Tegenepatnam,<lb/>
Portonovo, Visiagapatnam en Bimelepatnam benevens haar gedoente op Masulipatnam<lb/>
en indrang tot Paliacatte, mitsgaders in ’t land van Tansjauer tot Naoer<lb/>
den gantschen handel schijnen te hebben ingeslockt, invoegen haar in het zuyd<lb/>
niet anders dan Conjemere manqueerde.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse consul John Pitt stierf te Masulipatam, opgevolgd door Reynard<lb/>
Tallart; er kwam voor de Engelsen een schip uit China met o.a. 10000 pagoden aan<lb/>
goud, wat hun crediet ietwat herstelde<lb/>
»</remark>
<para>Den serlaskeer Rustumdiechan haren handel had doen beletten met pretensie<lb/>
van schenkagie, waartoe ook de oude Engelsche [Compagnie] sig hadde moeten<lb/>
laten vinden ter somma van omtrent ropias 2000 en 2 stucken lakenen, mitsgaders<lb/>
de Francen tot ropias 800.<lb/>
</para>
<remark>«Men had het uitbreken van de oorlog te Negapatam publiek moeten bekendmaken;<lb/>
in een brief aan gouverneur Gabriel Robertson werd de eis van Blackmore<lb/>
ontzegd; Heren
<emph>XVII</emph> verlangden bij brieven van 21 juni en 18 sept. 1702, dat<lb/>
Comans zich verantwoordt op de beschuldiging van den fiskaal Simons, zij zijn<lb/>
ontstemd over het niet eerder af doen dier zaak; te Batavia moet de fiskaal zekere<lb/>
handelingen van wijlen Laurens Pit nader onderzoeken; 27 nov. kwamen met de<lb/>
Ekelenburg brieven van Negapatam van 20 tot 22 oct. ; van Negapatam werd 752<lb/>
last nelty naar Jafnapatam gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
De schenkages voor den veldheer Davidchan, die men bedugt was geweest,<lb/>
met sijn retour van de Colderonse revier en na het ophalen van sijn tribuyt voor<lb/>
den Mogol uyt Tansjauwer in het passeeren van de comptoiren al wat swaar zouden<lb/>
hebben gevallen en waartoe ook men sig op Nagapatnam al eenigermaten had<lb/>
geprepareert, zijn bij geluk niet hoger gelopen dan tot een waardije van ropia 418<lb/>
op Portonovo en op Conjemere ropia 510 buyten 54J gesorteerde specerijen,<lb/>
in voegen zulx als niet veel bij den gouverneur en raad wierd aangesien, -<lb/>
</para>
<remark>«want men kreeg er de cauls voor Conjemere voor<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Sadraspatnam had d’afkomste van den baxi des voorm. veldheers Davidchan<lb/>
d’E. Comp® niet anders gekost dan een weynig specerijen, sandelhout<lb/>
etc.a, waartegens den quastigen Balawandachan door hem gereprocheerd was geworden<lb/>
in sijn gedoente tegens d’E. Comp.e , het welke op hem sooveel vermogen<lb/>
had gehad en ziende bij stilstand van ’s Comp.8 handel voor hem niet te halen viel,<lb/>
dat hij selfs de coopluyden tot de negotie had aangesegd
<fref ref="1"/>  -<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is: aangezet.<lb/>
</fnote>

<pb n="252" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0252"/>
<remark>«en men had er al een partij textiel ontvangen; te Datcheron Zeelover<lb/>
»</remark>
<para>
- d’onwillige coopluyden protegeerde, welker debet op ultimo aug.°<lb/>
jongstleden nog te bedragen quam ropias 49071, die men wel wenschen mogt, in<lb/>
deugtsaam linnen al voldaan waren.<lb/>
</para>
<remark>«De essayeur Everard van Gelder stierf in mei; aan Abraham Witmont is vergund<lb/>
te Negapatam de komst van Phoonsen af te wachten ; de achterstallige schuld van<lb/>
enige V.O.C. dienaren kwam binnen; de Ekelenburg bracht cargasoen van f. 190584,<lb/>
vrd. 426 pak textiel, te Batavia; met 7 schepen werden uit Ceylon brieven van 24 dec.<lb/>
tot 28 juni ontvangen en carg. van f. 307706, vnl. 1930 balen kaneel en 1090 pak<lb/>
textiel van Tuiicorin; 8 schepen vertrokken denvaarts tussen 22 febr. en 29 oct., het<lb/>
laatste via Malakka, samen met carg. vanf. 314619, waarvan f. 150000 in payement;<lb/>
men heeft vooral te Tuiicorin tekort aan contanten, men verzocht er om de 50000<lb/>
dukaten, die aan de eis voor 1702 ontbraken en 80000 rsd. in payement en voor 1704<lb/>
150000 dukaten en 2000 mark aan Spaanse realen, waarover men te Batavia niet<lb/>
beschikte, de Zoelen bracht er 40000 dukaten uit Perzië; de retourschepen van Ceylon<lb/>
moeten voor 4\ ton, waaronder voor 1\ aan zijde, naar pair ia vervoeren, daartoe zullen<lb/>
dienen het Huys te Hemert, de Driebergen en de Concordia, van Batavia derwaarts<lb/>
gezonden, die te Batavia als onderlaag peper, sapan- en calaturshout en suiker kregen,<lb/>
voorts kan men de er uit patria verwachte Vrijburg en Sion of een van beide weer naar<lb/>
patria zenden, is de Sion te oud, dan in plaats daarvan de Schoondijke, ook die schepen<lb/>
moeten bij het verwachte gebrek aan salpeter de genoemde soorten hout als ballast<lb/>
gebruiken, zo mede cauris; te Gale was een goede partij peper voor patria voorradig en<lb/>
men verwachtte nog 600000 van Malabar; men vroeg er ook, de goedkopere, peper<lb/>
uit Batavia aan, nl. 10 a 12 honderdduizend pond voor de retourvloot van 1704,<lb/>
waartoe de Hoge Regering echter niet zal over gaan; uit de Kaap vernam men, dat de<lb/>
Vrijburg de 16c van daar naar Ceylon zou vertrekken, maar de Sion zou reddeloos in<lb/>
Portugal zijn vervallen ; men liet van Ceylon de Nederland naar Perzië varen, wat men<lb/>
als ongevaarlijk beschouwde, maar de Concordia hield men er, ontladen, aan; 1200<lb/>
kisten koper daarvan werden met het jachtje Pool naar Suratte gezonden met opdracht<lb/>
eerst te Bombay naar de toestand daar te informeren, de rest van de 4000 kisten werd<lb/>
in Madura en Malabar gebruikt; de Venhuysen, met lading van 3 a 4 ton naar<lb/>
Perzië vertrokken, moet in Ceylon nog textiel en kaneel inladen en in Malabar peper<lb/>
en cardamom; de Spierdijk brengt van Ceylon naar Bengalen 5 olifanten, de Susanna<lb/>
areca, kaneel en 8 Perzische paarden en de Zoelen chancos en contanten; de 4 in<lb/>
Ceylon uit Perzië verwachte schepen moeien direct doorvaren met 1500 baal kaneel en<lb/>
textiel, maar men mag 2 of 3 ervan, zo nodig, tot afbreuk van den vijand aanhouden;<lb/>
Heren XVII gelastten 18 sept. 1702, dat de V.O.C. vertegenwoordigers<lb/>
»</remark>
<para>
- tot het bevaren van de havenen Calpentyn, Batticalo en Trincoene-<lb/>
male voortaan niet alleen geene passen aan de omleggende traffiquanten (gelijk<lb/>
voorheenen) sullen mogen verleenen, maar dat se ook verders geseyde havens<lb/>
aanstonts in ’s Comp.8 possessie nemen en desel ve effective souden hebben te<lb/>
sluyten met aanwij singe van de middelen, daartoe dienstig, dog dat se alvorens<lb/>
sulx werkstellig te maken daarvan aan den Konink op de ge voegelijkste en minst<lb/>
aanstotelijke wijse kennisse souden geven.<lb/>
</para>

<pb n="253" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0253"/>
<remark>«Na de last van Heren XVII in Siain ivoor op te kopen gaf men daartoe ook<lb/>
opdracht in Ceylon; de textielhandel in Tuticorin blijft bloeien, hoewel de oorlog er nog<lb/>
voortduurt, er was 31 aug. 5216 pak te Colombo voorradig ; het zou verkeerd zijn er de<lb/>
achterstallige textiel te weigeren, maar men zal er ivat minder bestellen, het overschot<lb/>
zal naar Batavia worden gezonden; bijzonderheden over de textielaankoop<lb/>
»</remark>
<para>Het soo langh vermiste galjoot de Weesel, bemant met 16 coppen en op 31e<lb/>
aug.0 1702 van Cabo de Goede Hoop naar India vertrocken, door felle tegenwinden<lb/>
en stromen, gebrek van wrater en siek volk ellendig hebbende omgesworven en<lb/>
gesuckelt, eyndelijck in ’t begin van junij deses jaars omtrent de engte van Rammenekoy<lb/>
was opgedaagt en van daar door hulp van toegesonde volk en equipagiegoederen<lb/>
tot voor Tutucoryn wras gebragt, bestaande desselfs overgebleve manschap<lb/>
met den gesaghebber nog in 12 koppen, dog ’tselve was sodanigh ontramponeert,<lb/>
dat niet sonder een goede vertimmeringe weder in zee soude te brengen<lb/>
wresen.<lb/>
</para>
<remark>«De Teuver vroeg 10000 rsd. te leen om zich tegen de troepen van Daudkhan te<lb/>
kunnen verdedigen, wat werd geweigerd; de vesting Trincomale<lb/>
»</remark>
<para>
- wras in de maant december laastleden sodanigh door een ongemeynen<lb/>
storm en svraren reegen met aanperssinge van de aanrollende zee overvallen, als<lb/>
men nog nooyt bij ’s menschen geheugen in die gewesten hadde vernomen.<lb/>
- Een groot gedeelte der fortificatiew'erken geheel neergeslagen en ’t overgeblevene<lb/>
in groot gevaar van instortinge was gebragt ende vermits soo swaren<lb/>
reparatie met ’s Comp.8 lij[f]eygenen, die men aldaar hadde, niet en konden werden<lb/>
gedaan, soo was hun door den gouverneur en raad toegestaan daartoe nog 25
<emph>k</emph> 30<lb/>
slaven van particuliere te mogen inhuuren.<lb/>
</para>
<remark>«Er waren begin 1703 nog 268 olifanten te Jafnapatam, maar sedert kwamen er<lb/>
opkopers, w.o. gemachtigden van Daudkhan met 10304 pagoden, aan Daudkhan' s<lb/>
personeel werden 5000 ropias geleend; het duiken van chancos bij Jafnapatam werd<lb/>
aan de inwoners toegelaten, mits ze aan de V.O.C. worden verkocht, wat de aanvoer zal<lb/>
doen toenemen; het er rood geverfde textiel bevalt in Siam slecht; Van der Duyn<lb/>
aanvaardde er eind mei het ambt van gezaghebber ; hij moet de Wannias weer tot hun<lb/>
plicht brengen; er wordt ter vervanging van de verongelukte Vrieslant een nieuwe sloep<lb/>
van 60 voet gebouwd, terwijl van Batavia de sloep Landau erheen werd gezonden; de<lb/>
4 retourschepen van Gale met carg. van f. 956735 vertrokken 23 dec. naar patria; de<lb/>
bouwvallige pakhuizen werden er gerepareerd en een nieuw gebouwd voor het textiel uit<lb/>
Tuticorin, waartoe 60 slaven werden ingehuurd; in 1704 behoeft maar 300000
®<lb/>
kaneel te worden geschild, daar er nog grote voorraad is, maar het zou onjuist zijn dat<lb/>
werk voor een jaar stil te leggen; het bouwvallige gouvemeurshuis wordt gerestaureerd;<lb/>
aan vreemde schepen kwam bij Ceylon slechts de Engelse Mary; te Oale kwamen 8<lb/>
inlandse vaartuigen met rijst, die voor 23 rsd. het last werd ingekocht voor de<lb/>
V.O.C.<lb/>
»</remark>
<para>
Seker Moors scheepje, toebehorende ’s Comp.8 coopman tot Coechim, gen.1<lb/>
Malpapoy, gevoert bij een Engels stuurman, w'as in ’t begin deses jaars in de bhay<lb/>
van Colombo verscheenen met 21 stux Souratse packen, bestaande in chitsen,<lb/>

<pb n="254" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0254"/>
baf tas en combaarssen
<fref ref="1"/>  en vermits geseyde packen niet bekent stonden op de<lb/>
passedulle, die den commandeur Abraham Vinck1
<fref ref="2"/>  aan dit scheepje hadde verleent,<lb/>
soo had den gewesen fiscael-independent m.r Gijsbert Ferreris, de hand<lb/>
daarop leggende, tot confiscatie derselver gecontendeert, te meer dit bodemptje<lb/>
na luyt der passedulle gedestineert was om ledig over Ceylon na Zuyder Chormandel<lb/>
te varen, dog de pretensie van gemelten heer fiscael was bij dispositie van de<lb/>
politicque raadspersoonen tot Colombo ontseyt.<lb/>
</para>
<remark>«Het mocht evenwel niets verkopen en keerde met 200 ammanam areca naar<lb/>
Cochin terug ; bijzonderheden over de voorschriften omtrent dgl. vaart<lb/>
»</remark>
<para>In ’t begin deses jaars was er al wederom gelijk eenige jaren bevorens uyt<lb/>
Candia afgekomen een heydensen priester om aan de oude vervallen pagood tot<lb/>
Calane (niet ver van Colombo gelegen) sijnen afgodisen offerdienst te plegen,<lb/>
’tgeene bij hem onder een toevloey van een menigte, soo Comp.8 als Conings ondersaten,<lb/>
Christenen en onchristenen, verrigt zijnde, was hij, met veel geschenken<lb/>
beladen, weder na de bovenlanden gekeert.<lb/>
</para>
<remark>«Nader advies hieromtrent werd van den gouverneur en raad gevraagd; zij werden<lb/>
gemachtigd 4000
<ref>SÈ </ref>fijne en 41 balen grove kaneel, die door lang liggen krachteloos was<lb/>
geworden, tot olie te distilleren; alleen al in het district Colombo was het getal militairen<lb/>
tot 253 beneden het vastgestelde gedaald, waarom 115 Europese en 30 Makassaarse<lb/>
soldaten, 24 matrozen, een vaandrig, een bombardier en een constabel derwaarts werden<lb/>
gezonden; Jacob de Roy was er op last van de Hoge Regering enige tijd buiten gezag<lb/>
gestéld, maar later als kapitein te Jafnapatam geplaatst; de dessave van Colombo<lb/>
Gerrit van Tholl werd benoemd tot commandeur van Qale, opgevolgd door Nicolaas van<lb/>
den Heuvel, als eerste administrateur te Colombo vervangen door Ilendrick Huysman;<lb/>
kapitein Augustinus Bloemert is na zijn sedert 1700 hangend proces tegen weesmeesteren<lb/>
te Batavia weer naar Ceylon gezonden; men had de uit Kandi gevluchte Engelsen<lb/>
van Ceylon moeten wegzenden; op last der Hoge Regering worden alle negotieboeken<lb/>
van Ceylon van 1692 tot 1702 geïnspecteerd door twee kooplieden; de Beieren komt van<lb/>
daar te Batavia met een brief van 20 sept. ; men ontving ondanks de prijsverhoging<lb/>
maar 1407
,, coeren
” of 168840 stuks chancos; vermoedélijk<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat er voorleden jaar uyt des Teuvers landen wel 200000 stux van<lb/>
die kinkhorens na Bengale waren versonden en aldaar aangebragt met een galjoot,<lb/>
toebehorende aan seker Armenies coopman, in Espahan woonagtigh, welke om die<lb/>
togt wederom dit jaar te hervatten daartoe al een pas op Jaffanapatnam van den<lb/>
gouverneur tot Chormandel hadde weten te bekomen nevens permissie, hem door<lb/>

<fnote ref="1">Kombaars van het portugese coberta, een wollige scheepsdeken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abraham Vinck kwam 1668 uit, 1691 koopman en administrateur te Cochin, 1697<lb/>
 
 secunde van Malabar, oct. 1700 opperkoopman, juli 1701-1704 commandeur van Malabar.<lb/>
 </fnote>

<pb n="255" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0255"/>
den gewesen commandeur Collaart
<fref ref="1"/>  vergunt om verders van Jaffanapatnam na<lb/>
Tutucoryn over te steken.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur vond dat onjuist en vroeg beslissing door de Hoge Regering aan;<lb/>
daar de via Ceylon naar Bengalen gezonden Gansenhoef eerst 13 sept. van daar vertrok<lb/>
, had men wegens het slechte seizoen voor de veiligheid de contanten ontladen;<lb/>
gebruik der schepen bij Ceylon; men kon te Jafnapatam door Van der Duyris goed<lb/>
optreden 87 olifanten voor 38445 rsd. verkopen , er bleven er 122 over; 3 hoofden uit<lb/>
Kandi waren de gevluchte Eng eisen komen terugvragen, waarop geen positief antwoord<lb/>
werd gegeven; van het sluiten der eerder genoemde havens werd in de omliggende<lb/>
ressorten kennis gegeven, zo ook aan de hof groten van Kandi met belofte door den<lb/>
Koning begeerde rariteiten op 's Comp.'s kosten te zullen ontbieden<lb/>
»</remark>
<para>Een vrije in- en uytvaart van de gesloote havens voor des Conings vaar-<lb/>
</para>
<para>tuygen - van een quaat gevolgh soude sijn en maar aanleydinge geven aan<lb/>
</para>
<para>de listige Mooren om sig op de naam des Conings daarvan te bedienen.<lb/>
</para>
<remark>«Men delibereerde te Colombo over de vraag, of men de areca-export niet, zoals<lb/>
vóór 1696 gebruik was, voor de V.O.C. zou reserveren , zo ook, of men te Gate aan de<lb/>
Bengaalse Mooren specerijen zou verkopen, de Hoge Regering zal hieromtrent beslissen;<lb/>
Claas Isaackse volgde den gepensioneerden dessave Petitfils te Jafnapatam op,<lb/>
de blinde kapitein Abraham Vernie werd opgevolgd door den wakkeren luitenant Tobias<lb/>
van Amstel, als hoofd van Trincomale vervangen door den onderkoopman Engelbert van<lb/>
Rhee; de af getreden commandeur van Jafnapatam Hendrick Collaart zal naar Batavia<lb/>
vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>De beklagelijcke en besmettelijke siekte van lazernye had sigh sodanigk op<lb/>
Ceylon verspreyt, dat men genoodsaakt was geweest om me sooveel doenlij ck dat<lb/>
quaad tegens verdere deurbrekinge te stutten de gedagten te laten gaan omme de<lb/>
besmette te separeren en haar elders in een afgesonderde verblijfplaats te bestellen,<lb/>
waartoe men dan sekere eylandt, genaamt Walcheren, omtrent Negombo, als<lb/>
daartoe bequaam, hadde gedespicieert1
<fref ref="2"/>  om daarop een bequame en beknopte<lb/>
woninge voor die ongeluckige menschen te maken.<lb/>
</para>
<remark>«Een fonds van 24402 rsd. is daarvoor reeds voorhanden; met de Matroos op 31<lb/>
juli en de Hartloop op 13 sept. werd naar Malabar cargasoen van f. 82117 gezonden<lb/>
in diverse koopwaar; het personeel moet er de prijzen van de pepermarkt volgen en<lb/>
trachten 25000
<ref>&lt;8 </ref>cardamom te kopen voor hoogstens 80 Europese dukaten per candyl<lb/>
van 500
<ref>‘ffi; </ref>men betwijfelt, of dat zal lukken<lb/>
»</remark>
<para>
Om de desseynen der France op Aycotte, daar se haar soeken te stabileeren,<lb/>

<fnote ref="1">Hendrik Collaert (Collaart, van Linden, van der Linde, van Lynden). Febr. 1692<lb/>
werd hij van luitenant koopman en administrateur te Makassar, juli 1693 opgeroepen naar<lb/>
Batavia, febr. 1694 weer koopman, oct. 1695 kaptein, febr. 1698 opperkoopman en secunde te<lb/>
Makassar, juni 1700 weer opgeroepen, juli 1701 tot begin 1703 commandeur van Jafnapatam,<lb/>
juni 1705 gerepatrieerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van latijn dispicio, waarnemen, uitvorsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="256" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0256"/>
opnieuw volgens onse intentie te doen verijdelen, als om de landen van Paduyatta<lb/>
Koe<fref ref="1"/>  voor de Comp.e van den Sammorijn over te nemen, wanneer zulx sonder<lb/>
ombragie sal konnen geschieden, om desel ve aan een der Coucliinse landheeren<lb/>
ofwel den Ragia van Cranganoor als een leengoed van de Comp. in besittinge te<lb/>
laten, sonderdat den Sammorijn daarover eenig ongenoegen sal konnen opvatten,<lb/>
werd ons door de bediendens op Malabaar wel goede hope gegeven, dogh sullen het<lb/>
succes daarvan moeten afwagten.<lb/>
</para>
<remark>«Op den nieuwen Koning van Cochin, van meerder
,, subtielheyt
” dan zijn voorganger<lb/>
, moet nauwkeurig gelei worden
, o.a. omdat hij<lb/>
»</remark>
<para>
- op het sterk aandringen der Coetchinse noorderheeren over ontstane<lb/>
verschillen tusschen de twee stamhuysen van Palicotchery
<fref ref="2"/> , op de grensen van<lb/>
Coutchin noord waard gelegen, sig hadden begeven en dat desselfs progressen tegens<lb/>
den Sammorijn van een geluckig gevolg waren geweest. - Men hem sijn<lb/>
versoek om den Ragia Doormoor met eenige militairen nevens derselver officieren<lb/>
tot adsistentie te mogen hebben hadde g’excuseert, mitsgaders ook geordonneert<lb/>
daartoe niet als bij hoge onvermijdelijke noodsakelijkheyt te treden en met ’s<lb/>
Comp.8 magt en wapenen omtrent d’inlandse Vorsten niet al te paraat te sijn.<lb/>
</para>
<para>Aan den Conink van Calcoylang, die almede was gestorven, heeft de Comp.e<lb/>
niet veel verloren, schoon hij van sijn onderdanen onaangesien sijn straffe en strenge<lb/>
regeringe betreurt wierd, maar of sijn successeur, waarvan getuygt werd, dat<lb/>
het een jonge brutale quant is en door den Coylangsen Vorst Signaty, dewelke de<lb/>
naaste tot de successie van die croon pretendeert te wesen, met den oorlog gedre[y]gt<lb/>
wierd, wel van beter aart en humeur sal wesen, daar schijnt men aan te<lb/>
twijffelen.<lb/>
</para>
<remark>«Over de poging tot handel in Canara valt nog niets te mélden
, evenmin over het<lb/>
restdbileren van de handel te Wingurla; de stadsgracht van Cochin wordt uitgediept;<lb/>
men heeft slechts 10 van de 25 extra-militairen, voor Cannanore aangevraagd , beschikbaar;<lb/>
het personeel van de Engelse interloper Worchester trok zich niets aan van de<lb/>
protesten van het V.O.C. personeel wegens zijn handel te Coylan en Calicoylang , maar<lb/>
protesteerde tegen de weigering het schip te Cochin te mogen repareren
, dit optreden van<lb/>
het V.O.C. personeel wordt door de Hoge Regering goedgekeurd
, maar het had een hoeveelheid<lb/>
textiel niet zo goedkoop mogen verkopen en andere koopwaar te lang in de<lb/>
pakhuizen mogen aanhouden; hoewel Nanna Porbu nog
ƒ. 25821 schuldig is, zij<lb/>
»</remark>
<para>
- dien coopman in ’t laatst van ’t verleden jaar onder pretext van het<lb/>
bij wonen der gewonelijke doodsceremoniën van zijn oom Abuga Porboe naar Kalkoylang<lb/>
hebben laten vertrecken en zedert niet weder te voorscheyn gekomen is,<lb/>
nadat hij bevorens zijn depart, door haar in civiele apprehensie genomen geweest<lb/>

<fnote ref="1">Pudicolottu was bij art. 6 van het contract van 16 nov. 1691
<emph>( Corpus</emph> III, nr.<lb/>
DXXXIX) aan den Sammorijn afgestaan op voorwaarde (art. 7), dat hij het niet aan den<lb/>
Vorst van Cranganore zou overdragen. Men zoeke het ter kust van Malabar op ongeveer<lb/>
10°20' N.B. Vgl. dl. V, p. 730.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Palatchery, Palghat, vgl. dl. V, p. 141, noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="257" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0257"/>
zijnde, eenelijk op afslagh van seker Souratse wissel gl.® 14316 betaalt hadde,<lb/>
sonderdat men hem doen verder tot voldoeninge van ’t restant en voorts der oude<lb/>
schulden van sijn vader en oom, - als in haar magt te dier tijt zijnde, heeft<lb/>
geconstringeert.<lb/>
</para>
<remark>«Ook zijn gezin liet men vertrekken; hoewel maar weinig kruidnagelen en notemuscaat<lb/>
werden verkocht , stond men niet toe die tegen fanums te verkopen, lukt de<lb/>
verkoop daartegen niet, dan moeten ze naar Suratte worden gezonden; wilde notemuscaat<lb/>
en foelie van daar blijkt krachteloos te zijn; het personeel zich<lb/>
»</remark>
<para>
- in de belange van de Carmeliten en andere Roomse geestelijken niet<lb/>
verder souden hebben te mengen dan voor het intrest van d’Comp® nootsakelijk<lb/>
is.<lb/>
</para>
<remark>«De twee kerken in Repolim zijn aan hen niet gerestitueerd; monsters van textiel<lb/>
uit Cottate en van Moorse dukaten zijn aangevraagd; er mogen geen wissels op Heren<lb/>
XVII worden getrokken, wel op Batavia of Ceylon; eventueel moet er koffie worden<lb/>
gekocht; 31 aug. 1702 was er in een jaar uitgegeven
ƒ. 219401 tegen maar f. 126216<lb/>
inkomsten; alleen in Cannanore werd gewonnen, nl.
ƒ. 23322; ter vervanging van het<lb/>
af gevaren jacht de Jager mag er een sloep gebouwd worden van hoogstens 60 voet<lb/>
lengte, zo ook een nieuw provisiemagazijn te Cochin; de toestand te Suratte is verergerd,<lb/>
de Mogolse gouverneur beroept zich op het aan Ketting afgedwongen verbandschrift,<lb/>
daar ook Heren XVII niet tegen agressief optreden zijn, zal men daartoe overgaan; in<lb/>
juli werden De Vos en de secunde Six ingelicht over de te nemen maatregelen en den<lb/>
schipper -commandant Adriaan Palensteyn van de Beverwijk, Zuiddorp, Stad Keulen,<lb/>
twee jachten en een galjoot instructies gegeven; te Suratte sedert nov. 1702 verkochte<lb/>
koopwaren; men verkocht er staaf koper voor de te geringe prijs van 15\ ropia voor de<lb/>
man van 34®; De Vos verwacht weinig van verkoop der op prijs gehouden specerijen<lb/>
en kaneel bij kleine partijen; uit De Vos
’ onderzoek bleek, dat het bericht, dat met<lb/>
medeweten van den fiskaal Diodati particuliere goederen in 1700 er met V.O.C. schepen<lb/>
waren aangevoerd, Zwaardecroon door ,, guaadaardige
” menschen was wijsgemaakt;<lb/>
een<lb/>
»</remark>
<para>
- groote quantiteyt nolle<fref ref="1"/>  off toebaxrieten en kokuspit op Malabaar<lb/>
in de Zion afgeladen en voor reecq.e of op den naam van den coopman Venidas in<lb/>
Souratta aangebragt, mitsgaders aan hem overhandigt, na alvorens de dienaars<lb/>
van den fiscaal Diodati1
<fref ref="2"/>  door toedoen van denselven Venidas met stocken van<lb/>
dat go et vandaan ge jaagt waren geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Venidas beweert,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, soo de Comp.e dit goed hadde geconfisqueert, hij alsdoen midde-<lb/>

<fnote ref="1">Nol, in deze betekenis in het nederlands weinig bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jean Diodati kwam 1697 uit als independent fiskaal en werd geplaatst te Suratte, in<lb/>
1706 naar Batavia, schepen aldaar, 1707 weer indep. fiskaal te Suratte, benoemd tot raadextraordinair,<lb/>
stierf hij er in juli 1711.<lb/>
</fnote>

<pb n="258" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0258"/>
len genoeg aan handen hadde om de Comp.e zulx weder sevenvoudig te doen<lb/>
betalen.<lb/>
</para>
<remark>«Dus ook de benjanen durven in Suratte al te dreigen; de schipper van de Sion is<lb/>
door de Baud van Justitie te Batavia tot 100 rsd. boete veroordeeld; hoewel geen eis door<lb/>
Suratte werd gedaan, werd derwaarts met 5 van de genoemde vaartuigen toch carg. van<lb/>
ƒ. 259916 gezonden, van Malakka zullen daar nog bijkomen een partij Japans koper<lb/>
en kamfer met de Kiefhoek; 30 april was men er nog 354495 ropia of
ƒ. 531743 aan<lb/>
opgenomen gelden schuldig; 31 aug. 1702 was er zuiver maar
ƒ. 212577 gewonnen;<lb/>
bloedkoraal en barnsteen ging er slecht van de hand; de jaarlijkse geschenken beliepen<lb/>
er 6614 ropia, de andere 32450; den directeur is gelast hiermee zo zuinig mogelijk te<lb/>
zijn, daar ze veel te hoog lopen in verhouding tot de ivinsten; de Lucknowse duan eiste<lb/>
590 ropia geschenk, voor hij de indigokafilah wilde laten vertrekken, terwijl er allerlei<lb/>
andere lasten op vielen; project van Zwaardecroon tot<lb/>
»</remark>
<para>
- afbreng der goederen van Leknauw
<fref ref="1"/>  en Agra na Patna en van daar<lb/>
vervolgens na Ougly in Bengale met meerder gemack en minder oncosten dan na<lb/>
het comptoir Souratta.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft den afgezetten tólmeester te Suratte voor de uit de pakhuizen geroofde<lb/>
specerijen nog 4664 ropia tol moeten betalen ; de Suratse gouverneur<lb/>
»</remark>
<para>
- gecrediteert is voor ropias 338, die [hij] uyt consideratie van sijn<lb/>
voorsaats onredelijkc handelinge uyt de reets betaalde thol van het gekogte loot<lb/>
voor zijn Heer, den Mogol, aan d’onse weder heeft gerestitueert, maar wij mejmen<lb/>
dit eerder een Moorsse feynte of streek te wesen dan een ware en opregte genegenth.1<lb/>
om ons een goet gevoelen van hem te doen opvatten en alsoo naderhand<lb/>
daarmede zijn voordeel te doen, want het naturel der Mooren is selden vrijwillig<lb/>
iets weder te geven van ’tgeene zij eens in haar magt hebben, tenware zij daarbij<lb/>
haar interessen konden sien te bejagen.<lb/>
</para>
<para>De regenten in Amedabaat hebben niet alleen pretentie gemaakt op den<lb/>
boedel van den overleden Jan Babtista Potvliet, voorheen in Bengale als chirurgijn<lb/>
door de Comp.e aan den prince Azim terra geleent, voor sijnen gem. meester den<lb/>
prince, maar men heeft deselve ook effective aangeslagen na ’s lants wijse.<lb/>
</para>
<remark>«Hiertegen had men zich krachtig dienen te verzetten op grond der firmans,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog wanneer ons zulx met geweld mogte werden ontnomen, de<lb/>
Comp.e ook voortaen geene van haar dienaren aan den Vorst of desselfs grooten en<lb/>
princen soude konnen leenen.<lb/>
</para>
<para>
Den voorsz. prince Assem terra viva force begeerd heeft voldoeningh van<lb/>

<fnote ref="1">Lucknow, de latere hoofdstad van Oudh, op 24°55' N.B. en 80°öö' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="259" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0259"/>
19981 ropias, die zij voorgeven den oud-directeur Hendrick Zwaardecroon en den<lb/>
Engels vrijcoopman m.r Bouwcher volgens perwanne of bevelschrift aan den boedel<lb/>
van meergedagte Potvliet schuldigh te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Door het zenden van twee leden van de Suratse raad en een geschenk van<lb/>
1200 ropia aan den duan Afilkhan te Ahmadabad hoopt inen dit te verhinderen, men<lb/>
had daartoe de vergunning van de Hoge Regering moeten afivachten; de Schellak, die<lb/>
bestemd was voor een reis naar Basia en de Amsterdam zijn 21 en 22 nov. 1702 bij<lb/>
een zware storm voor Borribay vergaan met alle opvarenden, de Waterman, 29 aug. 1702<lb/>
naar Perzië vertrokken, is daardoor vermoedelijk naar Mokka afgedreven, terwijl de<lb/>
Haak te Borribay in reparatie was en 2 jan. voor Qamron kwam, van waar ze 22 juli<lb/>
te Batavia terugkwam, het scheepje Orange leed door die storm f. 952 - schade<lb/>
»</remark>
<para>d’Onkosten vrij minder vallen, wanneer de caffilas van de binnencomptoiren<lb/>
uytgeset en na Souratta afgebragt werden door de caffilabassys, die daarvoor<lb/>
aansprakelijk sijn, vermits die anders de weg g’opend werd om door allerhande<lb/>
quade practiquen tot voldoening haarer schraapsugt de Comp.® op hoger onkosten<lb/>
te jagen.<lb/>
</para>
<remark>«Een Europese geleide heeft steeds hoge kosten door de nodige „staathouderij&quot; ,<lb/>
maar de kafilahbassis dienen borg te stéllen<lb/>
»</remark>
<para>
Den ouden Souratsen gouverneur Deanetchan, genootsaakt zijnde geweest in<lb/>
den regentijt na het hof op te reysen, daardoor maar 4 p.8 metale stuckjes in plaats<lb/>
van 16 stx., voor hem en zijn soon, den afgesetten tholman Mirelnenky, op verzoek<lb/>
gesonden zijn[de], heeft aangenomen, -<lb/>
</para>
<remark>«hij betaalde hiervoor maarf. 2616, watf. 371 verlies gaf, zijn opvolger F tibarkhan<lb/>
is f. 2046 schuldig voor twee dgl. stukjes; men moet trachten de handel met de landsgroten<lb/>
zoveel mogelijk te vermijden; vrees voor het bezit van de loge te Ahmadabad,<lb/>
daar de Groot-Mogol grondeigendom voor Europeanen verbood, aan den kadlii mag<lb/>
1000 ropia worden verleend voor een gunstige beslissing; Sonderdas stierf op de<lb/>
terugreis, zonderdat men afrekende over de door hem uitgegeven 9 a 10000 ropia; de<lb/>
Pool ontving voor een reis van Suratte naar Qamron 4802 ropia of f. 7203 aan vrachtgeld;<lb/>
de galjoot Zegen, met berichten over het uitbreken van de oorlog 15 mei 1702 uit<lb/>
Texel gezeild,<lb/>
»</remark>
<para>- voor het Moors roofnest Soewernadroeg <fref ref="1"/>  ten anker wesende gekomen,<lb/>
op den 13e maart deses jaars door de rovers van Suwagie is afgelopen geworden<lb/>
en — van de daarop bescheyden geweest hebbende manschap eenelijk 14<lb/>
coppen op den 14e april daaraan tot Souratta aangekomen zijn.<lb/>
</para>

<remark>«Er werden geen convooischepen naar Mokka verstrekt; de nieuwe gouverneur<lb/>
van Suratte zond een brief aan den Gouv.-Qen. met „een buyksnijder met een gout<lb/>
gevest en verscheyde steentjes
”, getaxeerd op 300 rsd., dit is beantwoord; wegens de<lb/>
moeilijke toestand hield men te Suratte 20 Europeanen boven de normale formatie in<lb/>
dienst; De Vos dankt voor zijn benoeming tot raad- extraordinair van Indië; personalia;<lb/>
de V.O.C. makelaars Riksigdas en Bagwandas hebben zich trouw gedragen;<lb/>
Zwaardecroon antwoordde schriftelijk op de hem ten laste gelegde punten; de Sirjansland<lb/>
bracht van Suratte carg. van f. 66411, het Huis te Hemert f. 170774; sedert de<lb/>
Oen. Miss. nr. XXX VII werden in Perzië alle waren verkocht tegen goede prijzen, die<lb/>
worden opgegeven; de Nederland bracht 7 nov. 1702 carg. van f. 98841 derwaarts, de<lb/>
Pool van f. 13035, terwijl de Waterman een lading van f. 91795 heeft; cargasoen werd<lb/>
naar Perzië gezonden 31 juli 1703 mei de Keulen f. 138900, 31 aug. de Bergf. 130692,<lb/>
de Geyn f. 133888, de Beverwaard f. 116549, 24 sept. de Venhuysen f. 41812, dit<lb/>
schip zal in Ceylon nog textiel en kaneel inladen en in Malabar cardamom en peper,<lb/>
daarbij zal nog 9000 kamfer uit Japan komen; van het er overschietende kapitaal<lb/>
moet directeur Wichelman
§ naar Batavia,
<ref>J </ref>naar Ceylon zenden; de schepen moeten<lb/>
van Gamron gezamenlijk terugvaren naar Tuticorin, eventueel via Cochin; in 1702<lb/>
verdiende de Sirjansland f . 27642 aan vrachtgoed van Gamron naar Suratte; de Venhuysen<lb/>
moet direct naar Batavia varen met hoogstens voor f. 150000 cargasoen; 31<lb/>
aug. 1702 was in Perzië in een jaar zuiver gewonnen f. 497532; de Sirjansland bracht<lb/>
van daar carg. van f. 210992 naar Batavia, w.o. 32000 gouden dukaten, de Haak<lb/>
f. 23412 voor Batavia en f. 129952, w.o. 20000 dukaten, voor Malabar, de Zoeten<lb/>
<emph>Tiaar</emph> Ceylon f. 220462; men had er sedert weer 6400 gouden dukaten verworven;<lb/>
beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd over het plaatsen van een employé voor de wolopkoop<lb/>
in Kirman; de makelaars te Gamron hadden 28 febr. nog maar f. 27995<lb/>
schuld aan de V.O.C.<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Suvarndrug. plaats ter westkust van India op ongeveer 20° N.B., van waar de<lb/>
Mahratse zeerovers opereerden.<lb/>
</fnote>

<pb n="260" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0260"/>

<para>Den Persiaan reets doende was zijn militie bijeen te vergaderen en na Congo<lb/>
te trecken om van daar met de Portugeese scheepen na de Arabise wal over te<lb/>
steeken.<lb/>
</para>
<remark>«Op verzoek van den Sjah werden hem twee V.O.C. constabels toegezonden; men<lb/>
zal de vordering van wijlen den makelaar Coridas van 133420 mahmudis op de hofgroten<lb/>
op zijn beloop laten; aan de nieuwe loge te Gamron wordt flink gewerkt behalve<lb/>
in de hete maanden juni tot augustus, eind nov. 1702 zou de af bouw nog 3 jaar duren,<lb/>
terwijl men reeds in 1699 begon; hoewel geen zijde werd geleverd, pretendeerde de Sjah<lb/>
toch het volle geschenk voor de sarbathuizen, waar men niet op in ging, als strijdig met<lb/>
het jongste mandement; vermoedelijk zal men voor 1702 slechts
<emph>4533 zijde</emph> leveren en<lb/>
dan het volle geschenk vorderen, hoewel de secretaris van den rijksbestierder voor een<lb/>
hem te geven fooi beloofde te zullen trachten een proportioneel geschenk te doen aanvaarden;<lb/>
den te Ispahan vaak zieken opperkoopman Frans Castelijn is verzocht zo<lb/>
mogelijk nog een jaar aan te blijven; andere personalia; over het smokkelen van<lb/>
particuliere waren in 1700 met de Moercappel werd niets ontdekt; vernomen over<lb/>
»</remark>
<para>
- groote insolentiën en overlasten, die de zeerovers op ’t eyland Mouri-<lb/>
tius hadden aangeregt en in wat groot gevaar d.E. Comp.8 besettinge nog onlangs<lb/>
was geweest door een roofschip, genaamt de Streektompet
<fref ref="1"/> , die omtrent de<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld zal zijn: Steektrompet.<lb/>
</fnote>

<pb n="261" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0261"/>
Swarte Klip, vier uuren van de logie gelegen, <fref ref="1"/>  hadden verloren, van welke schip<lb/>
alle het volk met schuyt en boot, wel voorsien met allerhande geweir en verdere<lb/>
amonitie van oorlog, aldaar aan land waren gekomen met intentie van de gem.<lb/>
logie en het heele eyland at te lopen en te ravageren, ’tgeene door de magt van die<lb/>
roofvogels seer gemackelijk soude hebben konnen geschieden en uyt vrese van dien<lb/>
hadde het opperhoofd Roelof Diodati
<fref ref="2"/>  alle de vrije luyden van ’t voomoemde<lb/>
eyland (sooveel mogelijk) tot defensie van ’s Comp.8 logie bijeen doen komen en om<lb/>
alle perij kelen te ontgaan waren nog gedrongen ’s Comp.8 vaartuyg ’t Wegende<lb/>
Hart ten eynde om van die zeeschuymers met gewelt niet overvallen te werden aan<lb/>
dese booswigten te moeten verkopen, waarvoor nog 600 rd.rs en vier slaven, waardigh<lb/>
50 rd.re ider, soude hebben ontfangen, welk vaartuygh effective geen 200<lb/>
rd.rs - waardig was, dog bij weygeringe souden ’t voorn, vaartuyg anders,<lb/>
sonderdat se zulx hadden konnen beletten, vyandelijk weggenomen hebben, waarbij<lb/>
nog komt de overgrote schade, ’twelke dat eyland door een swaren orkaan en<lb/>
vehementen stortregen was overvallen, waardoor sij niet in staat waren geweest<lb/>
het gekapte ebbenhout - uyt het bosch weg te slepen, t’sedert dat het jagt<lb/>
Noortgouw ’t voorleden jaar van daar was vertrokken, doordien het bos sodanig<lb/>
door den geweldigen orcaan met de omgevallen bomen, dobbelt en dwars op en<lb/>
door malkanderen de passagiën toegevallen, waardoor die wegen ontoegankelijk en<lb/>
onbruykbaar doentertijt waren geworden.<lb/>
</para>
<remark>«In de eerste 2 a 3 jaar zal levering niet mogelijk zijn ; aan de Kaap lichtte men<lb/>
alleen 27580
<ref>ffi </ref>buskruit uit de schepen en dat op last van Heren XVII; men ontving<lb/>
aan waren van de Kaap alleen enige aan bederf onderworpen rozenconserven ; de<lb/>
graanoogst was er vrij slecht, terwijl toename van kolonisten het gebruik ter plaatse<lb/>
deed toenemen, men moet er de retourvloot van brood voorzien; men zond ondanks de<lb/>
last daartoe de Jerusalem nog niet naar Batavia terug; een eis van daar werd niet<lb/>
ontvangen; 31 aug. 1702 was er in een jaar uitgegeven f. 218686 tegen f. 68840 aan<lb/>
ontvangsten; volgt over Java' s Oostkust, wat is af gedrukt
<ref>Opkomst VIII, p. 100 </ref>onder<lb/>
tot 101 onder, echter p. 100 r. 1 v.o. te lezen voor wesende: woelende; ofschoon 20 rsd.<lb/>
per last rijst wordt betaald, wordt daarvan te Batavia te weinig geleverd, zodat Ceylon<lb/>
niet kon worden voorzien; volgt ibid. p. 102 tot r. 13 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Desselfs tweede Coninginne’s dalam
<fref ref="3"/>  of aparte woning in ’t casteel
<fref ref="4"/>  is den<lb/>
17e deser tot de gront afgebrant door de vlam van een kaars, daar het pavelioen<lb/>
van haar ledekant door in brand raakte en soo vervolgens de rest.<lb/>
</para>

<remark>«Te Batavia zijn 8 predikanten buiten vast emplooi, verder 5 voor de nederlandse,<lb/>
een voor de portugese en een voor de maleise dienst; de meer dan 68-jarige ds. Zas met<lb/>
50 jaar dienst wordt te oud voor het werk; de Raad van Justitie heeft mr. Jacob van Dam<lb/>
tot voorzitter en tot leden mrs. Theodorus Zas jr., Rijklof Michael van Goens, Joannes<lb/>
Egberti , Laurens Tolling en de in juni aangekomen Amoudt Bitter; afgedane processen<lb/>
, w.o. tegen opkopers van soldijrekeningen , waarvoor boetes van 500 rsd. werden<lb/>
opgelegd , lang zuilen nog duren de civiele zaken tegen de weduwe van Thomas van<lb/>
IJ peren en tegen de erfgenamen van Laurens Pit wegens zijn „sloffigheyt” in Coromandel;<lb/>
Van Riebeeck is op zijn verzoek als president van schepenen vervangen, nl.<lb/>
door Van SwoU, die als president van weesmeesteren werd opgevolgd door Douglas<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Hier is iets uitgevallen in de geest van: hun schip .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Roelof Diodati kwam 1686 als assistent uit en werd in onderkoopmansrang opperhoofd<lb/>
van Mauritius tot 1704, jan. 1707 koopman en hoofdboekhouder te Batavia, mei 1720<lb/>
opperkoopman en opperhoofd in Japan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dalem, javaans: paleis, vorstelijke woning.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dat van den Sultan van Bantam.<lb/>
</fnote>

<pb n="262" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0262"/>

<para>Het transport van de Generale Directie, tot die tijt toe sedert p.mo septemb.r<lb/>
door de lieeren Van Hoorn en Van Riebeek
<fref ref="1"/>  gesamentl. met onderlinge communicatie<lb/>
waargenomen en besorgt zijnde geweest, sullende geschieden, meteen
<fref ref="2"/>  laastgem.<lb/>
zijn ed.e in zijn volle functie treden sal, on vermindert dat de heer Jan van<lb/>
Hoorn na zijn voorsz. ontslag uyt de Directie zijn sessie en rang, soo in Rade van<lb/>
India als daarbuyten, zal blijven behouden, tot nader door U Ed.e Hoog Agtb.<lb/>
over desselfs verklaring, den 3e july a.° voorleden wegens zijn electie tot Gouverneur-Generael<lb/>
gedaen
<fref ref="3"/> , zal zijn gedisponeert.<lb/>
</para>

<remark>«Volgt over de handel
Opkomst VIII, p. 102
, r. 11 v.o. - r. 7 v.o., specificatie<lb/>
daarvan; op de opium werd f. 458000 of 200% gewonnen, terwijl het Bengaalse<lb/>
textiel maar 50% winst gaf; volgt ibid. r. 6 v.o. - p. 103 r. 10; er kwamen 21 jonken<lb/>
uit China, één uit Japan en twee van Tonkin, zij kochten 857869
® lood d
5§ rsd. het<lb/>
pikol, wat 29% ivinst gaf, en 2585000
® of 20680 pikol peper a 7\ rsd. of 45\%<lb/>
winst, voorts enige fijne specerijen; er werd 126209 rsd. ontvangen voor wissels op<lb/>
patria, w.o. 13000 van den majoor Adolf W inkier, 25000 van Mattheus de Haan;<lb/>
het is onbegrijpelijk, dat retourschepen met slecht buskruit in patria kwamen, daar het<lb/>
altijd nauwkeurig wordt beproefd, aan den nieuwen kruitmaker Christiaen Dhempel<lb/>
is gelast het steeds 16 uren in de mortieren te laten stampen en bearbeiden, een van de<lb/>
molens heeft in de plaats van stenen nieuwe metalen mortieren, in de retourschepen is<lb/>
achter de rijstkamer tegen de spiegel aan een buskruitruimte gemaakt, het moet aan<lb/>
boord evenals in de kruitkelders twee maal per maand gekeurd worden, de Kamer<lb/>
Amsterdam zal twee goede kruitmakers zenden; Van Riebeeck bedankt voor zijn benoeming<lb/>
tot Directeur -Generaal, zo ook Van SwoU voor zijn benoeming tot gewoon en<lb/>
Hendrik Joan Winkelman en Adam van Rijn tot buitengewoon raad van Indië, ook<lb/>
Phoonsen laat hiervoor bedanken; uit patria kwamen 12 sept. de Flora en de Abbekerk,<lb/>
de 22e de Waarde en de Dregterland, met de 26 febr. aangekomen Beieren brachten ze<lb/>
2713 koppen over van de 2903, waarmee ze vertrokken, een goed resultaat; 31 aug.<lb/>
waren aan de Kaap vier schepen ter rede met de raden extra-ord. De Wilde en Adriaan<lb/>
van der Stel, wat men van een Engels schip vernam; men had nog graag een schip meer<lb/>
naar Amsterdam en een naar Hoorn en Enkhuizen gezonden, maar beschikte daar niet<lb/>
over; Van Rijn is gecommitteerd om mee te varen tot het Prinseneiland om kennis te<lb/>
kunnen nemen van evt. uit patria komende berichten, op de vloot betrekking hebbend;<lb/>
majoor Adolf Winlder is commandeur van deze vloot, de schippers Ditlof Croes en<lb/>
Comelis Valk resp. vice-commandeur en schout-bij-nacht ; men heeft bij gebrek aan<lb/>
uitgedienden ook ander personeel aan boord moeten plaatsen, op toezending van wat<lb/>
meer personeel wordt aangedrongen; onder de repatriërenden is de wegens „quade<lb/>
grepen omtrent het provisiemagazijn'
’ ontslagen visitateur -generaal Jacob Claarbout,<lb/>
een geschikte opvolger werd nog niet gevonden; eerste opperkoopman van het kasteel<lb/>
werd als opvolger van Van Rijn Ludolph van Goulster, tweede Louis Gerlag; kruidnagelen<lb/>
werden in patria niet geëist; men heeft 6322282
ft in de pakhuizen, waarvan<lb/>
echter slechts 2294378 in goede staat, 1863487, sinds 1693 in de nieuwe pakhuizen<lb/>
opgeslagen, bleek „tot verwonderinge vrij clam en vogtig ” te zijn, 768960 „oude in de<lb/>
son gedroogde ” en 1395456 „ oude clamme vogtige ” waren reeds voorhanden, toen<lb/>
Joan van Hoorn Directeur -Generaal werd in 1691 en waarvan nog een weinig aan de<lb/>
Chinese jonken wordt verkocht, sedert de door Heren XVII vastgestelde prijzen wordt<lb/>
verder in Azië zeer weinig verkocht, waartoe men de best voorhandene gebruikt, men<lb/>
voerde de last van Heren XVII om oude en nieuwe kruidnagelen te vermengen niet uit,<lb/>
daar dat de verkoop, o.a. in Suratte, nog meer zou doen verminderen, er gaan monsters<lb/>
van diverse soorten naar patria in „toegesoldeerde loode flessen” ; van de eis van<lb/>
150000
ft notemuscaat gaat 144000 naar patria, voorts 52360 foelie in 340 sokkels,<lb/>
te Batavia blijft 681998
ft notemuscaat, meest middelsoort, en 1067 sokkel foelie, deze<lb/>
laatste meer dan ooit tevoren; van de geëiste 15000 balen of 6450000
ft peper wordt<lb/>
3382523
ft gezonden, uit Ceylon komt daarbij 1200000
ft, het ontbrekende hoopt men<lb/>
in februari te zenden, te Batavia blijft nog 1983057
ft; op veel meer dan de nu gezonden<lb/>
200
ft zwavel valt niet te rekenen; zo juist verneemt men, dat Winkelman is gestorven;<lb/>
Cops dient zijn bijdrage over Ternate in, maar niet die over Malakka; uit Ternate<lb/>
toerden brieven ontvangen van 25 april tot 28 sept. ; de Koning van Tidore zich<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Dit is de reden, waarom vanaf nr. XXXIX Van Riebeeck de Generale Missiven voor<lb/>
Pijl ondertekent.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de zin van : zodra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van Hoorn had zich noch na de ontvangst van de brief van Heren XVII van 20 sept.<lb/>
1701, waarbij het Gouv. Gens.ambt aan hem was opgedragen, noch na die van 18 sept. 1702,<lb/>
waarbij Van Riebeeck tot Directeur-Generaal benoemd was, bereid getoond het hoogste ambt<lb/>
te aanvaarden.<lb/>
</fnote>

<pb n="263" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0263"/>

<para>
- soo reckelijk niet meer gelijk wel voorheenen quam te thonen en door<lb/>
een strenge en tiranique regering omtrent sijne rijxgroten en onderdanen ook hoe<lb/>
langer hoe meer scheen gehaad te maken, - mogelijk ontstaande uyt sijne<lb/>
dagelijx nog toenemenden quaal, waarmede het reets, naar gerugd werd, soo verre<lb/>
zoude zijn gekomen, dat hem t’eenemael besloten houd en bijna van niemand als<lb/>
zijne huysgenoten meer laat zien.<lb/>
</para>
<remark>«Musu is met instemming van den Koning van Ternate in Batjan opgevolgd,<lb/>
daar de zoons van zijn overleden broeder onbekwaam zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
Wesende middelerwijl egter van de extirpatie soo tot Patany, Maba, Weda als<lb/>
op de eylanden van Missoul en Gebe, alle onder Tidor sorterende, door den ondercoopman<lb/>
Coenraad Fredrik Hofman
<fref ref="1"/>  benevens eenige bijhebbende manschap<lb/>
med goed succes een begin gemaakt en ter dier oorsake ook den draat gevonden<lb/>
van ’t klouwen, waarna wel met veel ernst sedert een geruymen tijt gesogt, dog<lb/>
egter noyt van iinant der onse als nu door gem.e Hofman tot dusverre ontdekt is<lb/>

<fnote ref="1">Coenraad Frederik Hofman was juni 1705 onderkoopman on garnizoensboekhouder<lb/>
te Ternate, 1707 naar Batavia opgeroepen, 1708 eerste administrateur van het graanmagazijn,<lb/>
maart 1709 koopmansrang, april 1710 opperkoopman, eind 1710 opperhoofd ter Westkust van<lb/>
Sumatra, mei 1717 buiten ambt en gage opgeroepen, oct. 1720 naar de Kaap verbannen. Voor<lb/>
de hier bedoelde tocht zie men
<emph>Nieuw-Ouinea</emph> I, p. 155-157.<lb/>
</fnote>

<pb n="264" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0264"/>
en waarlangs men bij vervolg meynde nog wel tot meerder kennis aangaande de<lb/>
gestelth.1 der gedagte zaak in dien oirt te zullen geraken, als wesende zedert p.mo<lb/>
junij tot in september laastleden bij denselve op de twee eerstgem® plaatsen reets<lb/>
een considerable getal van 23070 stux volwassene vrugtdragende notebomen vernitigt<lb/>
met hope en verwagting, dat sijnen arbeyd in ’tselve geval op ’t eyland<lb/>
Gebe, daar in october laastleden sig naar toe meende te begeven, van geen minder<lb/>
vrugt zoude komen uyt te vallen.<lb/>
</para>
<remark>«Een monster wordt naar patria gezonden ; gouverneur Rooselaar stelt voor<lb/>
»</remark>
<para>
- om op ’t eylandt Gebe vijftig a sestig Europese koppen onder een<lb/>
bequaem hooft tot weiring van den sluykhandel daaromtrent in besetting te<lb/>
leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Beslissing hierover van Heren XVII gevraagd; 2 V.O.C. dienaren hebben<lb/>
»</remark>
<para>
- sedert de maand november des jaars 1702 tot in feb.rlJ jongstleden<lb/>
met hunne bij hebbende manschap langs de noordcust van Batachina of Halmahera,<lb/>
soo op Loloda, Morotia als de verdere daaraan gelegen plaatse, item tot<lb/>
Xulla-Mangoly, alle onder den Coning van Ternaten sorterende, alsmede op OudBatchian<lb/>
<fref ref="1"/>  tesamen nog vernietigt een quantiteyt van 1494 volwassene, 6984<lb/>
aankomende en 27268 jonge nagelbomen, sonderdat op het eyland Morotay, gelegen<lb/>
aan ’t eynde van Halmaheraas noortcust, iets van diergelijke natuur hadden<lb/>
konnen vernemen.<lb/>
</para>
<para>Van den nieuwen Magindanosen Coning Hannuwal had men den 10e julij p.r<lb/>
inlands vaartuyg en een expres afgesant, gen.1 Malayo, een briefje ontfangen,<lb/>
eenlijk gerigt tot bekentmaking, als dat zijn voorzaat Moulano naar het verlaten<lb/>
van Sinwa<fref ref="2"/>  door eenige volkeren uyt het daaromtrent gelegen rijk Sullok ter<lb/>
saké van de bij hem hebbende schatten was vermoort ende sig alles nu omtrent<lb/>
Sinway weder gerustelijck toedroeg, sonderdat er in een geruymen tijt eenige<lb/>
Engelse of andere Europeen waren vernomen, hebbende gen.e afgesant of brief -<lb/>
brenger daarenboven weten te verhalen, hoe den Coning naar sijnen huldiging ten<lb/>
eersten onder sijn gebied ordre hadde doen stellen, dat er door niemand zijner<lb/>
onderdanen eenigen handel, ’tsij in wasch of andere coopmansz., met de Spanjaarden<lb/>
neen
<fref ref="3"/>  zoude werden gedreven, maar integendeel bij overkomst deselve afgewesen<lb/>
benevens tekennengeving, dat, indien de Comp.e daartoe inclineerde, sijnen<lb/>
Conink en Heer ongetwïjffelt aan deselve wel een stuk land tot hun verblijf benevens<lb/>
den vrijen handel in zijn rijk zoude vergunnen, dog was ’tselve bij den gouverneur<lb/>
en raad op een civiele wijse sonder daar veel op te seggen vooreerst gepasseert.<lb/>
<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Oud-Batjan, hot eiland Kasiruta in het noorden van de Batjan -archipel op ongeveer<lb/>
26' Z.B. en 127°10' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Simuay, de hoofdplaats van Mindanao, vgl. dl. IV, p. 244, noot 4.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vermoedelijk verschrijving voor: meer.<lb/>
</fnote>

<pb n="265" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0265"/>
<remark>«4 aug. werden gecommitteerden derwaarts gezonden; op de Sangihe- Eilanden is<lb/>
het rustig<lb/>
»</remark>
<para>Over Chiauw was naar de aankomst van den goegoegoe Thomas Mahonie<lb/>
benevens nog vier der voornaamste desselve eylands tot Tematen op den 28e<lb/>
aug.t0 laastl. ter gecombineerde vergadering in stede van den overleden Conink<lb/>
Jacobus Xavier door een vrije keur der gem® rijxgroten weder tot haar Conink<lb/>
verkoren de jongste van desselfs twee agtergelaten broeders, die gesegd werd een<lb/>
man te wesen van de vereyschte bequaamheyt en conduites om ’t vervallene onder<lb/>
’tselve gebied eerlang te zullen konnen redress[er]en.<lb/>
</para>
<remark>«De geweldenarijen van het Koninkje van Tagulandang Philip Anthonisz. zullen<lb/>
met de andere Vorsten worden besproken; voornemen<lb/>
»</remark>
<para>
- ook nauwkeurigh ondersoek te doen naar ’t eyland Meanges
<fref ref="1"/>  ende<lb/>
den prins Jeoly, weswegen door eenen Damphier soo breed werdt gesz.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt over Menado
<ref>Minahassa p. 95, r</ref>. 21-25 , p. 96, r. 3-6<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen was door het Coninkje van Paloe, een gehugt gelegen in de<lb/>
bogt van Tomini1
<fref ref="2"/> , omtrent de regenten van Manado assistentie versogt tegens<lb/>
de daarom her stropende Mandaresen ende de - sergeant door den gouver¬<lb/>
neur en raad uyt Tematen geordonneert daartegens op hoeden te zijn, alsook, de<lb/>
noot zulx vereysschende, die van Caudipan, Bool en Tontoty met eenige Manadose<lb/>
Alphoresen off bergluyden t’hunner adsistentie bij te springen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Ternate riep den Koning van Banggai, Kalkubelang, voor de<lb/>
tweede maal op om hem te huldigen, de gouverneur die van Gorontalo en Limboto, die<lb/>
sedert 1695 niet te Ternate kwamen; van Ternate werden geen goederen van enig belang<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Sedert de maand november laastleden tot in februarij deses jaars was men<lb/>
aldaar bijna in ’t algemeen met diverse qualen en bijsonderlijck wel met verkoutheyt,<lb/>
sware koortsen, benauwtheden op de borst, alsook duyselingen in ’t hooft,<lb/>
beset geweest, -<lb/>
</para>

<remark>«maar in het jaar, eindigend 31 aug., waren er maar 28 V.O.C. dienaren gestorven,<lb/>
waarvan er 30 juni 725 aanwezig waren; ds. Petrus Noot diende een ongunstig<lb/>
rapport in over het Christendom in Noord-Celebes en de omliggende eilanden;<lb/>
31 aug. 1702 was in Ternate in een jaar uitgegeven f. 210482 tegen f. 42755 ontvangsten;<lb/>
er werden 8 wissels, samen voor 4850 rsd., op Batavia getrokken; er woonden<lb/>
30 juni 2572 V.O.C. onderdanen; 20 aug. hoorde men er 3 zware slagen, vermoedelijk<lb/>
veroorzaakt door de berg van Ternate; 30 nov. komt de Susanna van Bengalen met een<lb/>
brief van 30 sept.; de handel herleefde er, maar de verkoop, vnl. van specerijen,<lb/>
betekende er weinig; het jacht brengt carg. van f. 119977 mee, tenoijl de tegelijk vertrokken<lb/>
Spierdijk met f. 222682 is beladen, vrd. 3523 zak salpeter, cauris en textiel,<lb/>
maar geen zijde of amfioen, die nog niet naar Hugly konden worden afgevoerd en waarvan<lb/>
voor een miljoen ropia te Patna en Kasimbazar ligt; voor 8000 ropia kreeg men<lb/>
van den duan te Kasimbazar vergunning tot af voer daarvan; 19 op 5 mei van Patna<lb/>
vertrokken vaartuigen met 19000 zak salpeter en 88 pak textiel kwamen 29 sept. te<lb/>
Hugly, men moest veel geschenken geven en werd toch noch beroofd, normaal doet men<lb/>
5 weken over deze af voer; men had te Patna 13000 zak salpeter en 507 kisten amfioen<lb/>
in voorraad ; de lading der schepen voor patria bedraagt: Westhoven f. 302131, Sirjanslant<lb/>
f. 294885, Diemen f. 199840 voor Zeeland, Generale Vrede f. 411469, Unie<lb/>
f. 395389, Ilpendam f. 309623, Flora f. 205700 voor Amsterdam, Donkervliet<lb/>
f. 280841 voor Delft, IJsselmonde f. 314187 voor Rotterdam, Abbekerk f. 231219 voor<lb/>
Hoorn, Haak f. 198787 voor Enkhuizen, vrd. textiel, poedersuiker 1578831
<emph>ffi,</emph> waard<lb/>
f. 123860, peper 3382523
®, waard f. 419433<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Miangas, eiland op ongeveer 5£° N.B. en 126°37' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit kan niet juist zijn; Palu ligt ter westkust van Celebes, vgl. dl. IV, p. 412, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="266" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0266"/>
</body>
</teiTrim>