<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="231"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas, Winkelman, Van Rijn; Batavia, 4 september 1703"/>
<meta key="rawdate" value="4 september 1703"/>
<meta key="seq" value="XXXIX"/>
<meta key="year" value="1703"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, Douglas, Winkelman, Van Rijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Laurens Pijl, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Jacob van Dam, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Hendrik Joan Winkelman, Adam van Rijn"/>

</header>
<body>
<pb n="231" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0231"/>
<head>XXXIX. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, ABRAHAM<lb/>
VAN RIEBEECK, LAURENS PIJL, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/>
JACOB VAN DAM, CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS,<lb/>
HENDRIK JOAN WINKELMAN EN ADAM VAN RIJN, BATAVIA<lb/>
4 september 1703.<lb/>
</head>
<para>Copie,
</para>
<folio>Kol. Arch. 1560,fol.271-286.</folio>
<remark>«Verzonden met het Engelse fregat Maclcsvïl (Maxwell?), kapitein Edmond<lb/>
Stacy, die 4 mei 1702 op weg naar Bandjarmasin passeerde en 11 april van daar<lb/>
terugkwam , de brief zal te Londen aan Adam Franken worden bezorgd; de IJsselt<lb/>
raakte op weg naar Amboina in Straat Buton op het droge en moest lek naar Batavia<lb/>
terugkeren, waar ze IS sept. aankwam, terwijl de Kasteel Batavia, van Honimoa<lb/>
komend , Amboina niet kon bereiken en naar Batavia voer; De Roo vertrok 4 april met<lb/>
de Cauw naar Makassar, waar hij 10 mei aankwam; 5 schepen gingen peper in<lb/>
Palembang af halen; de Oosthuysen, uit Siam verwacht, zal wel door tegenwind zijn<lb/>
opgehouden, de berkelang is verzocht de schepen tijdig te laten vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Soo maar ’t selve een beter ingressie bij desen nieuwen komt te krijgen als bij<lb/>
de vorige schijnt gehad te hebben, die door den presenten Conink
<fref ref="1"/> , sijnde de<lb/>
oudste soon van den jongst overleden, die na sijn vaders dood aanstonds den<lb/>
throon geoccupeert heeft, is af geset en een ander in plaats aangestelt geworden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.273v-274r.</folio>
<remark>«De Taxisboom is in mei naar Japan gezonden via Siam, ze moet van daar<lb/>
Gideon Tant meenemen, bestemd voor opperhoofd te Nagasaki en in Siam opgevólgd<lb/>
door Amout Cleur; naar Japan rechtstreeks vertrokken 1 juli de Ellemeet en de<lb/>
Kiefhoek, 5 juli de Brandenburg<lb/>
»</remark>
<para>Op Poulo Condoor hebben d’Engelse onder het gesagh van den ridder Allen<lb/>
Catspolle
<fref ref="2"/>  een residentie begrepen, waartoe den Conink van Cambodja, daar het<lb/>
eyland onder sorteert, door geschenken soude sijn gedisponeert geworden. Bijaldien<lb/>
sij aldaer ongetur beert mogen blijven en door die van de overcust met verversing<lb/>
werden gediend, sal het een goede rendevous plaets sijn voor hare schepen, die<lb/>
China heen en weer frequenteren, dog op ’s Coninx trouw is weynig staet te maken,<lb/>
alsoo desel ve so nu en dan omtrent degene, die aldaar ten handel sijn gekomen,<lb/>
heeft laten blijken, dat hare goederen sonder betalingh hem aangenaam sijn, gelijk<lb/>
onse ingeseten dat nu en dan met smerte hebben ondervonden.<lb/>
</para>

<remark>«Uit Malakka kioamen brieven van 13 maart en 7 april; de van daar naar India<lb/>
vertrokken schepen uit Japan hadden cargasoen vanf. 2281365; de fiskaal-independent<lb/>
Aamout van Alsen is wegens „seker enorm misdrijf omtrent eenig goet van een Armenisch<lb/>
coopman
” op 13 febr. daar buiten de raad gesteld en vervólgens door de Hoge<lb/>
Regering ook uit zijn ambt, hij is voorlopig vervangen door Willem Boeker Jacóbsz.;<lb/>
wegens de wederzijdse beschuldigingen tussen de laatste twee independente fiskaals in<lb/>
Coromandel enerzijds en gouverneur Comans anderzijds, moet de raad extraord. Bernard<lb/>
Phoonsen eind 1703 als commissaris naar Negapatam vertrekken ; in 3 schepen<lb/>
zijn tussen 20 april en 2 sept. 65 Europese en 110 inlandse soldaten naar Sumatra's<lb/>
Westkust gezonden; bij brieven van 12 maart en 8 april, met 5 schepen uit Bengalen<lb/>
ontvangen, werd de beëindiging van het arrest aldaar op de V.O.C. waren vernomen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Prachao Sua, Koning van Siam van 1703 tot 1709.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sir Alan Catspolle.<lb/>
ref="1">Singee, een plaats ongeveer 20 km. benoorden Patna, centrum van de salpeterhandel.<lb/>
</fnote>
<pb n="232" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0232"/>

<para>
- en sulx sonder geit daarvoor uyt te geven, daar anders 20 duysent<lb/>
ropias door ’s Coninks duan tot Decca voor gepretendeert waren en ’t de Engelse<lb/>
16 duysent ropias gekost had. Dan of die somma door hem van de cooplieden niet<lb/>
evenwel te vinden sal wesen, is te duchten, also hij op dies weygeringh d’onse daarmede<lb/>
gedreygd heeft, in welken geval die last dan wederom op de Comp.e sal moeten<lb/>
komen. Gelijk te vresen is, ’t sodanig ook sal uytvallen met de 3880 ropias, door<lb/>
de fausdaar uyt de munt tot Ragiemahol sonder kennis van onse residenten geligt<lb/>
en aan sich behouden, daarvan de restitutie wel versogt is, maar genoegsaam niet<lb/>
volgen sal, also hij geen vermogen heeft en die somme met nog groter, van andere<lb/>
Europeërs na hem genomen, gesamentlijk 1 1 duysent ropias bedragende, aan den<lb/>
prins tot Decca om desselfs gunst te behouden heeft verschonken, daar het niet<lb/>
weer van te halen sal wesen, dien fausdaar uyt dien dienst en een ander al in<lb/>
plaets weer geset is, waarbij komende, dat voor het largeren van ’s Comp.8 salpeter -<lb/>
leveranciers in Singia
<fref ref="1"/> , door de regering aldaer vast gehouden, aan deselve 500<lb/>
ropias, en 1150 d° aen de chasy tot Pattena om sijn hulp tegen de pretentiën van<lb/>
drie Siopperase2) zalpeterleveranciers te genieten, item van 1056 ropias tot het<lb/>
bekomen van een per wanna en destek tot het inhandelen en vervoeren van 19000<lb/>
sacken salpeter van Singia na Pattena, daarvan 31 sacken met een vaartuj^gje<lb/>
waren verongelukt en andere geschenken meer tot Ougly. Vervolgens het bederf<lb/>
van sommige Comp.8 goederen in de pakhuysen tot Cassimabasaer en Pattena,<lb/>
gedurende het arrest opgesloten geweest en dat de regenten daar allomme in den<lb/>
salpeter- en amphioenhandel beginnen te participeren en de verduringh van beyde<lb/>
die wharen, voorts den kleenen verkoop van hare coopmanschappen, voornamentlijk<lb/>
van de vier hooftspecerijen, als sedert 7 maanden van primo september 1702<lb/>
tot ultimo maart deses j aars 1703 van 8® nagelen, 67J® foely, 2595J® nooten en<lb/>
37 ® canneel, bij gevolg dat den inkoop van goederen voor den Indischen handel<lb/>
en het vaderland meest met contanten, van daar met sooveel risico overgebragt,<lb/>
sal moeten geschieden.<lb/>
</para>
<remark>«De regenten volgen de bevelschriften van den Groot- Mogol zeer slecht op, pas na<lb/>
diens dood kan verbetering verwacht worden; de zijdeoogst in Bengalen was slecht,<lb/>
zijdestoffen zijn er weinig verkrijgbaar door de knevelarijen, ook amfioen en salpeter<lb/>
zijn er duur door de grote concurrentie; de directeur heeft nog 20 ton boven het er nu<lb/>
aan contanten en waren aanwezige nodig; van juni tot sept. werden er 5 schepen heen<lb/>
gezonden met
ƒ. 1248266 in contanten en
ƒ. 190094 aan waren; men moet er zeer voorzichtig<lb/>
zijn bij de aanbesteding en het geven van voorschotten, zo ook in Coromandel,<lb/>
waar de toestand, vooral in het noorden, slecht is
<lb/>
»</remark>
<para>
De vijandelijke Maratise troepen en andere oproerige malcontente regenten<lb/>

<fnote ref="1">Singee, een plaats ongeveer 20 km. benoorden Patna, centrum van de salpeterhandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Chapra, vgl. dl. III, p. 748, noot 2.<lb/>
</fnote>
<pb n="233" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0233"/>
daer alomme den coopman en landman soo knevelen en beroven, dat den insaam<lb/>
van kleden en vertier van coopmanschappen weynig beschieten sal en omtrent het<lb/>
Paliacatse en Portonovose ge weef door de vermindering der prijsen en deugtsaamheyt,<lb/>
die ontrent de lijwaten door den gouverneur en raad op Nagapatnam waren<lb/>
beraamd.<lb/>
</para>
<remark>«De er te geven geschenken vereisen er veel geld, o.a. 13000 ropia om het arrest op<lb/>
de V.O.C. goederen opgeheven te krijgen, men vroeg er niet alleen koopwaren, maar ook<lb/>
goud aan, waardoor de textiel er te duur zou worden om nog goede winsten te veroorloven;<lb/>
van juli tot sept. werd er in 3 schepen carg. vanf. 1077499, vnl. aan goud heen<lb/>
gezonden; er kwam van daar slechts 1604 pak textiel; Comans is op zijn verzoek<lb/>
af getreden, opgevolgd door den secunde Joannes van Steelant, maar hij moet er de<lb/>
komst van Phoonsen blijven afwachten; Van Steelant is als hoofd over Noorder Coromandél<lb/>
vervangen door den secunde te Negapatam Hendrik van Outshoorn van Sonnevelt,<lb/>
zelf opgevolgd door Hendrik Qrousius; gouverneur Simons kwam in mei met de<lb/>
Schoondijke op Ceylon; de aanvoer van eetwaren uit het bovenland is er goed, maar<lb/>
mogelijk zal dat anders worden na de door Heren XVII bevolen sluiting der havens<lb/>
Kalpitya, Batikalao, Kottiar en Trincomale; van dec. tot mei nam de voorraad areca<lb/>
toe van 1900 tot 2900 ammanam; het schillen van de kaneel bracht 8826 pak op, waarbij<lb/>
nog 5000 wordt verwacht; voor de eis voor 1704 van 300000
® zal opnieuw moeten<lb/>
worden geschild; daar de chancosduikerij bij Jafnapatam niet lukte, men<lb/>
»</remark>
<para>
- ’tselve aan de inwoonders heeft opengestelt, mits dat de leverancie<lb/>
aan de Comp.® sal moeten geschieden en om daarin in de Teuver’s landen ook<lb/>
meerder bevordering te brengen eenige verhoging van de prijs aan de duykers<lb/>
moeten beloven, daarop een grooter quantiteyt stond te volgen als eenige jaren<lb/>
bevorens.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe methode van verkoop der olifanten, nl. bij vendutie, is geen succes,<lb/>
o.a. vragen opkopers van den veldheer van den Qroot-Mogol Daudlchan de oude methode<lb/>
van taxatie toe te passen, toch ging men daar slechts voor 15 der aanwezige 24 te<lb/>
Matura toe over, men verkoopt ze niet beneden de door Van Reede opgemaakte prijslijst,<lb/>
de Hoge Regering laat beide methoden toe, al naar het het voordeligste uitkomt;<lb/>
te Oale kon 160 last rijst en 90 nelly van de barkiers worden aangekocht, te Colombo<lb/>
700 en 300, van Batavia ging van 20 april tot in juli in 3 schepen 182 last rijst derwaarts;<lb/>
in Madura kon zeer veel textiel worden ingekocht, nl. 3479 pak voor patria,<lb/>
voor ruim de helft Guinees linnen; de Concordia, Hof van Ilpendam en Driebergen<lb/>
zullen van Batavia derwaarts varen als retourschepen, waarbij men te Colombo nog<lb/>
een a twee andere zal voegen; men heeft er 649249
© peper in voorraad, waarbij nog<lb/>
600000 van Malabar zal komen<lb/>
»</remark>
<para>Uyt de bovenlanden van Candia waren twee Engelse, Willem Herbert, nevens<lb/>
sijn soon, bij een Cingalese vrouw geteelt, 33 jaren oud sijnde, en Robbert Mond,<lb/>
de eerste anno 1659 met den bekenden Robbert Cnox en d’ander anno 1688, op de<lb/>
Rochester bescheyden sijnde en van Trincoenemale, daar het voormelte schip lag,<lb/>
na Gale villende, door de Chingalese opgevat en na boven vervoert, bij d’onse in<lb/>
may voorleden ter vlugt af gekomen.<lb/>
</para>

<pb n="234" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0234"/>
<remark>«Hun relaas zal aan Heren
<emph>XVII</emph> worden toegezonden; uit Cochin werden van<lb/>
maart tot juli brieven ontvangen van IS nov. tot 6 april; te Calicoylang en Porca werd<lb/>
825000
<ref>'tÈ</ref> peper ingekocht a 11, 12\ en 13\ gouden Europese dukaten de candyl van<lb/>
500 of f. 19,10 het pikol van 125 te Cannanore 400000 a 18 moorse dukaten de<lb/>
candyl of f. 23.12.8 het pikol, wat duur is, toch moet men er blijven inkopen, daar men<lb/>
ze o.a. voor patria nodig heeft; daar de cardamom tot 122 dukaten de candyl steeg,<lb/>
werd de inkoop stop gezet, behalve 30000
© voor Perzië, als ze voor 80 dukaten verkrijgbaar<lb/>
is<lb/>
»</remark>
<para>Den Conink van Couchin, Ramorma genaamt, is den 18e decemb. overleden,<lb/>
55 jaren oud geweest sijnde en den tweeden prins, mede Ramorma *) genaamt, in<lb/>
sijn plaats gesuccedeert, welkers aard en humeur bij de memorie van den gewesen<lb/>
directeur Zwaardecroon beschreven sijnde, soo soude men wel mogen twijfelen, of<lb/>
hij sijn eygen interest en van sijn onderdanen beter als sijn voorsaet sal behertigen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.282v.</folio>
<remark>«In Suratte werd kaneel en barnsteen niet verkocht, maar op de andere waren tot<lb/>
25 april f. 215576 gewonnen; men moest er nog 35300 ropia a per maand opnemen,)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- soo om de ontslagingh van Comp.8 goederen en dienaren alom me<lb/>
daarmede te obtineren en den verhoogden thol van 5 per cento tot 3J weer te<lb/>
brengen, ook om te dienen ten anderen eynde tot conservatie van dees en geene<lb/>
grooten haar gunst en om mindere haar medehulp ten faveur van de Comp.e, daar<lb/>
het van noden mogt wesen, te genieten, gesamentlijk een somme van ropia 62320<lb/>
belopende, alsmede om de getrocke wissels op de binnencomptoiren tot betalingh<lb/>
aan de leveranciers voor haar geleverde waren en het af brengen derselver na beneden<lb/>
te besorgen, vervolgens andere nodige gastos ook goet te maken, waardoor de<lb/>
Comp® dan in february laestleden met een schuld van 329000 ropias beswaard wras<lb/>
gebleven.<lb/>
</para>
<remark>«Daar er kans op een nieuw beslag op de V.O.C. goederen blijft bestaan, werden<lb/>
in augustus de Beverwijk en de Zuytdorp slechts met cargasoen van f. 232630 derwaarts<lb/>
gezonden, met order dat slechts „naar tijdsgelegentheyt
” aan de wal te brengen;<lb/>
uit Oamron werden brieven van 14 nov. en 25 maart ontvangen; de handel ging er over<lb/>
het algemeen zeer goed; mogelijk heeft de Waterman Oamron niet kunnen bezeilen en<lb/>
is dan naar Mokka gevaren; de Keulen voer 31 aug. Tiaar Oamron via Suratte met<lb/>
carg. van f. 138899, 2 sept. rechtstreeks gevólgd door de Beverwaard, de Geyn en de<lb/>
Bergh met carg. vanf. 371129, de Venhuysen zal via Ceylon en Malabar nog volgen; er<lb/>
zal in Perzië wél niet meer dan 100 carga zijde geleverd worden , daar de Sjah anders<lb/>
te veel schade lijdt, wordt er niets geleverd, dan zal er vólgens het contract geen schenkage<lb/>
gedaan worden<lb/>
»</remark>
<para>
Van de voor dese versogte Comp.8 adsistentie tegens de Masquetse Arabieren<lb/>
heeft men nu afstand gedaan, maar sijn de Portugesen daartoe gebruykt geworden,<lb/>
die voor Congo met ses schepen haar hadden laten vinden, sonderdat men weet,<lb/>

<fnote ref="1">Rama Vanna, koning van Cochin, 1702—1722.<lb/>
ref="1">In de baai van Vigo werden in oct. 1702 een aantal galjoenen uit Havana en hun<lb/>
Franse convooiera onder Chateaurenaud genomen.<lb/>
</fnote>
<pb n="235" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0235"/>
deselve nog iets verrigt hebben, maar dat hun volk van honger en kommer stierven<lb/>
en veele daervan verliepen.<lb/>
</para>
<remark>«De Schellak , in aug. 1702 naar Perzië gezonden , is vermoedelijk bij Bombay<lb/>
vergaan; Sinduredja stierf; voor de Bantamse peperhandel blijven Mexicaanse realen<lb/>
nodig, die van Peru zijn niet gewild bij de Lampongse leveranciers, de Engelsen bezitten<lb/>
steeds voldoende Mexicaanse munt, op toezending door Heren XVII wordt aangedrongen,<lb/>
ook voor Palembang; sedert het schrijven van nr. XXXVIII kwamen 12<lb/>
schepen uit patria mei brieven van 20 juni tot 23 dec. 1702; men is verheugd over<lb/>
»</remark>
<para>
- de glorieuse verovering van diverse gefortificeerde steden en sterk -<lb/>
tens van den vijand, maar ook van de gantsche Spaansche silvere vloot, neffens<lb/>
een aansienlijk esquadre France oorlogschepen, tot haar geleyde uytgesonden
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<folio>Fol.286r.</folio>
<remark>«De inlanders van Cheribon vorderen maar weinig mei hel vrijhouden van de<lb/>
vaargeul; er werd van Java’s Oostkust weinig rijst aangevoerd wegens de zioare regens,<lb/>
gevolgd door droogte; 3 sept. stierf mr. Gijsbert Ferreris, lid van de Raad van Justitie<lb/>
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In de baai van Vigo werden in oct. 1702 een aantal galjoenen uit Havana en hun<lb/>
Franse convooiera onder Chateaurenaud genomen.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>