<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="289"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, De Haan; Batavia, 29 augustus 1704"/>
<meta key="rawdate" value="29 augustus 1704"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1704"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, De Haan"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Laurens Pijl, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Adam van Rijn, Adriaan van der Stel, Hendrick Zwaardecroon, Mattheus de Haan"/>

</header>
<body>
<pb n="289" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0289"/>
<head>I. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, LAURENS PIJL,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, CHRISTOFFEL VAN SWOLL,<lb/>
HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, ADAM VAN RIJN, ADRIAAN<lb/>
VAN DER STEL, HENDRICK ZWAARDECROON EN MATTHEUS<lb/>
DE HAAN, BATAVIA 29 augustus 1704.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1663,fol.2180-2183, copie 1673, fol. 497-601 </folio>
<para>*)•<lb/>
</para>
<remark>«Uit patrio, kwamen aan op 19 maart de Huis ter Boede, 26 mei de Huis ter<lb/>
Haan , 7 juli de St. Jan, 20 juli de Hazelnoot en de Theeboom, 30 juli de Bogaert,<lb/>
10 augustus de Reigersdaal, Prins Eugenius en Huis te Duinen , 9 aug. de Horstendaal<lb/>
en de Schonewal, 22 aug. de Grimmestein, met brieven van 4 juli tot 29 dee.; de<lb/>
Horstendaal kon door kwaad weer de Kaap niet aandoen en kwam met vele zieken in<lb/>
Straat Sunda; men antwoordt nu met de Edivard en Dudley over Engeland<lb/>
»</remark>
<para>Op Java’s Oostcust is met het afsterven van den Sousouhounang Amancourat<lb/>
Senapatty Ingalaga den 3e november verleden jaers het rijk tot nog in ontroerten<lb/>
gebleven, want desselfs eenigste soon, vrij wreet en tyrannycq van aerd, sigh in<lb/>
zijn vaders plaets doen uytroepen hebbende, is des o verledens broeder, den Pange -<lb/>
rang Poegar, die de contracten met de Cie.ao. 1677 ten tijde van den heer admirael<lb/>
Speelman in de Mattaram mede getekent heeft1
<super>2)</super> en ook bij U Ho. Ed.Gestr. schrijvens<lb/>
aan deze Regering van den 23en january 1681 af vermaend wert om desselfs<lb/>
moortdadige handen te ontgaen, op den raed en door behulp van veele rijxgrooten<lb/>
in de maend maert dezes jaers met zijn familie en ongevaer 500 menschen van<lb/>
Cartazoura na Semarang gevlugt en aldaer op sijn ernstigh versoek eerst in Cies.<lb/>
bescherminge aengenomen en zedert door veele voorname strantgroten en -volkeren<lb/>
voor haren wettigen Vorst en Sousouhounangh in stede van zijn overleden<lb/>
broeder verklaert en waermede wij ons van Cie. wegen bij resolutie van den 19de<lb/>
juny jongstleden ook hebben geconformeerd, waertegen nu des o verledens zoon,<lb/>
den Pangerang Depatty
<super>3),</super> sig schijnt in postuur tot Cartazoura te stellen en sooveel<lb/>
hij kan zijn gezagh te maintineren, hoewel er tot nog, onzes wetens, geen<lb/>
vijandelijke actiën wederzijds zijn voorgevallen, maer egter nogal wat tijt en moeyte<lb/>
zal bij brengen, eer gem. Pougar in zijn broeders kroon en zetel zal bevestigd<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Van Hoorn was na de ontvangst van de brief van Heren XVII van 3 nov. 1703<lb/>
bereid het Gouverneurs -Generaals -ambt te aanvaarden, nl. op 15 aug. ; Willem de Roo,<lb/>
van Makassar opgeroepen, Hendrick Zwaardecroon en Mattheus de Haan zijn in<lb/>
Rade van Indi'è geassumeerd; Jacobus Hoogcamer werd provisioneel vice-pres. van de<lb/>
Raad van Justitie , het lid van die Raad Boudaen stierf aan de Kaap<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Gebruik is gemaakt van de beter leesbare copie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie bijv.
<emph>Corpus</emph> III, nr. CCLXXIX.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pangéran Adipati Anom kwam in nov. 1703 op de troon met de naam Mangku-Rat<lb/>
III, maar werd door de V.O.C. niet erkend, zijn oom Pangóran Puger kreeg met haar hulp de<lb/>
overhand, waarop hij zioh op 28 juli 1708 aan de V.O.C. overgaf; hij werd naar Ceylon verbannen,<lb/>
waar hij in 1737 stierf.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>