<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="327"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, De Haan; Batavia, 18 december 1704"/>
<meta key="rawdate" value="18 december 1704"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1704"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, De Haan"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Laurens Pijl, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Adam van Rijn, Adriaan van der Stel, Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan"/>


</header>
<body>
<pb n="327" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0327"/>
<head>III. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, LAURENS PIJL,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, CHRISTOFFEL VAN SWOLL,<lb/>
HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, ADAM VAN RIJN, ADRIAAN<lb/>
VAN DER STEL, HENDRIK ZWAARDECROON EN MATTHEUS DE<lb/>
HAAN, BATAVIA 18 december 1704.</head>
<folio>Kol. Arch. 1573,fol. 394-407.</folio>
<remark>«Verzonden met de retourschepen Berg
, Beverwaard , Orimmesteyn en Kiefhoek;<lb/>
tussen 2 en 8 dec. kwamen uit Bengalen de Dieren , Peperboom, Vegt, Roosenburg,<lb/>
Schulp en Taxisboom met carg. van f. 1343200, w.o. f. 1227854 voor patria, waarvan<lb/>
voor f. 6337 21 nu meegaat; de Japanners gaven dit jaar geen hoop op een te verwachten<lb/>
betere handel in hun land, men ziet daarom in voortzetting daarvan geen heil; in<lb/>
Bengalen verliep de verkoop slecht; 10 dec. kwam uit Coromandél de Kasteel Batavia<lb/>
met carg. van f. 270383, vnl. textiel; 2 dec. bracht de Zaamslag van Bantam carg. van<lb/>
f. 53689, vnl. 396750
® peper; men vernam van<lb/>
»</remark>
<para>- eenige misnoegens door sommige quaadaardige Bantamse en misschien<lb/>
nog Engels-gesinde hoffgrooten omtrent den Sulthan, mitsgaders dat er<lb/>
daarenboven tusschen denselven en sijn broeders ietwes sweeffde en trotteerde,<lb/>
dat bij uytbersting wel een inwendigh quaat mogt voortbrengen, waaruyt d’Engelsen<lb/>
en andere niet soude nalaten sooveel mogelijk te proffiteeren, behalven dat<lb/>
sulx te ongelegener soude komen in de presente onderlinge publique beroerte in ’t<lb/>
Mattaramse rijk,
</para>
<remark>«waarom Zwaardecroon naar Bantam wordt gezonden; in Japan<lb/>
»</remark>
<para>
- ses Europeen met een canoa off jolletje uyt de Manilhas gevlugt en<lb/>
daar aangeland, mitsgaders op ’t vertrek aan de onse overgeleverd waren, die met<lb/>
Cattendijk hier verscheenen sijn, te weten drie Engelsen en drie Nederlanders,<lb/>
daaronder een in de West-Indis geboren en een voor drie jaren van hier gevlugt.
</para>
<folio>Fol. 397v.</folio>
<remark>«Een relaas van hen gaat mede, zo ook een copie-dagregister ; 2 dec. kwam uit<lb/>
Banda de Leeuwerik met brieven van half october; gouverneur Stuit stierf er de 6e,<lb/>
voorlopig opgevolgd door den secunde Andries van Eps, 1 en 7 dec. vertrokken derwaarts<lb/>
de IJsselt en de Keulen , vnl. met rijst<lb/>
»</remark>
<para>
Met volle approbatie van - Saccreningrat den Sousouhounang Pougar<lb/>
in cas van sijn overlijden en tot voorkominge aller nieuwe verwarringen in soo een<lb/>
ongehoopt geval desselfs soon, genaamd Pangeran Mankoenagara
<note mark="1">Pangéran Mangkunagara werd als opvolger van zijn vader in 1719 Susuhunan onder<lb/>
de naam Mangku-Rat IV en stierf in 1727.<lb/>
</note>
, tot sijn navolger<lb/>
in ’t Mattaramse rijck bij acte hadde gelieven te verklaren.
</para>
<para>
Den Pangeran Depatty van Cartasoura een groote magt van wel 30000 man<lb/>
onder sijn nieuwen rijxbestierder Soumabrata en veel grooten afgesonden hebbende<lb/>
na Damak om onse daar genome post te belemmeren of te doen delogieeren, dien<lb/>
<pb n="328" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0328"/>
gantschen hoop door onse van Samarang derwaarts gesondene troupes onder den<lb/>
capitain Govert Cnoll
<note mark="1">Govert Cnoll kwam in 1686 als sergeant uit, werd 1696 vaandrig en provisioneel<lb/>
hoofd in Djambi, eind 1696 van daar gelicht, 1697 bestemd voor een expeditie naar Mascate,<lb/>
mei 1699 luitenant en met een expeditie naar Sukadana, nov. 1701 kapitein-luitenant en<lb/>
garnizoenscommandant te Semarang, 1704 kapitein, oct. 1705 commandeur on gezaghebber<lb/>
van Java’s Oostkust, mei 1706 hoofd van de expeditie op Java tot nov. 1707, jan. 1708 commissaris<lb/>
over Cheribon en de Oostkust, febr. 1709 naar Batavia terug, oct. schout-bij-nacht<lb/>
van de door Van Hoorn gecommandeerde retourvloot.<lb/>
</note>
op den 21e november t’eenemaal opgeslagen en wel 200 der<lb/>
vijanden, dogh maar 2
<emph>k</emph> 3 van ons volck gebleven waren en veel pady en vee tot<lb/>
buyt gemaeckt, sulx de verdere goede gevolgen der zaeken van den nieuwen Sousouhounang<lb/>
Poegar, die nu de naam van Pakoeboena heeft aangenomen, daaruyt<lb/>
eerlange verhoopen te sullen bevestigt sien.
</para>
<remark>«Jan Coin volgt Jacob Heyrmans als resident te Cheribon op, die het toezicht over<lb/>
de vreemde en inlandse natiën te Batavia krijgt<lb/>
»</remark>
<para>Van eene der Coningen op ’t eyland Baly is dees dagen ook een briefje ontfangen,<lb/>
tot bekendmakinge dat den Pangeran Depatty tot Cartasoura die van Balemboangan<lb/>
en ook hem ter hulpe tegens de Comp.e en Pougar hadde doen versoeken<lb/>
ende dat hij daarover onse ordre souw verwagten en soo is insgelijx berigt, voorm.<lb/>
Depatty omtrent den Coningh van Bandj arm assi ng mede besendinge om adsistentie<lb/>
hadde gedaan en dat aldaar nog 4 Engelse schepen lagen om peper, daar se om<lb/>
den swaren regen en daardoor veroorsaekte slegt gewas in dit jaar al wat na moesten<lb/>
wagten en oock dierder als anders betalen.
</para>
<remark>«10 en 15 dec. kwamen uit patria de Spiegel en de Liefde met een brief van<lb/>
12 maart en resp. 100 zeevarenden en 79 militairen en 116 en 109; de Berg heeft carg.<lb/>
van f. 349050 voor Amsterdam en f. 48396 voor Hoorn, de Beverwaard f. 361453 voor<lb/>
Amsterdam en f. 32033 voor Enkhuizen, de Grimmesteyn f. 261073 voor Delft en<lb/>
f. 35625 voor Zeeland, de Kiefhoek f. 229310 voor Rotterdam en f. 119681 voor Zeeland,<lb/>
vnl. textiel, ruwe zijde f. 473616, staaf koper f. 76741, suiker f. 58574, peper f. 1448142;<lb/>
het kapitaal bedroeg eind 1703 f. 32734770; in het bedrijf werd f. 1616530 verloren<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>