<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="343"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, De Haan; Batavia, 10 mei 1705"/>
<meta key="rawdate" value="10 mei 1705"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1705"/>
<meta key="month" value="5"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, De Haan"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Laurens Pijl, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Adam van Rijn, Adriaan van der Stel, Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan"/>

</header>
<body>
<pb n="343" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0343"/>
<head>VII. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, LAURENS PIJL,<lb/>
JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE, CHRISTOFFEL VAN SWOLL,<lb/>
HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, ADAM VAN RIJN, ADRIAAN<lb/>
VAN DER STEL, HENDRIK ZWAARDECROON EN MATTHEUS DE<lb/>
HAAN, BATAVIA 10 mei 1705.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1588,fol.396-402.</folio>
<remark>(Verzonden met het Engelse schip Mary Fregat, dat 12 april van Bandjarmasin kwam ; 14 maart kwamen van Malakka de Nederland, Ittershem en Blauwenberg met de 3 in beslag genomen schepen van Abdul Oafur Feyslahey, Basra Merchant en Feydressan, lang resp. 120 , 115 en 119 voeten; 4, 5, 6 en 19 april kwamen - met veel doden - uit patria de Huis te Bijweg, Vosmaar, Coning Carel en Bredehoff, 5 april de Sion uit Siam, waar men door het optreden van het hof steeds meer schade lijdt; 10 april kwam van Padang de Bogaart met Wan Abdul Bagus en brieven van 30 maart tot 12 april, met zijn hulp zijn de onderlinge twisten tussen de Maleiers er beëindigd; 29 april werd uit Malakka vernomen,)</remark>
<para>
- dat met [een] vaartuygh van Poulo Candoor door elff gevlugte Engel-<lb/>
sen aldaar was tijdinge gebragt, hoe hunnen gouverneur Benjamin Catspole en<lb/>
verdere Engelsen, tot ongevaar 22 coppen, op den 3e maart oude stijl in de nagt<lb/>
door 14 bij haar in dienst zijnde Bouginesen en Macassaren na voorgaande brandstigtinge<lb/>
alle waren vermoord.<lb/>
</para>
<remark>(Mogelijk zal die vestiging hiermee verdwijnen; uit Palembang werd het meeste van de verwachte 15000 pikol peper ontvangen, het personeel vraagt weer om Mexicaanse realen en er gewild textiel.)</remark>
<para>Alle de zeestranden van Tagal tot Zourabaya toe zijn bereeds onder<lb/>
de gehoorsaamheyt van [den] nieuwen Sousouhounang door Comp.8 adsistentie<lb/>
gesubjugeerd, daartoe ook veel contribueerd den goeden ijver van den ouden<lb/>
Pangeran van Sampan of Madura Sjaccraningrat, een man van ongevaar 80<lb/>
jaren, maar in ’t Mataramse land en volk van veel credit en respect, soodat<lb/>
om een kort en goed eynde aldaar te erlangen en den Sousouhounang in zijn<lb/>
broeders throon tot Cartasoura te bevestigen wij alleen verlangen na een goed<lb/>
ontset van schepen en volk uyt het vaderland en een gewenschten uytslag van<lb/>
saken in Zouratta.<lb/>
</para>
<remark>(Uit China kwamen 6 kleine jonken, vnl. met zijde; zij verklaren met peper en lood weinig winst gemaakt te hebben; het cargasoen van de Taxisboom van ƒ. 2071 groter dan werd opgegeven; Pijl is niet meer in staat tot het opmaken van beschrijvingen; 6 mei kwam van Ceylon de Matroos met o.a. 250 balen kaneel en brieven van 11 maart; Phoonsen)</remark>
<para>
- met alle Comp.8 dienaren en het scheepsvolk van [de] Phenix door de<lb/>
Francen ontslagen en den 10e februarij op Nagapatnam aangekomen was, onder<lb/>
sodanigen accoord niet van randsoeneringe, maar van een ongewettigde en onge-<lb/>

<pb n="344" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0344"/>
qualificeerde wapenschorsinge tusschen ons en de Francen langs Chormandel ofte<lb/>
van Nagapatnam af tot Punto Palameras toe
<super><fref ref="1"/> .</super><lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering is het daar allerminst mee eens; op komst is de Gent uit patria na 11 maanden varen en met 76 doden , slechts 175 koppen aanbrengend)</remark>

<fnote>[=1] Vgl. *Corpus* IV, nr. DCXXX.</fnote>
</body>
</teiTrim>