<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="383"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, Chasteleyn, De Haan; Batavia, 30 november 1705"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1705"/>
<meta key="seq" value="IXa"/>
<meta key="year" value="1705"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel, Zwaardecroon, Chasteleyn, De Haan"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value="geheim"/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Adam van Rijn, Adriaan van der Stel, Hendrik Zwaardecroon, Cornelis Chasteleyn, Mattheus de Haan"/>

</header>
<body>
<pb n="383" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0383"/>
<head>IX A. (Geheim) JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS,<lb/>
ADAM VAN RIJN, ADRIAAN VAN DER STEL, HENDRIK ZWAARDECROON,<lb/>
CORNELIS CHASTELEYN EN MATTHEUS DE HAAN, BATAVIA<lb/>
30 november 1705.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1588 ongefolieerd</folio>
<para>*).<lb/>
</para>
<remark>(Ongenoegen van Heren *XVII* over de passages in de Gen. Miss. Van Outhoom, nr. XLII betreffende specerijen op Halmaheira , dit kan echter toch niet geheim blijven ,)</remark>
<para>
- nadien verscheyde van de matrosen en soldaten, daertoe geëmploy-<lb/>
eert wordende, jaerlijcx na huys varen en in het vaderlant gemeenl. na hare wijse<lb/>
derselver wedervaren van India verhalen, én haere bekenden én oock vreemdelingen,<lb/>
des het wel te wenschen ware, den gouv.r Pieter Roselaer van sijne Halmaherase<lb/>
ontdeckingen sooveel beweging in dese laetste drie jaren niet hadde gemaekt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Vroeger was dit al wel bekend , maar werd verzwegen; de extirpatie zal met kracht worden voortgezet)</remark>
<para>De becruyssingen uyt dit gouvernement na Keffing, Goram, Ceramlaut etc.a,<lb/>
jaerl. gereïtereert werdende, van soo goeden succes en uytwercking waren geworden,<lb/>
dat gene westerse handelaers, hetzij Javanen, Maleyers off andere, die de<lb/>
naem hadden van sig op het sluyken te verstaen, meer vernomen off ondekt<lb/>
waren, bchalven dat het oock sijn opmercking verdiende, off het wel oyt soo breet<lb/>
met dat sluyken heeft toegegaen, als daervan wel was geschreeuwd.<lb/>
</para>
<remark>(Rooselaar schreef,)</remark>
<para>
- dat gene sluykerijen uyt de Moluccos geschiet, alsoock dat er op de<lb/>
gerugten der inlanders (wanneer zij hem rapport hadden gebragt van eenige gearriveerde<lb/>
vreemde schepen) niet veel staet en is te maken.<lb/>
</para>
<remark>(Nog niet beëindigd werd de extirpatie op Halmaheira, uitgezonderd)</remark>
<para>
- een streek lants op Maba ter lengte van 5 a 6 mijlen, beginnende met<lb/>
de mont der rivier van Galoutita off Boely
<super>1 <fref ref="2"/> </super> tot aen den hoeck van Weymeli
<super><fref ref="3"/> ,</super><lb/>
welcke uytroeying aenstaende jaer sal werden volbragt, alsoo die op het versoeck<lb/>
van den tegenwoordigen Tidoresen Coning na billickheyt is uytgestelt, ter saeke de<lb/>
Mabase volckeren nu twee jaren aen malcanderen tot dien moeyelijcken en swaren<lb/>
arbeyt zijn gaende gehouden geweest en sulx sonder eenige beloning, mitsgaders<lb/>
daerdoor genootsaekt geworden voor desen jare na de Pappoese eylanden tot het<lb/>
soeken van haer levensonderhout over te gaen, zijnde andersints den Tidoresen<lb/>

<fnote>[=1] Gemakshalve doe ik als ware de Gen. Miss. van 1 tot 22 gefolieerd.</fnote>
<fnote>[=2] Buli, dorp ter oostkust van Halmaheira op 50' N.B.</fnote>
<fnote>[=3] Kaap Wajamali ter oostkust van Halmaheira op 1°7' N.B.[=1] Zo goed als men wensen kan.</fnote>
<pb n="384" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0384"/>
Coning onverwenschel.
<super><fref ref="x"/> </super> in sijne bereytwilligheyt om na sijne contracten ’s Comp.8<lb/>
bedientens in de extirpatie alomme te assisteren.<lb/>
</para>
<remark>(Zijn voorganger was waarschijnlijk onschuldig aan de verdenking, dat hij)</remark>
<para>
- de ingesetenen van Halmahera tot Goetawassi en Maba had doen<lb/>
subomeeren om de visite en extirpatie der specerijbomen, wanneer men die daer<lb/>
voor de eerste mael wilde doen in ’t werck stellen, tegen te gaen en te beletten,<lb/>
alsoo naderhant de woestheyt van die en alle de omleggende Pappoes evidentel. is<lb/>
gebleeken, die mogel. nu en dan om haren Coningh van Tidore niet veel dencken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.4*-v.</folio>
<remark>(Men zal dezen en de twee andere Molukse Koningen beleefd behandelen; uitgezonderd van de extirpatie blijft deels)</remark>
<para>
- Maquian, welck eylant tot het aentelen van notenboomen, in cas het<lb/>
gouvemem.1 van Banda in dies leverantie t’eeniger tijt quame te succumbe-<lb/>
ren, -<lb/>
</para>
<remark>(geschikt is; de noten blijven daar nu verrot onder de bomen liggen; Salawati en Batanta werden van specerijen ontbloot bevonden, vermoedelijk zal het op W aigeo ook zo zijn ; in de Mólukken zouden de specerijbomen vrijwel uitgeroeid zijn,)</remark>
<para>
- sodanig oock nog desen jaere met de jonge uytgeschote nagelboomen<lb/>
tot Bangay en op de Xullase eylanden, soo haest de gecommitt. van den Tematsen<lb/>
Coning daer souden wesen aengekomen, gehandelt stont te werden, uytgenomen<lb/>
4 è. 5 stucx, die de onse souden laten staen om indertijt te ontwaren, hoedanige<lb/>
vrugten deselve sullen willen geven, alsoo het nog twijffelagtig was, off zij wel<lb/>
wesen sullen van de regte casta off soort.<lb/>
</para>
<para>Reets een zergeant na Halmahera was overgestoken met agt schildersgasten<lb/>
om de ondekte nagelboomen op Jelolo te verdelgen.<lb/>
</para>
<remark>(Volgt over Nieuw-Ouinea, wat te vinden is [Nieuw-Guinea] I, p. 184-185; bezetting van Gébé zou slechts kosten veroorzaken en den Koning van Tidore onaangenaam zijn; vriendschap met de drie Molukse Koningen moet een stelregel zijn)</remark>
<para>Van Nova-Hollandia de minste swarigheyt niet kan worden voorsien, alsoo de<lb/>
menschen daer nog ruym soo wild schijnen dan die van Nova-Guinea, als hebbende<lb/>
geen de minste teekens van erkentenisse eenes Conings doen blijken, maar leven<lb/>
ellendig in selver maniere, als die van Nova-Guinea beschreven zijn, want cooren,<lb/>
coopmansz. off dingen van waerdije, specerijen, mineralen, gout off silver schijnen<lb/>
t’eenemael bij dat volck onbekent.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Zo goed als men wensen kan.[=1] Jacob Claesz., fiskaal te Temate, jan. 1693 koopmansrang, maart 1699 secunde bij de expeditie naar Sukadana, 1700 secunde en opperkoopman te Makassar, april 1705 provisioneel gezaghebber van Banda, oct. 1706 gouverneur van Ternate, 1710 overgoplaatst naar Makassar en op de reis derwaarts gestorven.</fnote>
<pb n="385" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0385"/>
<remark>(De geruchten over schepen , die in de Papoese eilanden zouden zijn geweest , betroffen vaartuigen van de V.O.C. zelf; nog wordt verwacht een advies over)</remark>
<para>
- het opgeven door sekere Gorammer, dat in de negorij Tolroy op<lb/>
Goram ontdekt waren geworden 20 p.s vrugtdragende nooteboomen benevens nog<lb/>
een goede partije jonge boomen, van welcke eerste aen den gesaghebber Jacob<lb/>
Claes
<super><fref ref="x"/> </super> inhandigt waren 10 a 12 stucx goede noten, boven en behalven het gerugte<lb/>
van sekeren mardijcker, die voorgegeven had op het eylant Couwer oock eenige<lb/>
dier boomen te hebben gevonden.<lb/>
</para>
<remark>(Ernstiger is, dat Coyet schrijft,)</remark>
<para>
- dat niet alleen de gemoederen der inlanders op Amboina al vrij wat<lb/>
onthutst schijnen te wesen, ter saeke nu en dan door de ministers van dat gouvernement<lb/>
aen haer wiert voorgehouden, hoe lastig de opulente nagulgewasschen de<lb/>
E. Comp.e quamen te vallen, maer dat selfs al in tijde van zal.r den heer Van<lb/>
Wijngaerden
<super>1 <fref ref="2"/> </super> seker voornaem orangcay van Hila, met name Assam Soliman te<lb/>
dier materie volmondig uyt en sulx van wegens sijne luyden geantwoort hadde, dat<lb/>
voor desen de E. Comp.e gelast heeft nagulboomen aen te planten, ja boete genomen<lb/>
van die daerin gebreckig geweest zijn, alsmede van degene, die hare boomen<lb/>
heten verwaerloosen en niet suyver hielden en nu vil de E. Comp.e het tegendeel.<lb/>
„Zijn wij tegenwoordig niet genoeg arm? Wat behoeft ze sooveel moeyte te nemen<lb/>
van telckens daerover te schrijven? Laten se maer schepen, geladen met stroppen,<lb/>
senden om ons te wurgen, dan sullen wij geen nagulen meer leveren” en sodanige<lb/>
discoursen van diergelijcken natuer, hoewel niet met sulcke significante en desperate<lb/>
expressiën, zijn naderhant al meer ge voert in het aen wesen van voorm. gouvem.r<lb/>
Coyet3), voornamentl. wanneer men a.° pass.0 van hier had ordre gesonden<lb/>
voortaan de nagulen niet meer door siedent water te halen off over een rokend vuur<lb/>
te drogen, hoewel sulx eygentl. den grontslag van dit ongenoegen niet en maekte,<lb/>
maer wel vooml. ongenegentheyt van de E. Comp.e tot het ontfangen van soo<lb/>
sware nagulgewasschen, als zij tans jaerlijcx opdoen door de propagatie
<super><fref ref="4"/> </super> op de<lb/>
gelicentieerde plaetsen, on vermindert de continueerende extirpatie op de af gekeurde<lb/>
gronden. Des voorm. gedegouteerde Amboinesen wel wat sagtelijck en verstandelijck<lb/>
sullen dienen behandelt en geregeert te werden om dien quaden luym niet<lb/>

<fnote>[=1] Jacob Claesz., fiskaal te Temate, jan. 1693 koopmansrang, maart 1699 secunde bij de expeditie naar Sukadana, 1700 secunde en opperkoopman te Makassar, april 1705 provisioneel gezaghebber van Banda, oct. 1706 gouverneur van Ternate, 1710 overgoplaatst naar Makassar en op de reis derwaarts gestorven.</fnote>
<fnote>[=2] Willem (Oem) van Wijngaarden kwam in 1693 als raad-extraordinair van Indië uit, sinds 1695 deed hij tevens dienst als advocaat-fiskaal van Indië, jan. 1697 tot sept. 1700 gouverneur van Amboina, gestorven, voor hij als admiraal van de retourvloot kon repatriëren, in nov. 1700 te Batavia.</fnote>
<fnote>[=3] Balthasar Coyet(t), 1680 secretaris van heemraden te Batavia, 1684 gerepatrieerd, 1688 opperkoopman en lid van de Raad van Justitie, 1693 secunde van Banda, jan. 1694 provisioneel gezaghebber, jan. 1696 president, febr. 1697 gouverneur, april 1701 tot mei 1706 gouverneur van Amboina.</fnote>
<fnote>[=4] Propagatie, voortplanting, uitbreiding.[=1] Adriaan van der Stel was in 1685 assistent en disponsier aan de Kaap, vervolgens enige tijd vrijburger, 1686 diaken, wederom assistent en disponsier, 1688 boekhouder te Hugly, onderkoopman, 1698 gerepatrieerd, april 1703 uitgekomen als raad-extra-ordinair van Indië, mei 1704 tevens president van schepenen te Batavia, dec. 1705 als gouverneur naar Amboina, waar hij oct. 1720 als zodanig stierf.</fnote>
<pb n="386" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0386"/>
verder te doen uytspatten, hetwelcke wij willen verhopen door de conduites van<lb/>
den nieuwen gouv.r Adriaen van der Steil
<super><fref ref="x"/> </super> sal konnen worden belet tot afsnijding<lb/>
van alle speculante intrigues, die men altoos van onse competiteuren<lb/>
moet verwagten, alsoo sij niet konnen nalaten ons alomme ontrent de specerijen<lb/>
te beloeren.<lb/>
</para>
<remark>(Met het oog hierop is de waarschijnlijk overbodige aanplant van notemuscaalbomen op Aniboina ook ongewenst, men heeft bovendien nu reeds meer dan genoeg notemuscaat; gegevens over Dampier , vgl. [Nieuw-Guinea] I, p. 186-187 r. 6; de St. Qeorge was groot 300 last en voerde 26 stukken en 118 man, de Chique Ports groot 150 last, resp. 18 en 60; vgl. [Brethren,] p. 141-158)</remark>
<para>
Nadat zij onderwegen van malcanderen waren afgeraekt, haer eerste gevegt<lb/>
was met een Francen bodem
<super>1 <fref ref="2"/> </super> op p.mo maert omtrent dit eylant
<super><fref ref="3"/> ,</super> maer sij moesten<lb/>
afhouden na het verlies van eenige levende, die dood wierden geschooten en<lb/>
naderhant bij haer in den beginne van junij verstaen, dat voorm. France bodem<lb/>
wel voor 500000 rijcxd.8 aen linnen, zijdestoffen, ijser etc.a omtrent de ey landen<lb/>
Plata
<super><fref ref="4"/> </super> en Lobas
<super><fref ref="5"/> </super> vercogt hadde, mitsgaders dat aldaer oorlogschepen op dese<lb/>
waeghalsen lagen te cruyssen, die geduerende haren togt soo Spaense schepen als<lb/>
minderen barquen tot een getal van twaelff stucx successive hebben verovert,<lb/>
komende van Mexico, Acapulco, Truxillo
<super><fref ref="6"/> </super> en meer andere plaetsen van dat vaerwater,<lb/>
dog den buyt is niet seer notabel off advantagieus voor haer geweest,<lb/>
- van gelijcken dat zij, den eersten may
<super><fref ref="7"/> </super> met 102 man een entreprize op<lb/>
S.a Maria
<super><fref ref="8"/> </super> bij Panama meynende te doen uyt een aspect op de goutmijnen, het<lb/>
hooft hebben gestooten en door quade commando moesten aftrecken, wijders dat<lb/>
op den 22 julij een Spaens oorlogschip op de cust van Peru, hetwelck zij meynden<lb/>
te veroveren, bij nagt haar is ontduystert, boven en behalven de ongemacken en<lb/>
ongevallen van leccage niet alleen binnen hare twee onderhebbende schepen, maer<lb/>
oock van tweespald en diffidie
<super><fref ref="9"/> </super> onder de officiers en de gemene maets, die soo<lb/>
verre is gegaen, dat op 18 may het fregat de Cincqports, hetwelcke doenmaels bij<lb/>
overlijden van den cap.n Charles Pickering
<super><fref ref="10"/> </super> - door eenen Thomas<lb/>

<fnote>[=1] Adriaan van der Stel was in 1685 assistent en disponsier aan de Kaap, vervolgens enige tijd vrijburger, 1686 diaken, wederom assistent en disponsier, 1688 boekhouder te Hugly, onderkoopman, 1698 gerepatrieerd, april 1703 uitgekomen als raad-extra-ordinair van Indië, mei 1704 tevens president van schepenen te Batavia, dec. 1705 als gouverneur naar Amboina, waar hij oct. 1720 als zodanig stierf.</fnote>
<fnote>[=2] De St. Joseph.</fnote>
<fnote>[=3] Juan Fernandez, eiland in de Stille Oceaan ter breedte van Valparaiso op 78£° W.L.</fnote>
<fnote>[=4] Eiland in de Rio de la Plata.</fnote>
<fnote>[=6] Lobos, eiland voor de ingang van de Rio de la Plata op 35° Z.B. en 55° W.L.</fnote>
<fnote>[=6] Truxillo of Trujillo, stad ter westkust van Peru op 8° Z.B. en 79° W.L.</fnote>
<fnote>[=7] Bij de data is geen rekening gehouden met de tijdsgrens op 180° O.L., ze zijn in werkelijkheid een dag vroeger.</fnote>
<fnote>[=8] Santa Maria, plaats aan de westkust van Panama op 9° N.B. en 77°40' W.L.</fnote>
<fnote>[=9] Diffidentie, wantrouwen.</fnote>
<fnote>[=10] Charles Pickering was reeds in nov. 1703 voor Rio de Janeiro gestorven.[=1] Thomas Stradling voer uit als oudste luitenant op de Cinque Ports en volgde Pickering op, hij moest do lek geworden Cinque Ports, nadat hij Dampier had verlaten, op de Mapello-eilanden zetten, waar hij en de weinige andere overlevenden door een missionaris werden gevonden, die hen naar Lima bracht waar hij als piraat gevangen werd gezet en na 5 jaar naar Dinan in Bretagne gevoerd, van waar hij naar de Kanaal -eilanden wist te ontkomen.</fnote>
<pb n="387" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0387"/>
Stradling
<super><fref ref="x"/> </super> gecommandeert wiert, van Dampier is afgegaen en naderhant door<lb/>
hem niet meer vernomen, nadat zij met malcanderen de vijf eerste prijsen genomen<lb/>
hadden, in voegen de 7 volgende door hem alleen verovert geworden zijn, dog<lb/>
almede onder veel stribbeling van contentie en sulx voornamentl. met sijnen<lb/>
opperstuerman Clipperton
<super><fref ref="2"/> ,</super> die eyndelijck oock resolveerde met 19 man voorm.<lb/>
Dampier te verlaten, gaende op 7 september voorm. op een Sp. veroverde barcq en<lb/>
met sigh nemende 8 vatjes cruyt en eenige clenigheden, die apparent met bovengem.<lb/>
Stradling naderhant nog eenigen tijt op vrijbuyt sullen hebben gevaeren,<lb/>
zijnde aen te mercken, dat meergem. Dampier, op 30 november des voorm. jaere<lb/>
1704 op sijn elfde prijs een man vindende, welcke het vaerwater na de Manilhas<lb/>
kundig was, denselven bij sig nam en op den vijfden december voor de haven van<lb/>
Navidad
<super><fref ref="3"/> ,</super> zijnde ontrent 50
<emph>k</emph> 60 Engelse mijlen van Acapulco, sijn laetste off<lb/>
12de prijs veroverende en die aengesien hebbende als het provisie- en ammonitieschip<lb/>
uyt alle omstanden voor het Manilhase Spaense gailjoen, mitsgaders bereets<lb/>
sig soo te lande als met barquen van sijne gevangens hebbende ondaen, den 7<lb/>
december voorm. omtrent 6 ueren des morgens het voorm. galjoen in het gesigt<lb/>
creeg, hetwelcke voor de wint oock op hem afquam en slag leverde tot na de middag<lb/>
ten vier ueren, wanneer het schip van Dampier (die een van sijne prijsen, gen.1 de<lb/>
barcq S.1 Jan, had besig gehouden onder commando van eenen Jan Ballasch) een<lb/>
schoot onder wrater crijgende, hij genootsaekt wiert te crengen en aff te houden,<lb/>
hetwelcke sijne gemene maets quamen tegen te spreeken en per force den Spanjaerd<lb/>
aen boort wilde gaen leggen om te enteren, maer Dampier hierna niet willende<lb/>
hooren, wiert sijn volck soo misnoegt, dat niemant een hant meer aen het wrerck<lb/>
wilde slaen, totdat zij sig eyndelijck lieten bewegen en overreeden om nog 42 dagen<lb/>
ontrent de cust van Acapulco te cruyssen en dan van daer na Oost-Indiën over te<lb/>
steeken, hetwelcke hij bij geschrifte moest becragtigen, dog, het murmureren egter<lb/>
geen eynde nemende, doet hij op 11 januarij deses jaers voormelde sijn volck<lb/>
bijeenkomen om sig van haer te dechergeren en stelde oversulx een ijegelijck van<lb/>
haer in vrije keur om ten delen bij hem te blijven en ten delen na India over te<lb/>
varen, wes sij sig in twree partijen verdeelden, wraervan er 30 bij Dampier en 32 bij<lb/>
den factoor Morgan
<super><fref ref="4"/> </super> en Jan Ballasch sig vervoegden, wrelcke laetste partije met<lb/>

<fnote>[=1] Thomas Stradling voer uit als oudste luitenant op de Cinque Ports en volgde Pickering op, hij moest do lek geworden Cinque Ports, nadat hij Dampier had verlaten, op de Mapello-eilanden zetten, waar hij en de weinige andere overlevenden door een missionaris werden gevonden, die hen naar Lima bracht waar hij als piraat gevangen werd gezet en na 5 jaar naar Dinan in Bretagne gevoerd, van waar hij naar de Kanaal -eilanden wist te ontkomen.</fnote>
<fnote>[=2] John Clipperton, eerste stuurman en timmerman, werd met 21 man in een genomen Spaans schip van 40 ton geplaatst, waarmee ze, van Dampier afgezeild, de Stille Oceaan overstaken en via de Philippijnen in China kwamen, waar ze de gemaakte buit verdeelden en uit elkaar gingen, sommigen, onder wie Cl., kwamen met V.O.C. -schepen naar Europa terug; in 1718 nam hij weer deel aan een dgl. expeditie, stak nogmaals de Stille Oceaan over en belandde weer in China, wederom bracht een V.O.C. -schip hem naar Europa, in juni 1722 kwam hij terug in zijn huis te Galway in Ierland, waar hij een week later stierf.</fnote>
<fnote>[=3] Natividad, stad aan de westkust van Mexico op ongeveer 19° N.B.</fnote>
<fnote>[=4] Edward Morgan had met Dampier reeds op de Cygnet gevaren (vgl. dl. V, p. 110) en maakte deze reis mee als agent van de eigenaren van het schip.[=1] Het Spaanse schip St. Juan heette, nadat de Engelsen er zich van meester maakten, Dragon.</fnote>
<pb n="388" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0388"/>
de barcq S.1 Jan *) resolveerden na Oost-Indiën te varen, doende met malcanderen<lb/>
alvorens al morrende en knorrende een verdeeling van haren laetsten prijs, bedragende<lb/>
voor ijder hooft maer vijff rijcxd.8 behalve nogh rd.8 20 voor ijder man bij<lb/>
een voorige verdeeling op 8 september 1704 en daermede wiert op primo februarij<lb/>
deses jaers Dampier van sijnen macker, de barcq S.1 Jan, verlaten, hebbende naderhant<lb/>
van malcandere niets meer gehoort off vernomen<lb/>
</para>
<folio>Fol.13v-löv.</folio>
<remark>(Morgan)</remark>
<para>
- op primo februarij, bemand zijnde met 34 Europese en een swarte<lb/>
cop, mitsgaders gemonteert met vier p.8 ijsere stuckjes canon en hantgeweir,<lb/>
haeren cours west aengeset, op 11 april de eylanden Ladrones gepasseert en den<lb/>
8 may daeraen ontrent Nova-Guinea ten houw gekomen en eyndelijck op 21 d.°<lb/>
onder Ceram in de bogt van Cauwa2) voor ancker sijn geset en, aldaer sig van<lb/>
drinckwater voorsien hebbende, op den 23 d.° na Amboina om victuailie te soeken<lb/>
tusschen Ceram en Bonoa doorgeseylt, dog, door een ’s Comp
<super>8</super> prauw ontmoet<lb/>
zijnde, onder Manipa aengebragt, alwaer zij den 24 der gemelte may bescheyt<lb/>
crijgende, voor haer geen victualie aldaer te vinden was, resolutie namen om na<lb/>
Timor te zeylen en sig aldaer te victuailieeren, maer vierden door stercke stroom<lb/>
genootsaekt Amboina te soeken tot op den 28 d.°, wanneer de chaloup Ceram uyt<lb/>
dat gouvernement, haer ontmoetende, zij nevens deselve met hare barcq S.1 Jan<lb/>
tenselven dage daer ter ancker quamen.<lb/>
</para>
<remark>(Men meent, dat deze berichten juist zijn, daar de ondervraagden in Amboina in hun antwoorden overeenstemden; de St. Jan was geheel „van de worm door knaagt” ; daar de bemanning geen pas kon vertonen, werd ze voor zeerovers aangezien, men zond ze met twee V.O.C. en twee Chinese sloepen naar Batavia om ze uit het kruidnagelgebied kwijt te zijn, 5 man moesten er nog achterblijven, de bark werd voor 2070 rsd. verkocht ten bate van hun onderhoud, zij klaagden te Batavia over een en ander, Morgan oa. over het hem ontnemen van een „Spaans joumael en nette beschrijving van de cust van Peru en Mexico” voor de Engelse Koningin, waarover hij een request indiende, de goederen zijn aan hem en de anderen teruggegeven en zij mogen met de retourschepen repatriëren dan wel met Engelse schepen vertrekken, waarvan hij acte en quitantie opmaakte; hij meent, dat Dampier zal zijn vergaan of door vijanden genomen; de Hoge Regering meent echter, dat)</remark>
<para>
- Dampier, soo hem den buyt van het Sp. Manilhase gailjoen had<lb/>
willen toevallen, denselven dan mogelijck door de Pappoese en Molucse eylanden,<lb/>
mitsgaders sodanig door de Straet Sunda off Baly na Europa soude konnen hebben<lb/>
gekeert op hope van hier off daer occasie te vinden om op een silveren ballast nog<lb/>
partije specerijen te embarqueren, dog beyde is ’t hem misluckt.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Het Spaanse schip St. Juan heette, nadat de Engelsen er zich van meester maakten, Dragon.</fnote>
<fnote>[=2] Kawa, dorp aan de westkust van Ceram op 2°53' Z.B.[=1] Karei, als Spaans troonpretendent Karei III, als Duits Keizer Karei VI.</fnote>
<pb n="389" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0389"/>
<remark>(Klachten over het gebrek aan oorlogsschepen tegen den vijand , ook voldoende bemanning en bewapening ontbreekt , echter)</remark>
<para>
- alle besendingen soo na de ooster- als wester- en noorderquartieren<lb/>
van India in weerwil van ons sobere getal van bequame bodems - ter be-<lb/>
hoorlijcker tijt zijn afgeschickt, in voegen onmogelijck eenige schepen, van magt<lb/>
off na een oorlogsvloot gelijkende, te deser rheede hebben konnen worden aengehouden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Tekort aan hoofdofficieren; over het doen van een aanslag op het galjoen tussen Acapulco en Manilla kan worden gedacht , hoewel dit vroeger steeds mislukte, o.a. in 1609; na Dampier' s mislukte bezoek zullen de Spanjaarden wel op hun hoede zijn; mocht men Manilla innemen, dan rijst de vraag of men met dat conquest)</remark>
<para>
- niet namaels maer verlegen soude konnen worden, van gelijcken off<lb/>
mogel. in dat geval ons gewonne lant in voorm. Philippines, gelijck in ’t reguart<lb/>
van Poedechery geschiet is, niet wel eens soude worden gereclameert, indien<lb/>
Carel de Derde1) mogt Coning worden, buyten meer andere moeyelijckheden, die<lb/>
daeruyt voor d’E. Comp.e misschien souden konnen proflueeren.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Karei, als Spaans troonpretendent Karei III, als Duits Keizer Karei VI.</fnote>
</body>
</teiTrim>