<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="415"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn; Batavia, 30 november 1706"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1706"/>
<meta key="seq" value="XVI"/>
<meta key="year" value="1706"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Bernard Phoonsen, Adam van Rijn, Hendrik Zwaardecroon, Henrick Becker, Cornelis Chasteleyn"/>

</header>
<body>
<pb n="415" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0415"/>
<head>XVI. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/>
VOS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRIK ZWAARDECROON,<lb/>
HENRICK BECKER EN CORNELIS CHASTELEIN. BATAVIA<lb/>
30 november 17<fref ref="1"/> .<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1608,fol.23-488.</folio>
<remark>«De Hazelnoot en de Nieuwburg vertrokken 5 juli van de Kaap; men kan door de<lb/>
moeilijkheden in India aan de eisen van patria uit dat land slechts voor een klein deel<lb/>
voldoen , daarom zendt men nu maar 6 schepen onder commando van Meyndert de<lb/>
Boer; 5 schepen zullen van Ceylon naar patria vertrekken; van Amboina kwamen<lb/>
6 juni de Monster en de Feydressan, 30 juni de Fijsselahey, 29 juli via Semarang de<lb/>
Handboog, 26 oct. de Schulp met brieven van 15 mei tot 29 sept. en in totaal cargasoen<lb/>
van f. 217121, vnl. 691405
<ref>ÏD </ref>kruidnagelen, er bleef daar slechts 900 „tot onse<lb/>
bijsondere leetweesen
” wordt voor 1707 verwacht een oogst van 1463550
<ref>“ffi, </ref>nl.<lb/>
»</remark>
<para>aan ’t casteel Victoria tegens<lb/>
</para>
<para>tot Honimoa .<lb/>
</para>
<para>,, Hitoe .<lb/>
</para>
<para>„ Larique .<lb/>
</para>
<para>,, Haroeko .<lb/>
</para>
<para>bhar.<lb/>
</para>
<para>&gt;»<lb/>
</para>
<para>543<lb/>
</para>
<para>1066<lb/>
</para>
<para>361<lb/>
</para>
<para>280<lb/>
</para>
<para>461<lb/>
</para>
<para>en alsoo tesamen . . bhar. 2661<lb/>
</para>
<remark>«Weinig regen veroorzaakt een opulent gewas; het aantal bomen is begroot op<lb/>
240886 vruchtdragende, 44184 halfwassene en 218 jonge, maar dit is verre van nauwkeurig;<lb/>
buiten het toegelaten gebied werden geëxtirpeerd 235 vruchtdragende, 620 halfwassen<lb/>
en 9837 jonge bomen; te Batavia is 8582467
<ref>'fi? v</ref>oorradig, terwijl patria geen<lb/>
eis deed; men zal over het verminderen der opbrengst o.a. spreken<lb/>
»</remark>
<para>
- met eenige der voornaamste orangkayen, te weeten den Hitoesen<lb/>
orangkay Assan Soleman1
<fref ref="2"/>  en de Radjas van Zoya en Amath<fref ref="3"/> , welke door ons<lb/>
van daar herwaarts ontbooden en jongst alhier aangekoomen sijn, -<lb/>
</para>
<remark>«zo ook over<lb/>
»</remark>
<para>
- de klagten, die sij teegens de gedoentens en vuyle schraperijen van<lb/>
den geweesen gouv.r Coyett en den overleeden heer Van Wijngaarde zal.r als<lb/>
andere, soo voor haarselve als de verdere gesamentlijke radjas en mindere grooten<lb/>
van diverse negorijen in Amboina hebben gedaan.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">In do aanvang van deze brief worden als laatstvoorafgaande Generale Missiven<lb/>
genoemd brieven van 31 maart, 16 mei en 5 augustus 1706, onze nummers XIII-XV; in<lb/>
folio 123r en 130r in het gedeelte over Japan wordt nog melding gemaakt van een dgl. brief<lb/>
van 20 aug. 1706, via Engeland verzonden, daarvan is echter op het Algemeen Rijksarchief<lb/>
niets bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hasan Soleiman werd in jan. 1701 erkend als orangkaja van Hitu Lama, hij stierf in<lb/>
jan. 1709.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ema, dorp in het centrum van Leitimor.<lb/>
</fnote>

<pb n="416" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0416"/>
<remark>«Het gouverneur shuis kostte er f. 37690, maar heeft nog defecten<lb/>
»</remark>
<para>Eenige Comp.8 dienaren van het aldaar desen jaare aangeweest sijnde Moors<lb/>
schip de Feyscelahey sig verstouwt hebbend met behulp van den p.1 stuerman van<lb/>
de chialoup Hitoe en seeker radja of patty van Alleboy
<fref ref="1"/>  tegens de soo strengelijk<lb/>
verbooden handel van nagelen haar te misgrijpen en die te pleegen, dog, ontdekt<lb/>
sijnde, waaren daarover in hegtenis geraakt en door den fiscaal geactioneerd en<lb/>
overtuygd, mitsgaders volgens gevallen sententie naar riguur der placcaten tot<lb/>
af schrik van andere publijcq gestrafd, item den gemelten patty van sijn waardigheyt<lb/>
afgeseth en gebannen geworden.<lb/>
</para>
<remark>«De Raad van Justitie te Batavia sprak den koopman Arnold Mol vrij; de overleden<lb/>
kapitein Joannes Erskine werd door Comelis Visser vervangen; ds. Ii odenpijl<lb/>
stierf, de door Heren
<emph>XVII</emph> voor Amboina aangeworven Valentijn zal hem opvolgen<lb/>
na terugkomst van Oost- Java; er stierven of werden vrij 53 V.O.C. dienaren en 71<lb/>
werden er verlost; 30 juni waren er 928, 29 sept. 909, w.o. 544 soldaten, waarvan men<lb/>
er 200 aanvroeg; de verpachtingen werden voor 825 rsd. geveild, vnl. het hoofdgeld der<lb/>
Chinezen ad 745; het niet verpachte sagobos op Luhu bracht 31 aug. in een jaar<lb/>
f. 7687 op; de lasten bedroegen in Amboina f. 239416, de baten f. 138570; zuinigheid<lb/>
werd aan het personeel aanbevolen; er werd voor 56020 rsd. aan wissels op Batavia<lb/>
getrokken en men eist er nog 60000; de sloepen Ceram en Hitu doen er dienst; uit<lb/>
Banda kwamen 6 juni de Kasteel Batavia en Sandhorst, 30 juni de Pepertuin,<lb/>
voorts nog het Haasje met de sloepen Neira en Craanvogel met brieven van gouverneur<lb/>
De Haeze van 12 mei tot 12 sept. en carg. van 499020
<ref>8 </ref>notemuscaat, 187967
<ref>8 </ref>of<lb/>
1210 sokkels foelie en 151000
<ref>8 </ref>zwavelaarde; er bleven daar nog 58 sokkels foelie, voor<lb/>
de komende 10 a 12 jar en is nog meer te verwachten; er is te Batavia nog 1202123
<ref>8 </ref>noten in voorraad en 2107 sokkels foelie; volgens gouverneur De Haeze zou het doen<lb/>
bijwonen van het aftrappen van de foelie door V.O.C. personeel het onderwicht kunnen<lb/>
doen verminderen, dit is echter al van ouds gebruikelijk, zodat het voorstel voor<lb/>
„ frivool
” wordt aangezien; wegens de rijstschaarste verkocht men er per persoon 15<lb/>
pond rijst per maand uit het V.O.C. magazijn, verder moest men er zich met sago<lb/>
behelpen, 12 juli had de V.O.C. er 336% last rijst in voorraad,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarmede tot 3 gantangs ter maant, waarvan er 230 in een last gaan,<lb/>
een getal van 4300 coppen den tijd van 6 maanden gespeysigt konnen werden, dog<lb/>
<emph>k</emph> 15 8 ter maand ijder 11216 menschen, om hetwelke sooveel moogelijk voor te<lb/>
koomen en gemelte geringe voorraad van rijst dies te verder te doen [sjtrecken men<lb/>
goetgevonden had 2112000 stux sagoe teegens § rijxd. het duysent voor d’Comp®<lb/>
aan te slaan ten eynde daarvan niet alleen verstrecking te doen aan ’s Comp.8<lb/>
slaven, maar ook aan de militairen en zeevarende, gelijk in de jaaren 1681, 1682 en<lb/>
1683 bij dusdanige geleegentheyd in die provintie meede gepractiseert was.<lb/>
</para>
<remark>«De Zuiderburg is via Makassar naar Banda gezonden om rijst over te brengen,<lb/>
6 burgervaartuigen haalden die van Temate, Makassar en Bima, één daarvan bracht<lb/>
al 30 last aan, waarvan de prijs op 30 rsd. het last is gesteld, alleen bij kleine partijtjes<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Liliboi, dl. III, p. 89, noot 4.<lb/>
</fnote>

<pb n="417" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0417"/>
<remark>te verkopen; de oud-gezaghebber Jacob Claasz. schreef in zijn memorie over de afgeleefdheid<lb/>
der V.O.C. slaven , waarom men er 22 slaven moest inhuren , terwijl Stull er<lb/>
50 a 60 nodig had; op de Zuidwestereilanden mogen geen slaven beneden de 16 of<lb/>
boven de 25 jaar worden ingekocht; op Wetar, Moa en Leti is weinig te verwachten van<lb/>
de indigocultuur door de onwil van de bevolking , een overigens bereidwillig hoofd<lb/>
weigerde hierom een geschenk aan te nemen; man heeft nog enige hoop op medewerking<lb/>
van Radja Johan Salomon op Wetar, die bereid is den indigomaker van twee slaven te<lb/>
voorzien; beëindigd is de twist tussen Radja<lb/>
»</remark>
<para>
- Aylerosero met sijne aanhangende
orangkaj^en en den quastigen<lb/>
orangkaya Louko op het eyland Moa tot weedersijds genoegen.<lb/>
</para>
<remark>«Slechts 160 schildpad werd ingezameld door V.O.C. gecommitteerden en 70<lb/>
door vrijburgers; voorstel van den gouverneur op enige der Zuidwestereilanden een<lb/>
assistent te plaatsen voor opkoop van ivas, schildpad, lampolie en slaven, wat men ook in<lb/>
1 692 al voorstelde, twijfel of de winsten de lasten zouden goedmaken; van de Zuidooster -<lb/>
eilanden brengt de bevolking de schildpad Tiaar Timor-Laut, waarom de sergeant op Aru<lb/>
het daar 2 a 3 maal 's jaars zal gaan inkopen; op Kaur werden 37 notebomen geëxtirpeerd;<lb/>
men is op Banda niet ijverig in het Christendom; ondanks goede zorg ivas een<lb/>
partij buskruit in de kelders van Nassau en Belgica deels ontladen, deels bedorven, men<lb/>
meent er, dat het reeds ontladen werd toegezonden uit Batavia, wat de Hoge Regering<lb/>
niet mogelijk acht; in januari 1706 op Run gelande Bittonners verklaarden<lb/>
»</remark>
<para>
- aldaar teegens haare gedagten door storm en swaar weer gebragt en<lb/>
met permissie van hunne Coning uyt hun plaats, het eyland Tomea genaamt, vertrocken<lb/>
te weesen tot geen ander oogmerk als om leevensmiddelen op Kalauw,<lb/>
agter Saleyer geleegen, te koopen, -<lb/>
</para>
<remark>«wat waarschijnlijk is, zij werden naar Buton teruggebracht; 15 tegen het verbod<lb/>
in op twee perken aanwezige vruchtdragende en 10 jongere nagelbomen werden geëxtirpeerd;<lb/>
door slordig toezicht had men in het voorjaar bij de noten van Lonthoir en<lb/>
Wayer 3493
® onderwicht; eind aug. waren in Banda 802 V.O.C. dienaren, 4 sloepen<lb/>
en een pantjalang; de lasten bedroegen 31 aug. 1706 in een jaar f. 175781 tegen<lb/>
f. 52867 winsten; 29 jan. vertrok de Eenhoorn naar Ternate, 31 juli kwam ze te<lb/>
Batavia terug; er werden van daar brieven van 7 juni tot 17 sept. ontvangen en cargasoen<lb/>
van f. 12164, vnl. lont, schildpad en wilde kaneel<lb/>
»</remark>
<para>
De gecommitteerdens, luyt1 Cloek en adsistent Ploos van Amstel
<fref ref="1"/> , [waren]<lb/>
van Magindanao met het jagtje Eykelenburg op den 18e december weder in Tematen<lb/>
gere verteert en van den Keyser Jalaluldin benevens de princen van den bloede<lb/>
en verdere rijxgrooten seer mimielijk ontfangen en doorgaans wel onthaald. Sommige<lb/>
Magindanauwers verhaalden, dat sij verre in zee eenige scheepen hadden<lb/>
gesien sonder die te kennen of haar getal te weeten, sustineerende, dat haren cours<lb/>

<fnote ref="1">Nicolaas Ploos van Amstel word dec. 1712 onderkoopman en secretaris van Ternate.<lb/>
</fnote>

<pb n="418" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0418"/>
na Banjermassingh gesteld hadden, dat de barcq can capitain William Dampier<lb/>
wel soude konnen geweest sijn, dewelke ontrent die tijd daar gesworven heeft en<lb/>
selfs niet lang daarna ook in de revier Simoay ten anker gekomen is.<lb/>
</para>
<remark>«Verder wordt dit geheim behandeld
<fref ref="1"/> <lb/>
»</remark>
<para>
Twee vaartuygen waren uyt Magindanao na Maccassar, Japara en Banjer -<lb/>
massing vertrocken, mitsgaders een na Batavia met brieven aan dese Regeering,<lb/>
waarbij versogt wierd om een besetting van Nederlanders daar te willen leggen, dat<lb/>
egter tot dato hier nog niet vernoomen is en, wanneer hier mogte arriveeren, met<lb/>
beleeftheyt sal g’excuseert werden - . Den Coning van Calangan, Bessi Hor-<lb/>
san, is nog Moors en het voorige gerugt van sijn Christen werden vals bevonden en<lb/>
had de chialoup van den burger Pieter Tides de reyse na gem. Calangan wederom<lb/>
hervat, maar daar geen handel kunnen bekoomen, onder voorgeeven omdat sij<lb/>
daartoe geen permissie van den Ceyser van Magindanao hadden, daar sij onder<lb/>
sorteeren, het roer wierd aldaar ten eersten van haar chialoup geligt, met bedreyging<lb/>
dat sij ook haar alle haar goederen wilden afnemen, hetwelke na veel smeekens<lb/>
nog was nagelaten; twee Calanganse Koninkjes, gen.4 Kadol en Lanang, benevens<lb/>
de sabandhaar Sintsion wisten haar te verhalen, dat ongevaar 2 jaren geleden de<lb/>
Spangjaarden twee van de Laloegse eylanden
<fref ref="2"/> , in’t zJz.toosten van de hoek van<lb/>
Pandagitang gelegen, ontdekt en in besitting soude genomen hebben, mitsgaders<lb/>
dat een goede quantiteyt schildpadshoorn daar vandaan gehaald en na Manilha<lb/>
vervoert hadden, ook soude den Spaansen gouv.r van daar aan den capitain<lb/>
Bansjol op Calangan bij een brief hebben gepresenteert om hem Keyser over<lb/>
Calangan te maken sonder hetselve geaccepteert of verworpen te hebben; dog<lb/>
[hierop] is niet veel staat te maken en daarom ook niets seekers te defereeren aan<lb/>
de verklaaring van den Candahaarsen prins Joannes Calamboeta, alsdat de Bissayers<fref ref="3"/> ,<lb/>
van de Spangjaarden seer werdende ge vexeert, daarom wel genegen<lb/>
waren dien last van haar hals te schuyven en sig onder d’E.Comp.e te begeeven,<lb/>
als wij haar assisteeren vulden, onder verseekering dat ieder huysgesin jaarlijx een<lb/>
cati swaarte goud konde bemagtigen om hetselve in wharen met d’E.Comp.e te<lb/>
troqueeren, maar posito, dat dit alles al waar was en wij de Spangjaarden van daar<lb/>
verdreeven, soo soude ons dat egter niet gelijcken, sijnde al voor dese jongste reyse<lb/>
al weeder gebleeken de trouwloosheyt en baatsugt van alle dese eylanders.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst van Mindanao stond den Spanjaarden het oprichten van een sterkte<lb/>
niet toe; een bezending derwaarts is niet meer nodig, daar er behalve Dampier geen<lb/>
vreemdelingen kwamen; op Sangihe en Talaud is het rustig, maar Salurang wil zich<lb/>
op aanstoken van den Koning van M anganitu niet onder dien van Tabukan stellen.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">NI. op last van Heren XVII, neergelegd in een brief van 29 dec. 1704, luidende: „om<lb/>
hetgeene die togten na de Papoese eylanden, visites en specerij extirpatie betreft, nu wederom<lb/>
gelijk het voorgaande jaar in een aparte brief aan de heeren van de secreete commissie verhandelt<lb/>
werd”. Deze geheime brief is bij het Algemeen Rijksarchief niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Niet duidelijk is welke eilanden hier bedoeld worden, vgl. voor Pandaguitan, dl. IV,<lb/>
p. 244, noot 6.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bisayas, de belangrijkste bevolkingsgroep in het midden der Philippijnen en Noord -<lb/>
 
 Mindanao.<lb/>
 </fnote>

<pb n="419" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0419"/>
<para>Den Konink van Chiauw David Munasa (alias Xaverius) hadde versogt een<lb/>
togt na Celebes’ westkust, Manado, Caudipan en Bwool te moogen doen, mitsgaders<lb/>
om eenige sijner onderdanen met de dood te moogen straffen, dat hem beyde<lb/>
staat af geslagen te werden, omdat het swerven van die Coningjes na sulke afgeleege<lb/>
plaatsen niet veel goets kan voort brengen en het oeffenen van crimineele justitie<lb/>
aan de Sangir en andere noordereylantse Koninkjes met goede redenen al ten tijd<lb/>
van de lieer Padbrugge haar is benoomen geweest.<lb/>
</para>
<remark>«In de loge te Menado zijn 4 lichte stukjes geplaatst ; men tracht daar rijst voor<lb/>
16 a 18 rsd. het last voor Ternaie te verwerven, wat in 1687 aanleiding was tot verzet<lb/>
en men kan ze ook in Banggai, Mondona en Balantak kopen, toch is het nuttig, omdat<lb/>
het het zenden van een schip met 250 last rijst van Makassar uitspaart; de gouverneur<lb/>
stélt voor te Menado in plaats van een sergeant een boekhouder of onderkoopman te<lb/>
plaatsen; de Koning van Ternaie vraagt de Koningen van de aan hem afgestane<lb/>
rijkjes Qorontalo en Limbotto naar Ternaie ter huldiging te laten komen, maar<lb/>
groot is<lb/>
»</remark>
<para>
- de adversiteyt, die - dese volkeren (soo wel als de Tambockers<lb/>
benevens alle, die op de noordcust van Celebes en in de bogt van Tomini leggen)<lb/>
tegen de regeeringh ofte het jok der Ternaatse Vorsten hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur en raad moeten,<lb/>
»</remark>
<para>
- ingevalle sij merken, dat dese o vergif te niet sal willen doorgaan, het-<lb/>
selve dan sleepende houden, totdat sij van ons daar op nader ordre sullen ontfangen<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<para>De stroopende Bougis en Mandharesen maken het in de bogt van Tomini hoe<lb/>
langer hoe slegter en hebben meest alle de negorijen, onder Comp.8 gebied sorteerend,<lb/>
verdestrueert, soodat wrel de helft verlaten sijn, met weynig apparentie den<lb/>
Konink van Ternaten dat quaat sal konnen weeren, soo lange de questiën tussen<lb/>
de Coningen van Bouton en Tambocco niet sijn bijgelegt en den laatsten in sijn<lb/>
ongehoorsaamheyt tegen sijn Oppervorst, gem. Konink van Ternaten, blijft continueeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat de Koning van Boni die vaart zal doen eindigen; te Bungku kwam de<lb/>
onderkoopman Van der Burgh, op zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- voordragen aan dat potentatie om meede na Ternaten te gaan, gaf hij<lb/>
haar een spottent antwoord en niet duyster te kennen, hoe weynig vrees en agtinge<lb/>
dat hij voor den Konink van Ternaten hadde, blijvende in sijn feytelijkheeden<lb/>
teegen Bouton continueeren.<lb/>
</para>
<remark>«Van Sula werden 3 ladingen hout te Ternate ontvangen ; de bezetting van Taliabu<lb/>
en van Banggai werd gelicht
<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende den Ternaatse Vorst na de aankomst van de Bangise rijksgrooten<lb/>
aldaar haar Koninkje, nadat sij met den anderen wederom bevreedigt waaren,<lb/>
met genoegen en voorkennisse van den gouv.r Roselaar en raad haar alle tesamen<lb/>

<pb n="420" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0420"/>
na haar land gelargeert, in vertrouwen dat nu wat beeter als bevoorens met gem.<lb/>
sijn rijxsgrooten accorderen en sijne gepleegde extorsien nalaten sal.<lb/>
</para>
<remark>«Van de<lb/>
»</remark>
<para>
- ses eylanden, die eygentlijk de Batchianse uyt maken, maar één<fref ref="1"/> ,<lb/>
daar onse logie op legt, van bewoond is en dat nogh soo soober, dat met al sijn<lb/>
onderdanen (de hoovelingen daaronder gereekend) qualijk een correcor bemannen<lb/>
kan, het welke voor soo verre als de persoon van de jegenwoordige Konink aangaat,<lb/>
om desselfs quastig huraour niet quaat sij, dog om eevenwel te betoonen, dat ons<lb/>
het verval der Vorsten, daar d’E.Comp.® soo lange in verbond meede geleefd heeft<lb/>
ende die ons genoegsaam alles, wat wij soude kunnen begeeren, gecedeert en voor<lb/>
alle andere natiën geprefereert hebben, niet aangenaam sij , alsmeede dat wij gaarne<lb/>
het onse willen contribueeren om haar in staat te houden en nevens d’E.Comp® te<lb/>
doen welvaren, -<lb/>
</para>
<remark>«heeft men aan zijn verwek om 9 dorpen op Ceram voldaan,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog hetselve en heeft geen voortgang genoomen, eerstelijk omdat de<lb/>
onse - sustineren, dat daardoor die Vorst occasie soude gegeven werden tot<lb/>
het sluyken der specerijen, die wel seekerlijk op sijn land (na haar seggen) soude<lb/>
vallen en bij lange nogh niet alle ontdekt sijn - , ten tweede werd gesegt,<lb/>
dat de gemelte woeste dorpsvolkeren sigh geensints onder het gebied van den<lb/>
Konink van Batchian sullen willen submitteeren, maar eerder in het bosch en ’t<lb/>
gebergte soude vlugten, als ongewoon sijnde eenige tribuyt op te brengen, daar het<lb/>
desen armen Vorst maar om schijnt te doen te wesen - en ten laatsten, dat<lb/>
daaruyt wel een pretentie wegens de gem. Konink van Batchian tegens den Konink<lb/>
van Tidoor over ’t eyland Mixoal
<fref ref="2"/>  soude kunnen resulteeren.<lb/>
</para>
<para>Wesende dese Tidoorse Vorst om sijne goede hoedanigheden bij grooten en<lb/>
kleenen seer bemind en betoond meede bij alle occasie genegentheyt en liefde voor<lb/>
d’E.Comp.® te hebben, eyndelijk isser ook een accoord tusschen de Konink van<lb/>
Ternaten en Tidoor getroffen over de restitutie van de wederzijdse weggeloope<lb/>
slaaven.<lb/>
</para>
<para>Den Prins Tidori Wangi onthield sigh met sijn volk nog in Ternaten ; hoewel<lb/>
sijn oom en cousijn tot retour na Tidoor wel schijnen te inclineeren, soo werd hij<lb/>
daarinne door sijn moeder en suster wederhouden.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Tidore meldde,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dat ook Batjan wordt genoemd, maar door vreemdelingen wel Seki, eigenlijk de<lb/>
naam van het smalle en lage middenstuk van het eiland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Misooi.<lb/>
</fnote>

<pb n="421" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0421"/>
<para>
- datter een Manilhas vaartuyg op de kust van Nova-Guinea gestrant<lb/>
was, de inwoonders hetselve vermeestert, een parthije van de daarop sijnde Castilianen<lb/>
dootgeslagen en eenige gevangen genoomen hadden, volgens de gerugten soo<lb/>
soude de gem.te gevangene, bestaand in 7 stux, al op Tidoor sijn aangebragt en des<lb/>
Koninks intentie wesen om haar als slaven tot den landbouw te gebrujdten ofwel<lb/>
om te sien of daar in der tijd een goet rantsoen voor krijgen konde, waarmeede de<lb/>
onse dien Vorst, als sijnde sijn gevangene, soude laten begaan.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens de onderlinge vijandschap werden 75 Ternataanse soldaten met de Eenhoorn<lb/>
en 75 Tidorese mei de Andromeda naar Semarang als hulptroepen overgebracht;<lb/>
de toename van het Christendom was in de Molukken niet zo goed, als het vorige jaar<lb/>
werd gerapporteerd ; 31 aug. 1705 was er in een jaar uitgegeven
ƒ. 249773 tegen f. 47331<lb/>
inkomsten; er werd voor 16958 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; er zijn 2<lb/>
jachtjes, 4 sloepen en één pantjalang<lb/>
»</remark>
<para>Tweemaal sijn hier desen jaare redelijke harde aardbeevinge gevoelt, sonderdat<lb/>
egter daardoor eenige schaade veroorsaakt is, ook heeft men diverse swaare<lb/>
slaagen in den Temaatsen bergh gehoord, uyt dewelke na die tijd bijwijlen een<lb/>
dicke rook is opgegaan, die, door de noord westewind na de kant van dit casteel<lb/>
overgedreven sijnde, niet veel goets tot de gesontheyt der menschen toegebragt,<lb/>
maar verscheyde siektens veroorsaakt heeft, soodat door de groote sterfte het getal<lb/>
van ’s Comp.8 loontreckende dienaren op het afgaan van haar schrijvens van lle<lb/>
september 1706 tesamen niet meer beloopen hebben als 694 coppen, daaronder<lb/>
begreepen 49 kerkbediende en 209 zeevarende, hetwelke over het geheel 227 minder<lb/>
is als het voorgaande jaar.<lb/>
</para>
<remark>«Doch de gezondheidstoestand verbetert; er zijn nog slechts 376 militairen; men<lb/>
ontving nog een brief van 2 oct.; de op Nieuw-Guinea gevangen genomen 7 mensen<lb/>
waren geen Spanjaarden,<lb/>
»</remark>
<para>
- maar slegts Pangerangs
<fref ref="1"/>  ofte van den eygen landaard te sijn en dat<lb/>
se op seekere plaatse, genaamd Gajaan
<fref ref="2"/> , thuys hooren, mitsgaders haar reyse na<lb/>
Bataan
<fref ref="3"/>  heeft geleegen, dog door stilte en stroomen verdreeven en ten laasten<lb/>
geheel uytgehongerd dat ongeluk haar overgekoomen is.<lb/>
</para>
<remark>«Van Mindanao kwam prins Tubu Tubu, die<lb/>
»</remark>
<para>
- gaarne met de dogter van den Coning van Ternaten, de princesse<lb/>
Essan, soude [trouwen], dog dewijl daar voor d’E. Compagnie en het Ternaatse huys<lb/>
niet veel goeds in steekt, maar daar eerder moeyelijkheeden uyt soude kunnen<lb/>
voortkoomen, -<lb/>
</para>
<remark>«bleven gouverneur en Koning bij hun weigering,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Een verschrijving, in de marge staat terecht Pampangers, vgl. dl. I, p. 30, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cagayan, het noordoostelijke deel van Luzon op ruim 18° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Batangas, plaats op Luzon op ongeveer 13£° N.B. en 121° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="422" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0422"/>
<para>
- sijnde den staad van desen hoog getitulde Magindanauwse Ceyser<lb/>
seer wanckelbaar, nogte sijn gebied of magt niet groot en hebben weynig onder de<lb/>
haare te seggen, soodat de meeste van sijn voorsaten haar eygen dood niet gestorven,<lb/>
maar door de landgrooten verdreeven of omgebragt geworden sijn, leggende<lb/>
ook altijd met de andere Ceyserties en Vorsten, die hier veel in getal en nog meest<lb/>
onbekend sijn, geduurigh overhoop.<lb/>
</para>
<remark>«Een Chinese jonk meldde te Bolaang, dat te Batavia de rijstprijs tot 100 rsd. het<lb/>
last was gestegen, zodat in Menado de verkoopprijs wel zal stijgen, te Temate rees ze<lb/>
van 30 tot 40 rsd.; voornemen de vaart van Batavia derwaarts te verbieden; de Spierdijk<lb/>
en de Overrijp vertrokken in maart met carg. van f. 62580, w.o. 12543 rsd. in payement<lb/>
naar Makassar en kwamen 6 juli en 20 oct. terug met brieven van 30 nov. 1705 tot<lb/>
3 oct. 1706 en lading van f. 26007, w.o. 416 last rijst en 27 slaven; hel was er rustig<lb/>
evenals op Sumbawa, waar het noorden van hel landschap Kadinding aan den Vorst<lb/>
van Tambora werd toegewezen, het zuiden aan Papekat, de eerste zal het dorp Kempo,<lb/>
gelegen in Dompo, waar hij verblijft, wel niet willen af staan; de Vorst van Sumbawa<lb/>
zond den uitgeweken Bonisen Daëng Massese nog niet naar Makassar,<lb/>
»</remark>
<para>De onderneminge van eenig tsamen gerot geboefte, dat met Balyse praauen<lb/>
op Mapi ten roof had geweest en gedreygt sulx eerlange te sullen hervatten.<lb/>
</para>
<remark>«Rooselaar werd zeer vriendelijk door den Koning van Buton ontvangen; de<lb/>
Koning van Boni had geen succes met zijn krijgstocht tegen de Toradjas; hij vertoefde<lb/>
van 21 dec. tot 27 april te Makassar, toen hij naar Tjenrana ging<lb/>
»</remark>
<para>
- omme het voorgenomen huwelijk van sijn soon Padang
<super>J)</super> (die als de<lb/>
verclaarde opvolger van Sijn Hooghej'd tot de Bonyse kroon met de titul van Aroe<lb/>
Palacka vereert was) met de soonsdogtor van den ouden Bonysen rijksbestierder<lb/>
Arou Tanette Matthoua sonder veel ommeslag te laten voltrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is zeer ingenomen met het opzenden van Beernink
<emph>Tiaar</emph> patria; het personeel<lb/>
mag de Vorsten en hun onderdanen niet verongelijken, Beernink had hen zeer verbitterd.)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Het Maccassaarse hof had men wel eenigermate verdagt te houden van bedekte<lb/>
correspondentie met ’t woelig prinsje Raginda tot Paloe en sijn aanhang, die het<lb/>
daaraan grensende land van Kajely nog al verder ravageerde, tragtende in weerwil<lb/>
van sijn wettig Heer, den Conink van Ternaten, de andere Radjas aldaar te o verhoeren,<lb/>
dog met dat sijn oom Radja Tatenga en het prinsje Pagie (die door hem<lb/>
met brieven aan de Coningen van Bony en Tello gesonden waren) door de onse in<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De 23 sept. 1691 geboren La Padang-sadjati Aru Palakka Puwanna-I Matta Suleima<lb/>
Karaëng Katangka vluchtte in juni 1709 wegens ongenoegen met zijn vader naar Gowa, hieruit<lb/>
kwam een oorlog voort, waarna hij onder de bescherming van de V.O.C. te Makassar woonde,<lb/>
maart 1715 Vorst van Boni en Sopeng, jan. 1720 afgezet, juni 1724 in Sopeng hersteld, bij een<lb/>
poging in maart 1727 zich weer van Boni meester te maken, werd hij gevangen genomen door<lb/>
zijn tegenstanders en in augustus gedood.<lb/>
</fnote>

<pb n="423" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0423"/>
<para>apprehensie sijn genomen om aan den Conink van Ternaten voortgeschikt te wer¬den, sullen die vijandelijke ondernemingen wel wat gestut en het voorgeeven, alsofhij daartoe door ons soo wel als door de Coningen van Bony en Goa g’authoriseerden tot Opperheerscher van Kajely verheeven was, verijdelt werden.
</para>
<para>
Den ouden Dain Bouranne, sabandhaar van Goa, die de E.Comp® voormaals<lb/>
onder de heer Fran^is Tak met genoegen heeft gedient en voor een schrander<lb/>
staatsman bekend staat, is nevens de verdere gesanten des Coninx van Goa<lb/>
- alhier met hunne vaartuygen overgekomen en soude haar commissie<lb/>
- bestaan eerstelijk om door onse hulpe te bewerken, dat de twee soonen van<lb/>
Sjeeg Joseph, die op Bantam getrouwt en woonagtig sijn, nevens hunne familien<lb/>
na Maccassar mogten overkomen en ten anderen om met ons te spreeken weegens<lb/>
de oude pretentie van Krain Bontorambo, nigt van den Goasen rijxbestierder<lb/>
Crain Bontosongo, op ’t rijk van Passir en over een nieuwe pretentie van Radja<lb/>
Goa op vier landschappen van Passir, genaamd Talakka<fref ref="1"/> , Adan<fref ref="2"/> , Apora<fref ref="3"/>  en<lb/>
Baya<fref ref="4"/> , die te samen uyt hoofden van een huwelijkgift aan seekere Maccassaarse<lb/>
Princes
<fref ref="5"/>  en vervolgens haar dogter souden eygen geweest, dog met haar overleyden<lb/>
sonder descendenten op Sijn Hoogheyt vervallen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Men zond van Makassar 134 last rijst Tiaar Amboina en 306 naar Banda; de<lb/>
tienden van Maros worden op 400 last geschat; terwijl men er 416 naar Batavia zond ,<lb/>
ingekocht a 16 rsd. het last, heeft men er nog 600 en uit Bima 130 voor de Specerij -<lb/>
eilanden in voorraad, waartoe 4 nov. de Zuiderburg reeds van Batavia via Makassar<lb/>
<emph>Tiaar</emph> Banda vertrok, de Jerusalem zal via Bima en Bulukumba volgen naar Amboina;<lb/>
de indigooogst in Pulangbangking mislukte, er zal nog een poging toe worden gedaan<lb/>
onder toezicht van twee Europese indigomakers , in Maros slaagde dit gewas vermoedelijk<lb/>
beter, Radja Ooiva weigerde medewerking, Radja Boni beloofde die, maar zal zich<lb/>
er wel niet aan houden; hertevellen waren te Makassar niet te verkrijgen; hst garnizoen<lb/>
kan niet verminderd worden oa. wegens de Engelsen te Bandjarmasin ; 30 juni dienden<lb/>
in het gouvernement 863 V.O.C. dienaren, waarvan er sedert 68 verlost zijn, men<lb/>
vraagt er 250 militairen aan ; 29 juni kwam van Kupang de Vossenbosch met het<lb/>
opperhoofd Joannes van Alphen en 18 oct. de Wayer met brieven van 28 mei tot 14<lb/>
sept. en carg. van f. 2487, vnl. 20756
® sandelhout, 6820 was en 14 slaven; de<lb/>
nieuwe Portugese gouverneur te Lifao, J asome de Mor ais Sarmento, wilde of kon de<lb/>
NederlaTidse deserteurs te Larantuka niet uitleveren
<lb/>
»</remark>
<para>Tot Tolikan, de residentieplaats van den onder-capitain-moor Domingo da<lb/>
Costa [was] den handel dit jaar door sterfte onder den inlander soober geweest,<lb/>
—<lb/>
</para>
<remark>«zodat ook het Engelse scheepje uit Bandjarmasin de Jeyn-fregat er maar 300<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Talakai, landschap aan de gelijknamige rivier tor oostkust van Borneo op 1°38' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Adang, idem aan de gelijknamige baai op 1°45' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Apar id., op 2°ö' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Wellicht Badjau, dorp ter oostkust van Borneo op 1°55' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vgl. dl. IV, p. 799, boven.<lb/>
</fnote>

<pb n="424" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0424"/>
<remark>pikol sandelhout verwierf ; des ecunde Valk, met een car gasoen van f. 2617
<emph>Tiaar</emph> Sawu<lb/>
en Solor gezonden, kon slechts 4 slaven bemachtigen, o.a. door de geschillen der regenten<lb/>
te Lawajang; Van Alphen kon zich verantwoorden tegen de beschuldigingen van Huychelbosch;<lb/>
31 aug. 1705 waren de lasten in Timor in een jaar f. 11520, de winsten<lb/>
f. 3787 ; 30 juni waren er 59 V.O.C. dienaren; naar Palembang zond men van Batavia<lb/>
cargasoen van f. 176358, w.o. 38000 Mexicaanse realen; de resident Joan Aouwer<lb/>
moet waken tegen sluikhandel in peper en den Koning verzoeken zijn onderdanen toe<lb/>
te staan die naar Batavia te brengen, waar ze voor 5 rsd. het pikol van 125
<ref>16 </ref>wordt<lb/>
ingekocht; de opdracht ter plaatse geen groene of natte peper in te kopen, die onderwicht<lb/>
geeft, haalde weinig uit; ongeacht een geschenk aan den Vorst van f. 1204 stond<lb/>
hij het brengen van peper door zijn onderdanen naar Batavia pas toe bij het doorkomen<lb/>
van het westermoesson, zodat maar 276544
<ref>16 </ref>met 5 inlandse vaartuigen en<lb/>
1045499 met 5 V.O.C. schepen werd ontvangen; Aouwer is opgeroepen om zich te<lb/>
verantwoorden over de vochtige peper en de onderwichten, de koopman Pieter Metzue<lb/>
volgt hem op; men heeft te Batavia zowel tekort aan Mexicaanse realen, die men met<lb/>
30% opgeld inkoopt als aan schepen om de peper af te halen; geen voorschotten<lb/>
mogen meer verstrekt worden; ter Oostkust van Java liep het gerucht,<lb/>
»</remark>
<para>- dat er uyt de naam van Zulthan Ratoe aan den reebel en moordenaar<lb/>
</para>
<para>Sourapati drie p.8 metaal canon tot een geschenk waren geoffereerd geworden en<lb/>
waarvan wij ook secreetelijk aan onse resident tot Palembang ten eersten kennisse<lb/>
hebben gegeven met ordre om met de vereyschte voorsigtigheyt en secretelijk<lb/>
exactelijk daar na te vernemen.<lb/>
</para>
<remark>«Men houdt het daar voor een onjuist gerucht; klachten van<lb/>
»</remark>
<para>- Pangerang Diepaningerat, die benevens den prince Pringabaya bij<lb/>
</para>
<para>usurpatie de boovenlanden van Jamby regeerd en waarbij gemelte Pangerang<lb/>
komt te klaagen over de insolentie der Palimbangse boovenlanders aan de inwoon -<lb/>
ders van Marangen
<fref ref="1"/> , sijne onderdanen, gepleegd, met versoek dat door ons daarin<lb/>
mag werden voorsien, ten eynde gemelte sijne onderdanen ’t haare in rust en<lb/>
vreede moogen blijven besitten onder praesentatie en aanbiedinge van een vrijen<lb/>
handel tot Soengai Marangen, gelijk vanouds met sijnen vader, den Pangerang<lb/>
Diepanagara
<fref ref="2"/> , was geschied, dog nu met seclusie van Engelsen en andere Europese<lb/>
natiën ; recommandeerende wijders den Chinees Intje Koesje, welken hij -<lb/>
</para>
<para>sijnen gesant komt te noemen en die met sijn komst alhier ook verclaarde laat en<lb/>
ordre van Pangerangh Pringabaya te hebben om dese Regeering van sijnentweegen<lb/>
bekend te maken de nog flucturerende oneenighej^d tussen hem en sijnen ouder<lb/>
broeder Kieij Gedee, die tot Jamby regeerd, mitsgaders dat hem daardoor de weg<lb/>
afgesneeden was om de peeper, ’t wax en ’tgeen meer in de boovenlanden quam te<lb/>
vallen, aan d’E.Comp.e te koomen presenteeren of lee veren en dat hij, Pangerang<lb/>
Pringabaya, daarom seer vrundelijk des E.Comp.8 adjude was versoekende en<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Marangin, rivier, die iets bezuiden 2° Z.B. uit het meer van Korintji loopt, stromend<lb/>
van west naar oost, op 102°45' O.L., waar ze met een andere rivier de Tembesi vormt, een<lb/>
zijrivier van de Batanghari.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. dl. IV, p. 341.<lb/>
</fnote>

<pb n="425" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0425"/>
<para>terwijl dit accordeerde met de successi ve advysen, van ’s Comp.8 posthouders tot<lb/>
Jamby aan die van Palembang gegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Te Djambi<lb/>
»</remark>
<para>
- op 6e may bevoorens was aangekoomen een ambassadeur vanweegen<lb/>
den Coning van Johoor met vier vaartuygen, meedebrengende een brief, verseld<lb/>
met twee groote metaale bassen tot een geschenk aan den prins-regent Kieij Gedee<lb/>
voornoemt, dat voormelten gesant soo wel als den brief en ’t geschenk door den<lb/>
prince voomoemt met groote teederheyd en blijdschap was ingehaald en ontfangen,<lb/>
dat Sijn Hoogheyt geresolveert was geworden om desen ambassadeur aldaar nog<lb/>
een geruymen tijd bij hem te houden, dog tot wat eynde en wist men niet en dat<lb/>
hij met een expres-vaartuyg van dit sijn besluyt kennis aan den Coning van<lb/>
Johoor had gegeven.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen trachten pejper van Palembang en Djanibi weg te smokkelen, daarom<lb/>
dient de V.O.C. het verval van Djambi tegen te gaan en zich van de peper te verzekeren,<lb/>
die nu<lb/>
»</remark>
<para>
- door verscheyde weegen na Manicabo, Andragiery en ook na Johoor<lb/>
ter vente vervoerd werd, omdat den prince-regent tot Jamby Kieij Gedee den<lb/>
afvoer van dien korl en andere goederen langs de groote Jambyse revier komt te<lb/>
beletten en ’tgeen ook de oorsaak is, dat er op Jamby soo weynig peeper aan<lb/>
d’E.Comp.e geleeverd werd.<lb/>
</para>
<remark>«In een jaar verwierf men er nu maar 118 pikol, men houdt er alleen personeel<lb/>
aan om het binnenkomen van Engelsen en andere concurrenten te voorkomen; Djambi<lb/>
ook<lb/>
»</remark>
<para>
- t’eeniger tijd met onrustinge van de Palembangse boovenlanden en<lb/>
praejuditie van ’s Comp.8 peepernegotie in dat als ook het Palembangse gebuurrijk<lb/>
onder den Johorit begeeven en dien Vorst tot sijnen beschermheer aanneemen<lb/>
mogte.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Rooselaar, benoemd gouverneur van Malakka, en Metzue is het herstel van<lb/>
het rijk opgedragen, de tweede is 21 sept. met de Pepertuin derwaarts gezonden met<lb/>
brieven voor de drie prinsen, Rooselaar zal als expres gecommitteerde met hen komen<lb/>
confereren, Pangeran Dipaningrat zond nl. een brief<lb/>
»</remark>
<para>
- aan de Heer Generaal Antony van Diemen en welke inschriptie bij<lb/>
denselven (na men ons berigt heeft) is begreepen geworden als een eertitul van de<lb/>
qualiteyt
<fref ref="1"/> .<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is, dat de pangéran meende, dat „Antony van Diemen” de ambtstitel was<lb/>
van den Gouverneur-Generaal.<lb/>
</fnote>

<pb n="426" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0426"/>
<para>(6oct. vertrok RooseUmr mei de Sirjansland derwaarts; Metzue moet voorzichtigonderzoeken,)
</para>
</para>
<para>
- hoedanig het gedrag van den prince-reegent Kiey Gedee haar
<fref ref="1"/>  aanstaat<lb/>
en in wat estime hij bij deselve en sijne verdere ingeseetenen gehouden werd,<lb/>
soo ook hoedanig den jonger broeder Pringabaya sig komt te gouverneeren en wie<lb/>
van dese 2 princen het meeste bij de geciteerde grooten en verdere ingesetenen<lb/>
bemind en geliefd werd, mitsgaders of de gesamentlijke rijxgrooten nog blijven<lb/>
persisteeren bij hare klagten en versoek, aan ons in den jaare 1692 - [ge¬<lb/>
daan] om namentlijk met een ander Koning of regent in plaatse van den regeerenden<lb/>
prinse te moogen werden voorsien en of se wel geneegen souden weesen, wanneer<lb/>
het met ’s Comp.8 wrelbehaagen overeenquam een soodanigen groote verandering<lb/>
te maken, desen regeerenden prince te verlaaten en den jonger broeder, den<lb/>
Pangerang Pringabaya, bij sijn afkomst uyt de boovenlanden als haren regent of<lb/>
Koning te omhelsen, mitsgaders daarvoor te erkennen en, soo ja, alsdan de saaken<lb/>
volgens instructie daarnaar al sagtjes met de vereyste voorsigtigheyd te praepareeren<lb/>
en van dese onse intentie en de geneegentheyt der rijxgrooten met een<lb/>
secreet briefjen aan gemelte Pangerang Pringabaya kennis te geeven met versoek<lb/>
om ten dien eynde in stilligheyt na Jamby af te sacken, dog wranneer gemelten<lb/>
Metzu
<fref ref="2"/>  bevinden mogte, dat desen pangerang niet beeter als den prince-regent<lb/>
Kieij Gedee soo van leeven als regeering was en de gesamentlijke rijxgrooten en<lb/>
ingesetenen uyt dien hoofde al soo grooten afkeer van den eersten als van den<lb/>
laatsten, mitsgaders hun oog hadden op Pangerang Diepaningrat of wel op ijmand<lb/>
van de andere pangerangs, die bij den voorwaarts gemelten klagtbrief genoteert<lb/>
staan, sig alsdan geheel stil te houden en van geen verandering weegens de regeering<lb/>
te spreeken, maar alleen omtrent deselve tragten te vemeemen, of er buyten<lb/>
des geen middel soude konnen werden uytgevonden om dese twistende gebroeders<lb/>
te vereenigen of het vervalle Jambyse rijk door een anderen wreg eenigermaten te<lb/>
herstellen.<lb/>
</para>
<remark>«Rooselaar moet hier nader op ingaan en Pringabaya<lb/>
»</remark>
<para>
- sulx door de wel geintentioneerde rijxgrooten werde bekend gemaakt<lb/>
en wranneer gemelten Pringabaya op dit schrijvens mogte afkoomen, deselve alsdan<lb/>
ten eersten den prince-reegent Kieij Gedee verlaten, met haare ofwel de geheele<lb/>
Jambyse magt gem. pangerang tegemoed trecken om hem van hunne getrouwe<lb/>
onderdanigheyt verseekering te geeven en wijders niet alleen zorg dragen, dat aan<lb/>
Kieij Gedee het vlugten uyt Jamby op een bedekte weyse belet, maar ook vervolgens<lb/>
geen mishandeling toegebragt werde, item dat sijn broeder, den nieuwen<lb/>
prince-regent, sig bij geschrifte verbinde om hem uyt de rijxincomsten, ’tsij tot<lb/>
Jamby, dan wrel tot Batavia als een prins van ’t rijk te sullen onderhouden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De Djambische hoofden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Metzue, juli 1702 ondorkoopman en fiskaal te Semarang, aug. 1704 eerste<lb/>
administrateur aldaar, aug. 1706 koopman en opperhoofd te Palembang, juli 1709 opperkoopman<lb/>
en gezaghebber ter Javas Oostkust, waar hij in juni 1714 stierf, voordat zijn benoeming<lb/>
tot raad extra-ordinair van Indië hem bereikte.<lb/>
</fnote>

<pb n="427" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0427"/>
<remark>«Rooselaar moet Pringabaja dan als prins -regent begroeten en met hem een contract<lb/>
sluiten overeenkomend met het in 1691 met Palembang geslotene,
<ref>Corpus III , </ref>nr.
<emph>DXXXV.</emph><lb/>
»</remark>
<para>Maar wanneer sijn e. benevens den coopman Metzu teegens onse hoope en<lb/>
verwagting mogte bemerken, dat de gesamentlijke rijxgrooten om dese of geene<lb/>
reedenen al soo grooten afkeer hadden van Pringabaya als van Kieij Gedee en hun<lb/>
oog gevallen waare op Pangeran Diepaningrat, alsdan sig stil te houden en van<lb/>
geen verandering in de regeering te spreeken, maar hun debvoiren aan te wenden<lb/>
om van gem. grooten te ontwaren, of er geen middel soude weesen om dese twistende<lb/>
gebroeders te vereenigen en ’t verval van ’t rijk alsoo te herstellen -<lb/>
</para>
<remark>«en voorts de Hooge Regering van advies te dienen , zo ook over de pepercultuur,<lb/>
mochten de groten de voorkeur geven aan Dipaningrat, dan dient deze gevraagd te<lb/>
worden zijn peper aan de V.O.C. te leveren
, waarvan kennis moet worden gegeven aan<lb/>
Kjahi Gedé met verzoek daartoe mede te werken; Rooselaar en Metzue kunnen den<lb/>
provisioneel assistent Jacobus Sigalon als hoofd achterlaten; eind juni waren te Palembang<lb/>
69 Europese en 8 inlandse V.O.C. dienaren, te Djambi 4 en 13; 21 nov.<lb/>
komt van Palembang de Berkel met o.a. 402600
<ref>'ffi </ref>peper en een brief van 20 oct.; op<lb/>
enige textielsoorten werd er 111% gewonnen; de smokkelarij
, vnl. door de landsgroten,<lb/>
vaU niet te beletten; zo bleek o.a.,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de bediende van Pangerang Diepa (bij occasie dat hij voor een<lb/>
sijner vaartuygen licentie verkregen had om hetselve met een ladinge peeper naar<lb/>
Malacca te moogen senden) haar niet ontsien haddc in zee daaruyt te ligten een<lb/>
quantiteyt van 200 picols en ter vente na Johor te senden, mitsgaders nog nader,<lb/>
wanneer voor een van sijne vaartuygen permissie bekoomen had om onder ’s<lb/>
Comp.8 pas naar Bencalis te verseylen, haar niet geschroomd hebben omtrent de<lb/>
calang
<fref ref="1"/>  ’tselve tersluyk met peeper af te laden, dog niet spoedig genoeg konnende<lb/>
klaar geraken, was hetselve door de onse verrast, opgebragt en ten behoeve van<lb/>
den Coning en d’E. Comp.€ met de bereets daarin afgeladene 74 picols peeper naar<lb/>
luyt der contracten geconfisqueerd. Buyten des hadden se op 29e september passado<lb/>
over den landweg van Jamby berigt gekreegen, dat er ook een vaartuyg met<lb/>
200 picols peeper van gemelte pangerang aan de mond van de Jambyse revier te<lb/>
wagten had gelegen na de afcomst van den Johoorsen gesant, die gesegt werd den<lb/>
27e aug.° weeder van ’t Jambyse hof na Johoor vertrocken te weesen en met sijn<lb/>
komst aan de qual, sijnde een plaats, gelegen aan de mond van de Jambyse revier,<lb/>
gemelte korl uyt het vaartuyg van meergenoemden Pangerang Diepa geligt en<lb/>
overgenoomen te hebben.<lb/>
</para>
<remark>
«De Koning was misnoegd en verdacht den pangéran ook van correspondentie<lb/>
 met<lb/>
»</remark>
<para>
- vreemde princen en vooral met die van Johoor, Manacabo en den<lb/>
Jambysen prins-regent Kiey Gedee, ’tgeen ook oorsaak is, dat Sulthan Ratho in<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk bedoeld: kuala, riviermond, even verder staat: qual.<lb/>
</fnote>

<pb n="428" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0428"/>
’t vervolg een wakend oog op desen quant houden en dat hij hem het pleegen van<lb/>
den sluykhandel moogelijk daarom ook wel beletten sal.<lb/>
</para>
<para>De Jambyse ad vijsen melden, dat Kie}^ Gedee door den Coning van Johor<lb/>
soude weesen vereert of beschonken met de heerschappij e over het landschap<lb/>
Tonkal, dog dit vereyst confirmatie.<lb/>
</para>
<para>Ook was aldaar en bij den Zulthan Ratho verscheenen een gesant van den<lb/>
Coning van Gada
<fref ref="1"/> , geleegen aan de Maleytse cust tussen de Johoorse en Ziamse<lb/>
landen, met een geschenk van eenig goud en een brief, die niet anders en behelsde<lb/>
dan betuyging van vrundschap en versoek om eenige Palembangse eliphanten,<lb/>
gelijk den gemelten gesant thien a twaalf daagen na dato ook met 5 stux van die<lb/>
holbuyken en 60 picols swarte peper tot een weedergeschenk weeder van daar naar<lb/>
huys soude vertrocken weesen.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1706 was er in een j aar gewonnen f. 34804 tegen f. 32737 lasten; hoop<lb/>
op herstel van de vestiging in Siam; derwaarts werd mei de Sion en de Spierdijk<lb/>
kapitaal van f. 79926 in zilver gezonden zomede 80 halen kaneel; 18 april vertrok mei<lb/>
carg. van f. 123313 via Siam naar Japan de Belvliet, rechtstreeks vertrokken derwaarts<lb/>
de Abhekerk en de Lokhorst met carg. van f. 370992 op 15 juni, de Bredehof<lb/>
en de Slooten met carg. van f. 370588 op 26 juni; uit Siam zal er voor ongeveer<lb/>
f. 40000 bijkomen , samen zal dat ongeveer de 380000 taël opleveren
, waartoe de<lb/>
V.O.C. handel in Japan beperkt is, daarbij is het voorgeschreven bedrag van 100000<lb/>
taël aan Bengaalse zijde, hoewel daarop weinig gewonnen kan worden, men mag ze<lb/>
niet met minder dan 30% winst verkopen; men kreeg te weinig wollen manufacturen<lb/>
uit Nederland, die nu goede winst geven, om aan de eis te kunnen voldoen; men zond<lb/>
vrij veel winst gevende suiker en peper naar Japan zomede 17000
® kruidnagelen;<lb/>
men moet er 23000 kistjes koper inkopen, hoewel die in India thans slecht verkoopbaar<lb/>
is, maar de slechte kobans geven nog meer verlies; alleen dan aan de dwarskijkers een<lb/>
baal zijde te schenken, indien de gouverneurs dit verlangen, wat men niet verwacht; onbillijk<lb/>
is, dat op naam der gouverneurs uit de aangebrachte V.O.C. waren het beste wordt<lb/>
uitgezocht; tot 36000 in patria winst gevende kamfer mag a 30 taël het pikol worden<lb/>
ingekocht; Ferdinand de Groot wordt er voor de derde maal opperhoofd; de Slooten en<lb/>
de Belvliet moeten naar Batavia varen, de andere drie schepen naar Malakka; aan<lb/>
het voorstel van Heren
<emph>XVII</emph> in plaats van 5 kleine 2 of 3 grote schepen naar Japan<lb/>
te zanden kon niet meer worden voldaan, het is trouwens met het oog op de zwaarte van<lb/>
het koper ook niet practisch, daar de grote schepen te veel daarvan zouden lijden en ze<lb/>
of als oorlogsschepen bij India of als retourschepen nodig zijn; men heeft na het in de<lb/>
Gen. Miss. van 1 dec. 1703 vermelde geen andere argumenten om het ongenoegen van<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> weg te nemen over het in 1700 wantoden zenden van schepen naar<lb/>
Japan; uit Malakka werden brieven ontvangen van 13 maart tot 27 aug.; de Ter Eem,<lb/>
die de eis van textiel van daar naar de W esterkwartieren moest brengen, kon die niet<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Kedah. Men krijgt de indruk, alsof de beschrijver niet op de hoogte was met de<lb/>
vroegere relaties van de V.O.C. met dat rijk.<lb/>
</fnote>

<pb n="429" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0429"/>
<remark>bezeilen en kwam 20 sept. te Batavia, wit de journalen bleek, dat dit niet de schuld der<lb/>
scheepsoverheden was; 500 balen kaneel werden te Malakka a 85 rsd. aan Manillasvaarders<lb/>
verkocht, waardoor men 43535 Mexicaanse realen machtig werd, bestemd voor<lb/>
Palembang ; De Roo acht de omgeving van Malakka geschikt voor rijstcultuur, de<lb/>
landbouwers moeten daartoe worden aangemaand; een particulier schip van daar<lb/>
voerde de Engelse vlag, uit een onderzoek daarnaar bleek, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- dit vaartuig den Malaxe mardijker Jan de Mattos toebehoord had,<lb/>
dog door denselve aan een Engelsman, Willebords genaamd, verkogt was voor<lb/>
400 Johoorse maasen en over welk misdrijf, soo seer strijdende teegens de veelmaal<lb/>
gerepeteerde ordre van U Ed.e Groot Agtb.8 en de onse, denselve, door den fiscaal<lb/>
geactioneert sijnde, in een amende van 100 rijxdaalders gecondemneert is booven<lb/>
de verbeurte der penningen, uyt desen verkoop geproflueert.<lb/>
</para>
<remark>«Bij de bepaling van het ankeragegéld van er passerende Portugese schepen moet<lb/>
de sjahbandar den gouverneur kennen; van de 2 er passerende Portugese oorlogsschepen<lb/>
werd niets geëist
<lb/>
»</remark>
<para>Het water halen van de eylanden, als maar een gerief sijnde buyten ’s Comp.8<lb/>
nadeel, aan den gouv.r te defereeren, dog dat desel ve
<fref ref="1"/> , om brandhout versoekende,<lb/>
op eyge benoodigtheyt af
<fref ref="2"/>  en tot den vrijburger gewesen souden werden om aldaar<lb/>
hun gerief voor geld te erlangen, sijnde de bedienden wijders gerecommandeert<lb/>
naauwe toesigt te nemen, dat onder het praetext van water halen geen sluykhandel<lb/>
gepleegt werde.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet zich niet bemoeien met aanvallen van Engelsen op Armeense Manillasvaarders<lb/>
in volle zee; de gouverneur stond den Schot W alter Keyr toe nog een jaar te<lb/>
Malakka te blijven, hij moet nu vertrekken, evt. met de V.O.C. schepen naar Bengalen<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
Van Atchin was aldaar met drie sijne scheepen aangekomen seker Engelsman,<lb/>
Fran9ois Delton genaamt, welke, voorheen een schip van de Engelse Compagnie<lb/>
gevoerd hebbende, sijn meesters op een sinistre weyse verlaten en sigh naar<lb/>
Atchin voormeld ter woon begeeven heeft, dog jongst volgens zijn voorgeeven<lb/>
door den Koning van laastgem. plaats genoodsaakt souden geweest sijn naar een<lb/>
verblijf van 23 jaaren met verscheyde andere Engelse van daar, al vegtende, naar<lb/>
hunne scheepen te vlugten, wanneer nog wel 2 maanden in geselschap van andere<lb/>
Engelse scheepen te dier rheede onder het pleegen van verscheyde hostiliteyten<lb/>
tegens den inlander doorgebragt soude hebben, door welke weederzijds gepleegde<lb/>
geweldenarijen niet te denken sij, de Engelsen ligt weeder tot Atchin ten handel<lb/>
sullen werden geadmitteert, tenwaare - door middelen der wapenen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Passerende vreemdelingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is: zij zullen worden afgewezen met de mededeling, dat men het brandhout<lb/>
zelf nodig heeft en hen verwijzen naar, enz.<lb/>
</fnote>

<pb n="430" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0430"/>
<para>Gemelte Delthon soude volgens sijn voorstel van intentie geweest sijn een<lb/>
sijner drie scheepen naar Pegu, een tweede na Queda en het derde na Johoor te<lb/>
senden, mitsgaders de weederkomst van het laaste agter volgens sijn versoek, aan<lb/>
den gouv.r en raad dienthalven gedaan, op Malacca gaarne afgewagt hebben om<lb/>
daarmeede dan wijders na Madras te vertrecken, dog onse bedienden, genoegsaam<lb/>
bewust sijnde, dat de saken van hem, Del ton, met sijne natie op verre na nog niet<lb/>
vereffent sijn, omdat de dagelijx aldaar passeerende Engelse vrunden niet nalaten<lb/>
te seggen, geen swarigheyt souden maken de scheepen van hem, Delton, in volle<lb/>
zee vijandlijk aan te tasten, hadden sulx af geslagen en onse ordre versogt, niet<lb/>
alleen hoedanig sig omtrent desen, maar ook alle andere Engelsen, buyten den<lb/>
dienst van d’Coninginne ofte Compagnie sijnde, dan wel sonder behoorlijke zeebrieven<lb/>
aldaar verscheynende, voortaan souden hebben te gedragen.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet hem gelasten onmiddellijk te vertrekken , evenals andere dgl. Engelsen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Tot Nanning, onder het Malaxe gebied sorteerende, waren eenige onlusten<lb/>
gereesen tusschen het geweese hoofd van die landstreek en een van desselfs raaden,<lb/>
welke, in plaats van sig te verantwoorden over seekere weggeraakte kist, sijn toevlugt<lb/>
tot eenige gewapende Rom bouwers en Tampingers
<fref ref="1"/> , onderdanen van Johoor<lb/>
sijnde, genomen hadde, waarop den gouv.r en raad eenige Maleytse inwoonders<lb/>
tot Malacca derwaarts gesonden hebben, door welke alles weeder sonder<lb/>
verdere opschudding in rust gebragt was. Ook had men in plaats van boovengemelte<lb/>
overleede hoofd Ziry Maharadja aangesteld eenen Radja Lela, die gesegt<lb/>
werd daartoe de bequaamste te weesen.<lb/>
</para>
<remark>«De voor tinopkoop met de Elisabeth met carg. van f. 3401 naar Petapahan,<lb/>
Klang en Selangor gezonden assistent Nicolaas Cuylenburg kon alleen op de laatste<lb/>
plaats 5 bahar a 31 rsd. de bahar inkopen,<lb/>
»</remark>
<para>
- welke slegte negotie den dato bhandara ofte landvoogd tot Patapa-<lb/>
han - den oorlog toeschrijft, die de Koning der Manicabers in de booven-<lb/>
landen aldaar souden voeren, aangesien de inlanders daardoor belet wierden haar<lb/>
gout en thin aldaar ter marckt te brengen, dog op dit voorgeeven kan weynig<lb/>
staat gemaakt werden.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens Cuylenburg komt het,<lb/>
»</remark>
<para>
- doordien den uytgeweeke Johoorse nachoda Palowan in de reviere<lb/>
van Siaca den gouthandel voor sijnen Koning stork continueerde.<lb/>
</para>
<remark>«De waarheid is, dat anderen textiel veel goedkoper aan de goudleveranciers verkopen;<lb/>
Bolner bewoog tinvaartuygen uit Selangor enz. er toe hun halve lading aan de<lb/>
V.O.C. te leveren, dwang mag daarbij niet worden toegepast, men verwierf in Malakka<lb/>
88093 lastig is de vaart<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Tampin, landstreek in Malaya op 2°35' N.B. en 102°20' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="431" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0431"/>
<para>
- van Johoor op Atchin, want deselve seer schadelijk voor d’E Comp.e<lb/>
is, vermits den overvloedigen aanbreng van allerhande gevilde wharen uyt Bengale,<lb/>
van Chormandel en Souratta aldaar en vervoer naar Johoor, voornamentlijk<lb/>
van amphioen, kleeden etc.a, waardoor de handel van alle de omgeleege Maleyers<lb/>
als van Andragiery, Jamby, Palemb., Java’s Oostcust, Borneo etc.a en gevolgelijk<lb/>
ook het gros van thin, peeper en gout derwaarts <fref ref="1"/>  vloeyt, sonderdat de Comp.e<lb/>
daarvan iets profiteeren kan, dat beklaaglijk is.<lb/>
</para>
<remark>«De contracten met de V.O.C. verbieden die vaart niet<lb/>
»</remark>
<para>Sig dese menschen thans ter contrarie buyten d’Comp.e van allerhande sorteeringen<lb/>
<fref ref="2"/>  uyt handen der Engelsen, Deenen, Mooren en andere voor een ceviele<lb/>
prijs konnen voorsien, omdat dese verkoopers haar doecken veel civielder inkoopen<lb/>
en ook met veel geringer winsten als de Comp.e bestaan en den inlander meer op<lb/>
den goede coop als de deugt der lijwaaten siet.<lb/>
</para>
<remark>«Het voorlopige exclusieve contract van 1689,
<ref>Corpus III, </ref>nr.
<emph>DXVII,</emph> werd in<lb/>
1691 op verzoek der rijksgroten vernietigd, daar het toch niet toegepast kon worden,<lb/>
De Roo drong dus ten onrechte er op aan den Koning hieromtrent scherp aan te<lb/>
schrijven; Cleur ivas gelast op weg -naar Siam J ohore aan te doen met brieven en geschenken<lb/>
voor den Koning om van hem meer tin te verwerven, zo ook toestemming om<lb/>
»</remark>
<para>
- de thinplaatsen, onder Johoor geleegen, als Pahang, Salangoor, Ca-<lb/>
lang, Bencalis etc.a met kleeden, lijwaten en andere coopmanschappen gelijk voorheen<lb/>
te bevaaren.<lb/>
</para>
<remark>«Cleur kweet zich slecht van deze opdracht en bereikte niets; de Koning schreef de<lb/>
verkoop van tin uit zijn rijk aan de V.O.C. geenszins verboden te hebben en dat<lb/>
»</remark>
<para>
- onse vrije coopluyden, op Malacca woonend, dat mineraal wel tot 400<lb/>
bhaaren jongst op Johoor ter markt gebragt en nevens een groote quantiteyt<lb/>
peeper aan de Chineesen verkogt souden hebben en dat wijders de thinleeveranciers<lb/>
meede eenigsints afgeschrikt waren dat mineraal op Malacca aan de Comp.e<lb/>
te lee veren, doordien ’tselve voor de leverantie ten koste van den eygenaar versmolten<lb/>
en van sijn vuyligheyt gesuyvert, mitsgaders alsoo in gewigt vermindert<lb/>
en onder de waarde betaald was.<lb/>
Factorijen, welke den Malaxen borger-capitain Bruyn Bronker, den Moorse coopman<lb/>
Zedelebe nevens den Chinesen capitain Lacqua en dies albeschik Ponco op<lb/>
Pantsjor, ’s Conings van Johoor residentieplaats
<fref ref="3"/> , gestabileerd souden hebben.<lb/>

<fnote ref="1">Naar Johore.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van textiel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pantjor of Pantjur is mij als residentieplaats van den Koning van Johore niet<lb/>
bekend;
<emph>Djohor,</emph> p. 43 heeft er vermoedelijk ook geen weg mee geweten, daar wordt vaag<lb/>
°Pge8even
: eiland nabij de kust van Sumatra en de Riouw-archipel, het wordt daar niet als<lb/>
residentieplaats vermeld, een eiland van deze naam ken ik niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="432" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0432"/>
- Men - uyt den geheelen ommeslag van saken op Johoor wel hadde<lb/>
konnen bemercken, den schaarsen insaam van thin en slegten vertier van kleeden<lb/>
op Malacca daaruyt al veel resulteerde en soude den coopman Cleur - op<lb/>
- Johor door seeker voornaam handelaar aldaar gesegt weesen, den aan-<lb/>
brengh van thin tot Malacca almeede merckelijk vermindert was, doordien de<lb/>
leverantiers met goude coebangs voorheen betaald souden weesen, van welke veele<lb/>
bij naarweeging te ligt bevonden waren en seedert het Guinees
<fref ref="1"/>  van 80 tot op<lb/>
100 rd.8 ’t corgie in prijs vermeerdert was.<lb/>
</para>
<remark>«Tegen deze verboden handel moei door den fiskaal worden opgetreden; Bolner en<lb/>
zijn opvolger Rooselaar moeten o.a. rapport uitbrengen over de vraag, of men de<lb/>
vrijburgers niet van daar moet opontbieden; hei versmelten van tin mag niet meer op<lb/>
kosten van den verkoper geschieden, de gouverneur is gemachtigd de textielprijzen te<lb/>
veranderen, zo daardoor meer tin kan worden verkregen, hij mag die ook met Spaanse<lb/>
realen uit Manilla betalen; op zijn verzoek om rijst werd den Koning van Johor e met<lb/>
de Mercurius 33 last daarvan toegezonden, ter verruiling tegen tin of goud van Malaga<lb/>
mag men hem op zijn verzoek er nog 20 last van zenden; om vervalsing van tin te<lb/>
voorkomen, waarover o.a. de Kamer Rotterdam klaagt, moet dat niet meer in kleine<lb/>
stukken, zgn. „ inktkoopers
”
<fref ref="2"/> , maar in „ zeugen
” van 25
® worden verzonden; 45<lb/>
reaal van de door Heren
<emph>XVII</emph> geëiste bezoarstenen werden er voor
&lt;5J rsd. de reaal
<fref ref="3"/> <lb/>
ingekocht, dus duur; de Abbekerk en de Bredehof moeten, uit Japan komend, met de<lb/>
Suikermolen naar Bengalen varen onder commando van Simon Langendam, de Lokhorst<lb/>
naar Ceylon; 58135 peper uit Palembang, te Malakka d 5 rsd. het pikol<lb/>
gekocht, moet naar Bengalen gezonden worden met de helft van het koper van de<lb/>
Abbekerk en Bredehof, de rest moet met de Limburg en de Gent naar Coromandel gaan;<lb/>
kapitein Jan Gerard van der Plas stierf te Malakka, opgevolgd door Jan Teelen ;<lb/>
Cornelis Hasselaar volgde er Willem van der Lely als sjahbandar op; verdere personalia;<lb/>
onderzoek in te stellen naar het gedrag van 12 pennisten, die zo nodig tot soldaten<lb/>
d f. 9- per maand teruggesteld moeten worden, dit had al plaats met den boekhouder<lb/>
Alewijn van Tholl, die fraudeerde en met den boekhouder Pieter Trigaleth wegens zijn<lb/>
débauches; Rooselaar moet tegen sluikerijen en particuliere handel waken en doen<lb/>
waken; een verlies van f. 5672 op 6774 Japanse kobans kan niet aan het personsel<lb/>
geweten worden, maatregelen tegen die munten werden pas later genomen, vgl.
Plakaat-<lb/>
boek III, p. 505-507, 23 aug. 1700, voordien werden ze op 10 rsd. gewaardeerd;<lb/>
30 juni waren in Malakka 525 V.O.C. dienaren; met de St. Jan werden nog brieven<lb/>
van 27 sept. en 9 oct. van daar ontvangen; de jaarlijkse verpachting bracht er 3381 rsd.<lb/>
op; er kwam uit Madras de Portugees Joao Domingo de Mattos, die namens den<lb/>
Koning van Siam de Engelsen naar zijn land had uitgenodigd, dit moet nader onderzocht<lb/>
worden; uit Padang werden brieven van 13 en 27 april ontvangen; wel komt men<lb/>
er niet tot vijandelijke daden, maar het wantrouwen tegen de V.O.C. blijft er nog<lb/>
heersen, vooral in Priaman, daar en te Tiku handelt men met Atjehse sluikers, terwijl<lb/>
Bajang lastig blijft tegen Salida; door zacht en rechtvaardig optreden hoopt men de<lb/>
bevolking trouwer te doen zijn, de baatzucht van het personeel werkte er toe mede<lb/>
wantrouwen te doen ontstaan, troepen heeft men wegens de oorlog op Java voor de<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Guinees linnen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht ten rechte : inktkokers.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hier een gewichtseenheid.<lb/>
</fnote>

<pb n="433" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0433"/>
<remark>Westkust niet beschikbaar , men kan daarom de door Heren XVII geëiste krachtige<lb/>
middelen niet toepassen, men zal de hoofden van Pauh, Priaman en Kota Tengah door<lb/>
Wan Abdul Bagus leden schrijven om ze tot hun plicht te brengen en hun de goede<lb/>
voornemens van de V.O.C. te doen kennen, de geziene koopman Pieter Boeker zal hen<lb/>
bezoeken; het verzoek van den panglima van Padang een reis naar Batavia te mogen<lb/>
doen werd afgeslagen, daar hij ter plaatse nodig is, Svtan Amas mag niet naar de<lb/>
Westkust terug, voor men weet, dat die van Pauh daar niet tegen zijn; het lijk van<lb/>
Maharadja Indra is met de Feydressan naar Padang gevoerd, zijn moordenaars zijn<lb/>
gestraft<lb/>
»</remark>
<para>Tot Indrapoura is overleden den ouden Zulthan Mametchia en dat rijk alsoo<lb/>
geraakt aan den jongen Radzja Passisser, die gesegt werd geregeert te werden door<lb/>
den bekenden quaadwilligen Panglima Ticou en andere, deelhebbende aan de<lb/>
gepleegd[e] moort aldaar aan ’s Compagnies besettelingen in den jaare 1702, om<lb/>
hem ten goeden omtrent d’E.Comp.® te indiceeren en af te wenden van het voornemen,<lb/>
dat hem werd toegeschreeven om de Engelse dieper in sijn land te noodigen,<lb/>
ook voor haar een pagger te laten maaken niet verre van die van d’E.Comp.e tot<lb/>
Adjerhadje, waaruyt veele moeyelijkheeden tusschen wederzij ds[e] besettelingen<lb/>
en inlanders wierden tegemoet gesien, had men goetge vonden den Padangsen datou<lb/>
bandhara Radja Darad, die aldaar bekend en vermaagschapt, is, een togtje derwaarts<lb/>
te laten doen.<lb/>
</para>
<remark>«Daar de Engelsen er vroeger geen voordeel behaalden, wordt hun terugkomst niet<lb/>
verwacht<lb/>
»</remark>
<para>Tot Baros werd onder de inlandse regenten almeede de noodige hermonije niet<lb/>
gevonden en van Radzja Mannuarssa het beste getuygenisse niet gegeven, maar<lb/>
dat hij die van Chincol tegens de goede debvoiren en aangewende vlijt van Radzja<lb/>
Baros soude stijven in haare quaadwilligheyt en sluykhandel met die van Aatchin<lb/>
en andere, ook dat hij in de praesente onlusten te deser custe weeder soude tragten<lb/>
te geraken tot de waardigheyt van sijnen grootvader Radzja d’Oulou.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet hem tot het goede aansporen en in de gaten houden; 29 april vertrok<lb/>
via de Westkust naar Bengalen de Dieren, 22 mei naar Padang de Mijdrecht en de<lb/>
Pinksterblom, 12 aug. de Feyslahey, 26 aug. de Feydressan, 3 sept. de Bliek, samen<lb/>
met carg. van f. 158754 voor de Westkust, daarbij zal nog zout uit Tuticorin komen;<lb/>
sinds 25 jan. werd van de Westkust slechts carg. vanf. 26819 ontvangen, vrd. 194 taël<lb/>
berggoud en 602
® Baroskamfer ; 31 aug. 1705 was er in eenjaar uitgegeven f. 101227<lb/>
tegen f. 39430 inkomsten; de Hoge Regering is vertoornd over de particuliere handel van<lb/>
personeelsleden met de Engelsen; de Engelse sloep Adventure verging bij een eiland voor<lb/>
Padang; ook werd van daar vernomen, dat de Engelsen Atjeh moeten verlaten; Schepmoes<lb/>
moet de particuliere handel met hen nauwkeurig onderzoeken; opgeroepen werden<lb/>
»</remark>
<para>
- den coopman en secunde Joris van de Velde
<fref ref="1"/>  nevens de onderkoop-<lb/>

<fnote ref="1">Joris van der Velde was zeker sinds 1698 secretaris ter Westkust, april 1703 onderkoopman<lb/>
en tweede administrateur, 1705 eerste id., later koopman en secunde, 1706 gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="434" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0434"/>
lieden Joan Heemskerk van Beest<fref ref="1"/> , fiscaal en Cornelis Snoek<fref ref="2"/> , zabandhaar tot<lb/>
Padang als de voornaamsten in de voorsz. morshandel.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele scheepsofficieren zijn medeplichtig, een van hen is door de Raad van<lb/>
Justitie te Batavia reeds gestraft; Pieter Boeker werd er secunde, Laurens Tessingh<lb/>
fiskaal, Hendrik Disselbrink sjahbandar; een brand in de nacht van 22 maart verwoestte<lb/>
de buitenstad van Padang met de werf; 18 nov. kwam van Padang de M ijdrecht<lb/>
met brieven van 7 en 8 nov.; het blijkt er rustig geworden te zijn en men beloofde<lb/>
Boeker zich aan de contracten te zullen houden; de V.O.C. moet zich zoveel mogelijk<lb/>
buiten de onderlinge geschillen der bevolking houden; Salida en Bajang sloten te<lb/>
Padang vrede, het laatste ontruimde de Salidase goudmijn; de jonge Vorst van Indrapura<lb/>
werd te Padang onthaald<lb/>
»</remark>
<para>Men hem hadde bevonden een jongeling van een heel ander humeur en ommegang<lb/>
als de gemeene Westcust volkeren, openhertig, reedelijk en genegen tot den<lb/>
ommegang met Europeanen.<lb/>
</para>
<remark>«Men gaf hem de raad zich aan de adviezen van den trouwen Radja van Airhadji<lb/>
te houden; grotere peperaanvoer verwacht; er zijn posthouders te Airhadji, Salida en<lb/>
Pulau Tjingkuk gebleven; te Baros zijn de hoofden onderling bevredigd, maar de<lb/>
verwachte dood van den ouden Radja Baros zal misschien moeilijkheden veroorzaken,<lb/>
men had hem ten onrechte verkort in zijn gezag over den malim muara of strandbewaarder;<lb/>
te Padang zijn nog enige moeilijkheden over het inkomen van de lastige<lb/>
weduwe van panglima radja ; lastig blijft ook Qampon Malangit te Tarusan; te Padang<lb/>
heersen ernstige koortsen, Joris van de Velde stierf er 14 juni; door het omslaan op<lb/>
2 juni van de schuit van de Dieren<lb/>
»</remark>
<para>
- in de holle deyning en branding voor de Padangse revier de onder-<lb/>
koopluyden Laurens Tessing en Joannes Gogel, de eerste fiscaal en de andere op<lb/>
Padang tweede administrateur, nevens den boekhouder en dispencier Adriaan Vos<lb/>
met nog vijf Europese zeevarende en drije slaven ongeluckiglijk het leeven hadden<lb/>
verlooien.<lb/>
</para>
<remark>«Men moest daarom voorlopig Cornelis Snoek wel te Pulau Tjingkuk plaatsen, de<lb/>
boeken zijn door dat ongeluk ook achterop geraakt; ds. Joannes Bartoe kwam van<lb/>
zijn dienstreis terug met de Mijdrecht, die carg. van f. 19734 meebracht, vnl. kamfer en<lb/>
9900
® benzoë; de van Coromandel komende Keulen moest wegens lekte Padang aandoen;<lb/>
er werd weinig goud aangebracht en weinig textiel en zout verkocht; uit Bengalen<lb/>
kwamen 21 en 27 mei met de Schoonewal, Slooten en Bekestein de directeur Jacob<lb/>
Pelgrom, de opperkooplieden Dirk Wilree en Alexander Urwijn en de secretaris Hugo<lb/>
van der Meer, een brief van De Roo van 15 maart en cargasoen van f. 589545; de<lb/>
Dieren bracht derwaarts carg. van f. 293126, waarbij peper uit Padang komt, 13 mei<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Mr. Jan Heemskerk van Beest, juli 1702 fiskaal to Padang, 1707 buiten ambt naar<lb/>
Nederland, later veertigraad te Delft.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cornelis Snoek, sept. 1704 onderkoopman, mei 1705 sjahbandar te Padang, april 1706<lb/>
naar Batavia opontboden, oct. 1708 in zijn ambt hersteld.<lb/>
</fnote>

<pb n="435" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0435"/>
<remark>de Huis ter Boede, Rijnenburg , Bon en Peperboom via Coromandel onder den commandeur<lb/>
Melchior de Vos f. 937594, 15 juli de Schooneival en Sandhorst f. 626024,<lb/>
7 augustus de Hof van Ilpendam en Ham f. 548241, 29 oct. de Limburg, Neptunus,<lb/>
Oent, Ter Eem en Suikermolen onder commandeur Simon Langendam, carg. van<lb/>
f. 674794 via Mcdakka, waar de Abbekerk en de Bredehof er bij zullen komen; van de<lb/>
vermelde cargasoenen is f. 2954348 in contanten, daar men vreest, dat verkoop van<lb/>
waren er weinig zal opleveren; hoop, dat de Sandhorst en Bon tijdig 3 ton aan retour en<lb/>
naar Oalle kunnen brengen voor patria, waarheen ze met 3 andere schepen moeten<lb/>
verder zeilen, daarbij zal geen zijde zijn, daar men 1394 balen Bengaalse zijde uit de<lb/>
gearresteerde Suratse schepen naar patria kan zenden; de Schoonewal moet van Bengalen<lb/>
met suiker en textiel naar Perzië varen; De Roo kwam 8 febr. te Hugly; er moet<lb/>
600 last rijst en 250 katjang voor Batavia worden ingekocht; De Roo vond de vestiging<lb/>
in verwarde staat door de geschillen tussen de personeelsleden; de fiskaal Joannes van<lb/>
der Straaten onderzocht het gedrag van Pélgrom; de uit Bengalen overgekomen V.O.C.<lb/>
ambtenaren moesten hun klachten over elkaar in schrift brengen, wat zij deden,<lb/>
Urwijn wil geen beschuldiger zijn, zij moeten zich allen duidelijker verklaren, Van der<lb/>
Meer is wegens zijn ongehoorzaamheid t.a.v. Pélgrom op 5 nov. ontslagen; de vorderingen<lb/>
in Kasimbazar en Patna ad f. 32623 zullen wel niet te innen zijn; de duan stond<lb/>
toe<lb/>
»</remark>
<para>
- de largatie van eenige vaartuygen met goederen van Comp.8 coop-<lb/>
luyden, die onder het bestier van den directeur Pélgrom waren aangehouden en<lb/>
men diverse maaien in overweeginge geweest was met geweld te doen afhalen,<lb/>
’twelk veel beweeginge en verbitteringe in de Mooren soude hebben konnen veroorsaaken.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Naar gewoonte werden de groten te Hugly voor een bedrag vanf. 2942 beschonken,<lb/>
men moet trachten hen te overreden de strenge bevelen van den Groot- Mogol toegeeflijk<lb/>
toe te passen, waartoe meer geld mag worden gébruikt; de binnenkantoren mogen pas<lb/>
worden herbezet na afdoening der geschillen te Suratte; de Fransen sleepten de onttakelde<lb/>
Phenix naar een dok, zij hébben alleen een kits te water; men moet voorzichtigheid<lb/>
betrachten bij het aanhouden van inheemse vaartuigen, waarvan men denkt, dat<lb/>
ze Fransen vervoeren, De Roo liet terecht zo'n scheepje met een Fransen piloot varen;<lb/>
er geen nieuwe vreemdelingen meer onder V.O.C. gezag aan te nemen; drie opgevatte<lb/>
deserteurs wisten van de Dieren te ontvluchten; te Hugly V.O.C. gebouwen te repareren,<lb/>
als verder uitstel daarvan niet wenselijk is; de St. Jan komt 11 nov. uit Bengalen met<lb/>
een brief van 20 aug.; men kocht er voor patria reeds veel in; de regenten tonen zich<lb/>
inschikkelijk en voeren het van den rijkskansélier Asad Khan ontvangen verbod van<lb/>
handel met de V.O.C. niet uit, hoewel het werd afgekondigd, zij beloven ook moeite te<lb/>
zullen doen het ingetrokken te krijgen, maar men vreest, dat hier een valstrik achter<lb/>
schuilt, nl. het herstel der kantoren Kasimbazar en Patna en het daarna in beslag<lb/>
nemen der V.O.C. bezittingen; de Hoge Regering geeft machtiging derwaarts zo nodig<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Jacob Pélgrom kwam 1688 in koopmansrang uit en werd in 1689 naar Bengalen<lb/>
gezonden, mei 1696 opperkoopman en opperhoofd te Kasimbazar, mei 1698 secunde in de<lb/>
directie, juni 1701 directeur, aug. 1705 naar Batavia opgeroepen, dec. 1708 ontvanger -generaal<lb/>
en president van het college van Huwelijkse Zaken, jan. 1713 op verzoek ontslagen en kort<lb/>
daarna gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="436" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0436"/>
<remark>enige bedienden te zenden om de inkoop door inheemse kooplieden en op hun risico te<lb/>
animeren , echter liefst eerst
, als men de uitslag van de zending van Grootenhuis naar<lb/>
Suratte kent, want<lb/>
»</remark>
<para>
- niet alleen dat de Mooren uyt haarselve bequaam genoeg sijn d’E.<lb/>
Comp® te quellen, soo werden sij daartoe nog soo grootelijx geanimeert door hare<lb/>
nadeelige competiteurs, insonderheyt de Engelsen, die - niet nagelaten sou-<lb/>
den hebben te contribueeren, dat in haar vermogen is geweest om d’E.Comp.® de<lb/>
voed in het geheel te ligten en de eerste geweest sijn, daar men kennisse van ontfing<lb/>
wegens voorsz. schadelijke hofordre tot het doen ophouden of beletten van<lb/>
’s Comp8 handel. [Vernomen,] in welker maniere den ouden Mogol de derde sijner<lb/>
vier in leeven sijnde zoonen, den Prince Assem Terra
<fref ref="1"/>  tot sijnen successeur verklaard<lb/>
en daarnevens met een vorstelijk geschenk ende de eernaam of titul Azem<lb/>
Zaabhadier ofte geheyligde, grootmagtige, cloekmoedige en onverwinnelijke Vorst<lb/>
begiftigt soude hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Wordt hiervan officieel kennis gegeven, dan moet De Roo de beslissing van de<lb/>
Hoge Regering over het te geven geschenk af wachten; mogelijk heeft Aurangzib dit<lb/>
slechts gedaan om „Assem Terra te abuseeren
” en hem naar zijn kamp te lokken;<lb/>
zowel de Engelse Compagnie als particuliere Engelsen handelden sterk in Bengalen,<lb/>
zij restitueerden Nederlandse deserteurs niet ondanks protesten<lb/>
»</remark>
<para>Men ook geen beeter succes hadde erlangt in het voornemen van eenige soodanige<lb/>
gasten, die bevoorens bij de Engelsen geweest en van deselve weeder geauf ugeert<lb/>
waren, door bediende van de justitie te doen ligten uyt de bandel ofte het<lb/>
Portugees quartier, daar hun onder de bescherminge der geestelijke bevonden,<lb/>
vermits die fielen door de adjude van eenig anderen weglooper, bevoorens chirurgijn<lb/>
in Comp.8 en nu in dienst van den prince Aziem, de uytgesondene waren<lb/>
ontsnapt en buyten twijffel haar sullen hebben begeven bij de Mooren, die men bij<lb/>
voorsz. occasie hadde ontdekt, dat door de directie van ’sprincen hoofdnegotiant<lb/>
met eenen Gerrit de Neef, een mixties ingeseten onder Comp8 jurisdictie, geaccordeert<lb/>
waren een getal van dertig stux Europeanen voor den prins Aziem te werven<lb/>
en daarop voorsz. deserteuren ten getalle van derthien reets gedebaucheert soude<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De Neef is gearresteerd; het deserteren neemt ondanks de goede behandeling van<lb/>
het V.O.C. volk niet af, van 17 nov. 1705 tot 20 aug. 1706 liepen 45 personen weg,<lb/>
waarvan er maar 2 terugkwamen; de Fransen zouden geen schepen te verwachten<lb/>
hebben, hun handel betekent weinig, evenzo staat het met de Denen; de handel van<lb/>
Moren en Armeniërs betekent meer, o.a. was<lb/>
»</remark>
<para>
- ook in Bengale verscheenen een scheepje, dat volgens het seggen van<lb/>
den gesaghebber, die een Schot was, den Coning van Couchin toebehooren en<lb/>
Fran9ois-boot genaamd wesen soude, beladen met peeper en weynig cardamon en<lb/>

<fnote ref="1">Mohammad A’zam was de tweede zoon, er leefden er maar drie, daar de derde,<lb/>
Akbar, in 1704 in Perzië was gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="437" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0437"/>
voorsien van een passé van den commandeur Moerman tot Couchin van den 21®<lb/>
april deses jaars omme daarmeede na Zuyder-Chormandel te varen en van daar te<lb/>
retourneeren, dog ’t soude door nood genoodsaakt sijn geweest binnen de Ganges<lb/>
te loopen.<lb/>
</para>
<remark>«Het hoopte in het Engelse „district” te lossen om van hun tolvrijheid te profiteren,<lb/>
vermoedelijk is het van een Canarijn en niet van den Koning; van 1 febr. tot 31 juli<lb/>
was maar voor f. 102100 verkocht, vnl. 66640
® peper en 106624 Japans koper,<lb/>
terwijl op gouden en zilveren speciën verloren werd, op een baar staafgoud in 1705<lb/>
10%; 8269 Hollandse dukaten uit 1703 waren wegens hun hardheid en iets lager<lb/>
allooi ongewild, de andere brachten 4 ropia of 6 lichte guldens op, vrijwel geen zilver<lb/>
werd verkocht, areca gaf geen winst, chancos waren onverkoopbaar, zodat de pakhuizen<lb/>
er vól mee lagen, men mag er de marktprijs mee vólgen en zal er uit Ceylon geen meer<lb/>
heenzenden; 8 juli kwam er van Colombo de Flora, 17 aug. de Bogaart met o.a. 11<lb/>
kisten staafzilver en 125 balen kaneel, voorts areca en chancos; de meeste V.O.C.<lb/>
schepen hadden slecht weer in de golf van Bengalen en verloren veel ankers; uit<lb/>
Coromandel, waar het slecht gaat, kreeg men brieven van 30 jan. tot 29 juli, er kwam<lb/>
van daar niet eens voldoende textiel voor levering aan het personeel, de Geelvink bracht<lb/>
30 juni van daar 412 pak textiel, met andere lading waard f. 150331, de Ham,<lb/>
Sirjansland en Neptunus behalve hun rijstlading 100, 758 en 283 pak, voor 1707 ziet<lb/>
het er niet beter uit; alle brieven van daar<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn opgepropt van klagten en lamentatien over gebrek van handel,<lb/>
soo van in- als vercoop, over geweldenarijen en extorsien der Mooren, over duurte<lb/>
van leevensmiddelen en cattoen, alsook over verloop van menschen, coopluyden<lb/>
en weevers.<lb/>
</para>
<remark>«De Groot- Mogol verbood er de handel met de V.O.C. ; Daud Khan<lb/>
»</remark>
<para>- na het opsenden van een frayen getanden Ceylonsen eliphant benevens<lb/>
meer andere geschenken bevoorens het afkoomen van dat hoffelijk hasbulhoccum<lb/>
<fref ref="1"/>  de lip begonde te hangen, als oordeelende na het ontfangen van considerabele<lb/>
geschenken uyt handen van Engelse en Fransen (die onder dat leelijk<lb/>
mandement niet sijn begreepen en geculpeerd werden daartoe instigatien ten hoove<lb/>
gesugureerd te hebben), dat hem d’E.Comp.® niet genoeg bedagt, booven en behalven<lb/>
nog een jaarlijxe recognitie voor Conjemeere, ’twelk d’E.Comp.® soo schadelijken<lb/>
comptoir in de laatste jaaren is geweest en hetwelke men benevens desselfs<lb/>
pagt al voor die quaade teydingen geordonneert had te quiteeren en van Nederlantse<lb/>
bedientens te ontblooten, benevens het comptoir tot Golconda.<lb/>
</para>
<para>De residenten Gasparis Ingels en Hendrik Helmont [hadden] de onvoorsigtigheyt<lb/>
van op het begeeren der Mooren een verbandschrift te onderteeken tot<lb/>
beloften van niet te handelen of negotieeren, soo lang het verbod des Conings sulx<lb/>
dicteerde, waarover sij gereprocheerd sijn.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is hasbulhukum van het hof.<lb/>
</fnote>

<pb n="438" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0438"/>
<remark>«Alle weerloze kantoren moeten zo mogelijk verlaten worden
, als de regenten de<lb/>
handel niet toelaten
, waartoe zij zeer hoge geldeisen doen<lb/>
»</remark>
<para>Indien sij dan maar de bedientens en de effecten van d’E. Comp.e benevens de<lb/>
familiën na de stranden willen laten afgaan om daar te embarcqueeren, dog konnen<lb/>
wij almeede seer beswaarlijk gelooven <fref ref="1"/>  uyt het exempel van Zouratta, alwaar de<lb/>
verlossing van de onse met groote moeyte en teegens der Mooren intentie gelukt en<lb/>
uytgewerkt is.<lb/>
</para>
<para>Wij vinden ons hier in India niet in staat om teegens sulcke fataliteyten en<lb/>
ondragelijke gewelden tot nog toe andere ordres te stellen of andere middelen te<lb/>
adhibeeren dan tot nog toe is gedaan en middelerwijlen scheynen vast alle de landen<lb/>
en residentiën, die door ons onder dat wijd uyt gestrekte gebied van den<lb/>
Mogol langs de kusten van India voormaal beslagen sijn en soo considerable winsten<lb/>
en retouren plagten af te werpen en uyt te lee veren, van dag tot dag tot onleydelijke<lb/>
lasten te willen bekeeren, die tot nog toe door sagte of kragtige reedenen en<lb/>
geschenken niet hebben konnen werden afgekeerd en in Zouratta door de arresten<lb/>
van scheepen en goederen in de laaste jaren door de onse ook nog niet ten goede<lb/>
veranderd hebben konnen werden.<lb/>
</para>
<para>Ordre tot ontslag van het Moorse scheepken, Passali genaamd, tot Gale ten<lb/>
eynde sulx aan de nababs Davidchan en Abdul Naby te communiceeren en aan te<lb/>
bieden, alsoo sij dat scheepken gereclameerd hadden en hetselve niet hooger met<lb/>
sijn lading op Ceylon dan rd.8 15000 geschat is, maar of dien Davidchan door<lb/>
alsulke complaisances wel wat sagter van gemoede ten besten van d’E. Comp.e sal<lb/>
willen worden, moet ons den tijd ontdecken. Ten minsten is hij deselve man, die<lb/>
seer favorabel in de Cormandelse brieven van de laatste jaaren wordt voorgedragen<lb/>
en loffelijk beschreeven.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. was aan hem en andere regenten in Coromandel in een jaar verschonken<lb/>
f. 16498 en nog voor f. 3443 in N oord -Coromandel ; thans wil men de V.O.G. ter Kuste<lb/>
veel meer afhandig maken; het is verkeerd
, dat men Abdul Nabi geen olifanten te<lb/>
Jafnapatam voor textiel wilde leveren; ten laste van Jochem Colijns, opperhoofd te<lb/>
Paleacatte, werd<lb/>
»</remark>
<para>
- f . 2326, die hij had uytgegeven tegens de 2 dorpen Hassenabadoer en<lb/>
Trypalewaran, welcke met 9 stux soogenaamde gehugten aan sijne kinderen door<lb/>
den nabab vierden geschonken, tot sijner eygen risico gelaten om uyt de incomsten<lb/>
van die dorpen, welke door den inlander wel tot f. 3000 jaarl. worden opgegeven,<lb/>
die penningen wreeder te soecken en aan d’E. Comp.e te remboursseeren, benevens<lb/>
soodanige ongelden, als hij naderhand tot obtenue der cauls of giftebrieven, die niet<lb/>
seer vlot wilden glijen, nog verder mogte koomen te spendeeren en welke bij nader<lb/>
advisen ook verstaan werden, niet seer perfectelijk door de mindere regenten<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is, dat men verwachtte, dat men de residenten niet zou laten vertrekken.<lb/>
</fnote>

<pb n="439" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0439"/>
worden nagekoomen of gerespecteerd, mitsdat on vermindert dese precautie voorm.<lb/>
dorpen sullen moeten ingenomen werden en voortloopen op den naam van d’E.<lb/>
Comp®, welcker bedientens voor hare kinderen van sulke privelegiën niet moogen<lb/>
gauderen, indien se maar naderhand, evenals dat van Conjemeere is aangeweesen,<lb/>
niet worden tot steenen des aanstoots of nasleepsels van last, waarvan men dan,<lb/>
wel willende, sig niet gevoegelijk kan ontdoen.<lb/>
</para>
<remark>«Na te gaan, hoeveel men nog geniet van het firman , dat Bacherus in 1689<lb/>
verwierf; den nieuwen serlaskar der Camaticase benederdandse Medikhan is
ƒ. 682<lb/>
vereerd; in Masulipatam was in 4 maanden maar voor f. 35147 verkocht<lb/>
»</remark>
<para>De ingeseetenen van haare koopere vaaten door de extorsiën van de Mooren<lb/>
sigh ontsloegen voor de helft der waarde, het welke geen sleet in ’s Comp.8 staaf -<lb/>
kooper, ongereekend den aanbreng van andere Europeën en Indiaanse handelaars,<lb/>
al was schoon het hasbulhoccum niet afgekoomen teegens het drijven van onse<lb/>
negotie, belooven kan.<lb/>
</para>
<remark>«Men moest er textiel dus wel met contanten inkopen; ter zee op te passen tegen<lb/>
de Franse brigantijn; de Fransen, voor de ontvangst van<lb/>
»</remark>
<para>- gerugten door bestel van 2 Deensche schoepen, met namen de Kroonprins<lb/>
en Sophia Hedwig, successive tot Trangebare weegens de verwagting van 8<lb/>
harer scheepen uyt Vrankrijk in India, bekommerd waren, men haar op Poedechery<lb/>
van hier opnieuw soude koomen bestooken en daarom sig behoorlijk victuaalieerden,<lb/>
mitsgaders (apparent uyt gebrek van spetie) niet meer dan de halve gagie aan<lb/>
haare bedientens betaalden.<lb/>
</para>
<para>Bijaldien men supponeeren sal, dat de 4 Franse scheepen, die teegens Hogstet<lb/>
<fref ref="1"/> , den Berg en Assendelft in actie sijn geweest, van de voormelte partij e en<lb/>
soodanig daarenbooven gehaavend sijn geweest, als dat van de scheepsvrunden van<lb/>
den Bergh hier word gerapporteerd, soo is er niet veel apparentie, dat die voor dese<lb/>
togt bequaam sullen wesen om haare lijwaten van Cormandel en Zouratta, dan wel<lb/>
salpeeter uyt Bengale of peeper van Mallabaar te konnen af halen, hetwelk soo<lb/>
sijnde, dese natie verleegen maken en langs hoe meer buyten credit helpen sal.<lb/>
</para>
<remark>«Zij verwierven van Daud Khan<lb/>
»</remark>
<para>
- een considerabel dorp, genaamt Oegere
<fref ref="2"/> , welkers incomsten wel tot<lb/>
pards. 7000 des jaars worden opgegeven, hoewel onses bedunckens soodanigen<lb/>
gif te de geïnteresseerde genereusheyd der Mooren surpasseert, mitsgaders teegens<lb/>
de groote Europese alliantie strijdigh is, dat de Engelsen soowel als de Deenen<lb/>

<fnote ref="1">Het schip heette naar het dorp Hochstadt aan de Donau, waar 13 aug. 1704 de<lb/>
Fransen werden verslagen in een slag, gewoonlijk naar het dorp Blenheim (ten rechte Blindheim),<lb/>
soms ook wel naar Hochstadt genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ulgaret, nabij Pondichery, het maakte sedert deel uit van de Franse bezittingen in<lb/>
India.<lb/>
</fnote>

<pb n="440" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0440"/>
volgens de ad vijsen sigh laten gebruyken om dese en geene Franse officieren uyt<lb/>
Bengale na Cormandel te transporteeren, dog bij den meermaal genoemden David<lb/>
Chan scheynen sij
<fref ref="1"/>  niet breed te staan, alsoo gesegt word, dat bij seekere schermutseling<lb/>
in de jaare 1698 de schoonsoon van dien nabab door dese natie soude<lb/>
weesen getroffen en om hals geraakt, egter dit belet niet, dat sij nog desen jaare<lb/>
uyt het fort S.1 David<fref ref="2"/>  wel 1240 packen lijwaaten na Madraspatnam hebben<lb/>
gesonden tot retour voor Europa.<lb/>
</para>
<remark>«De Kaap passeerden 8 Engelse retourschepen , geconvoyeerd door een oorlogsschip;<lb/>
zij zouden 63 pikol kruidnagelen te Madras liehhen verkocht; te Masulipatam<lb/>
weigerde men 20000 ropias in leen aan 2 Siamse nachodas te geven , die 16 olifanten<lb/>
voor 8600 pagoden aan Daud Khan verkochten; de door Adriaan de Visser te Conjemere<lb/>
uitgegeven voorschotten werden geïnd , voor zo ver dat mogelijk was; 13 mei<lb/>
werden de Drie Kroonen en Huis Bijdewegh met 4 schepen voor Bengalen afgezonden,<lb/>
ze kwamen samen voor Sadraspatam, waar Abraham Witmont de schulden<lb/>
moet innen, groot
ƒ. 170277, op last van Comans van 28 febr. 1701 werd daar geen<lb/>
werk meer van gemaakt, dit is een ingewikkelde aangelegenheid; te Sadraspatam gaf<lb/>
Herman van Suchtelen daarna nog f. 63268 aan voorschotten uit, waarvoor hij verantwoordelijk<lb/>
is, zoals Adriaan de Visser voor die te Conjemere en Isaak Zeelover te<lb/>
Datcheron; bij het gouvernement staat bovendien nog
ƒ. 425332 open aan wat men er<lb/>
goede schulden noemt; het hoofd der Arialcherise steenhouwers Piddoe Battoe is wegens<lb/>
schulden al 5 jaar te Negapatam in arrest; de processtukken tegen Witmont zijn<lb/>
onvoldoende, Steelandt is opgedragen ze aan te vullen; Batavia eiste 5926 pak textiel<lb/>
voor 1707, waarvoor f. 1970186 nodig is, waarom men
/. 1876960 in goud naar<lb/>
Coromandel zond, waarbij nu via Malakka nog
ƒ. 112745 komt, dit is geheel onvoldoende<lb/>
voor de eisen van patria en van andere kantoren, maar de toestand is er zo,<lb/>
dat er aan alle eisen toch lang niet zal worden voldaan; uit de schepen Brandenburg en<lb/>
Barrezande, die erheen varen via Ce-ylon, mag daar zo nodig een deel van het cargasoen<lb/>
ten gebruike in Madura gelost worden; de Ter Eem kon Coromandel niet bereiken en<lb/>
kwam 20 sept. te Batavia terug; rijst voor Batavia en Ceylon kon er vrij goed gekocht<lb/>
worden, hoewel de regenten van Tandjore niet leverden, wat zij beloofden, kon men<lb/>
reeds 182 last rijst en 519 last nelly naar Batavia zenden, terwijl 431 last nelly met de<lb/>
Stad Keulen zal volgen en te Negapatam nog 309 last rijst en 494 last nelly in voorraad<lb/>
is, bestemd voor Ceylon; men dient<lb/>
»</remark>
<para>
- om de wille der graanen de landregenten nu en dan wat te carressee-<lb/>
ren en beschenken, dog egter de verstreckingen van geld op leverantie van dien<lb/>
met voorsigtigheyd te doen en op de liquidatie reguard te slaan, alsoo dat volk in<lb/>
het maken van bancquerotten geen schande souden vinden en buytendien sigh al<lb/>
wat wreeveügh en vies hebben aangesteld in het ontfangen der elephanten, die tot<lb/>
recognitie van Jaffanapatnam waren overgekoomen en maar één dier beesten door<lb/>
die cribbige heydenen geaccepteerd, mitsgaders alle de Persiaanse paarden, die<lb/>
haar aangebooden wierden, gewraakt wierden, invoegen onse gedagten en ordres<lb/>

<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">St. David, fort te Devanampatam nabij Cuddalore, de Engelsen verwierven dat dorp<lb/>
in 1690 van de Mahratten.<lb/>
</fnote>

<pb n="441" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0441"/>
om de paarden met elefanten te compenseeren, daar sij selfs teegens die groove<lb/>
beesten soo walgelijke exceptiën weeten te maken en wel sien, d’E. Comp.® in geen<lb/>
staat is om soo curieuse Arabische paarden aan te voeren, als sij die bij sigh wel<lb/>
weeten te imagineeren en in gedagten af te maken
<fref ref="1"/> , niet scheynen seer gemackelijk<lb/>
bij soo onreedelijke slag van volk, die onbeschaamt sijn om gronden van irreguliere<lb/>
interessen te smeeden, in treyn te brengen sullen weesen.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet de olifanten en paarden zien te verkopen, die de regenten niet witten<lb/>
accepteren, wat waarschijnlijk kan lukken met kooplieden uit Oólconda; de regenten<lb/>
van Tandjore<lb/>
»</remark>
<para>
- sig niet hebben ontsien eenige dorpen, gehoorende onder de visie van<lb/>
onsen visiadoor Gerreddapa Nayk, denselven te ontnemen en aan andere onder<lb/>
haar te verdoelen.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1705 was in Coromandel in een jaar netto
ƒ. 20219 gewonnen , 31 aug.<lb/>
1706 zat het nog wel minder zijn, daar men er geen specerijen en Japans koper kon<lb/>
verkopen; reparatie van het kasteel Gelria, de loge te Tegenapatam en omwalling van<lb/>
de buitenstad van Negapatam is voorlopig verboden, zo ook de versterking van Conjemere,<lb/>
dat verlaten dient te worden, onvermijdelijke kleine reparatiën te Oólconda,<lb/>
Masulipatam, Bimlipatam en Portonovo werden goedgekeurd; Palicol<lb/>
»</remark>
<para>
- ook op onkosten van de ingesetenen nevens Sadraspatnam gelicenti-<lb/>
eerd is, mits buyten aanstoot der Mooren, met aarde wallen teegens een aanloop te<lb/>
decken, soo die daartoe konnen dienen, mitsgaders ook Nagapatnam in sulken cas,<lb/>
wanneer de ingesetenen de kosten willen dragen, met een steene wal en puntjes te<lb/>
versterken, van gelijken ook aldaar gangbaar te laten bleyven de ingevoerde koopere<lb/>
kassjes, die een winst geeven van 99 per cento, mits dan de loode munt versmelt<lb/>
en ten besten verkogt werde.<lb/>
</para>
<remark>«Men<lb/>
»</remark>
<para>
- in de Nagapatnamse en Triwaloerse
<fref ref="2"/>  munten van Tansjauwer heefd<lb/>
ondervonden, de nieuwe Japanse coebangs niet hooger dan tot 5-}£- mat konnen<lb/>
worden uytgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Een nieuwe essayeur werd er aangevraagd, daar E verhard van Gelder is gestorven;<lb/>
Perzische ruynas te Negapatam te verkopen, voor zover ze te Jafnapatam niet<lb/>
nodig is in de ververij, van de sayewortelen van Negapatam wordt weinig verwacht;<lb/>
bijzonderheden over de textielhandel; de geschillen tussen de Palicolse en Datcheronse<lb/>
inheemse kooplieden betekenen niet veel; verboden is<lb/>
»</remark>
<para>
- het inlaaten van landregenten of haare maagschappen in de portiën<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk schrijffout voor: malen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tiruwalur, plaats waar een munt was gevestigd, op 10°45/ N.B. en 79°28/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="442" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0442"/>
der coopl., gelijk tot Sadras voorn.1 ten teyde van den gew. gouv.r Dirk Comans<lb/>
was ingesloopen
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Diverse kleine aangelegenheden; men zond de geëiste 40 soldaten niet naar Coromandel,<lb/>
o.a. omdat er 93 koppen van de Phenix bleven; personalia; ds. Nicolaas<lb/>
Groenewout vervangt er wijlen ds. Anthony Clement; naar Batavia werden 7 Engelse<lb/>
deserteurs uit Coromandel overgebracht, ze worden nu tiaar Europa gezonden; de<lb/>
chancos van Zuid-Corotnandel zijn weinig waard; er is in het gouvernement 88524
®<lb/>
buskruit voorradig; 21 en 22 november komen van daar de Molenwerf en de Driebergen<lb/>
met een brief van 13 oct. en o.a. 200 last nelly en een partij calaturshout ; er wordt in<lb/>
Coromandel wegens de droogte een slechte rijstoogst verwacht; iets omtrent de<lb/>
»</remark>
<para>
- toestand der afgoderij e van Boedoe
<fref ref="2"/>  in de rijken van Ziam, Tanas-<lb/>
sery etc.a op het requisit van den Candisen Coningh was ondekt ende vernoomen,<lb/>
voor welken Vorst de onse ook na Colombo hebben voortgesonden een versegelden<lb/>
brief van eenen Rating Manting, die voorgaf uyt Arracan gekoomen en voormaal<lb/>
een priester van Sijn Mayesteyt te sijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>«De lading van de Driebergen bedroeg f. 262469, w.o. 591 pak textiel<lb/>
»</remark>
<para>De Poudecherise brigantin of caper op de wal gehaald en de manschap daarvan<lb/>
geligt was geworden.<lb/>
</para>
<para>
Dit - hasbulhoccum
<fref ref="3"/>  is nog wel niet ter executie gelegt, maar onder¬<lb/>
wijlen soo en scheynd, daarvan niet veel goeds is te wagten, alsoo men op Mazulipatnam<lb/>
met den duan Saffiachan in Golconda voor ropias 2500 en met Mier Sjamma<lb/>
wegens Palicol en Daatcheron voor ropias 5750, mitsgaders met Sawidichan<lb/>
om de zuj^d voor een reedelijke handsalvinge nog niet hadde konnen overeen*<lb/>
koomen, welken laatsten na der onse opinie niet veel moovementen met sijn hasbulhoccum<lb/>
schijnd te maken, omdat hij in twijffel is, of sijn rijk wel lang sal duuren,<lb/>
soo maar het wagten van hem en sijne confraters niet oorspronkelijk is
<fref ref="4"/>  uyt een<lb/>
aspect van het saysoen ten eynde de onse op de weerloose binnencomptoiren in den<lb/>
reegentijd met soo veel meerder vigeur te konnen plagen en knevelen, wanneer sij<lb/>
van alle scheepsassistentie uyt de zee ontbloot en afgesneeden sullen weesen.<lb/>
Immers het gedoente teegens de onse in Daatcheron en Palicol, alwaar den eysch<lb/>
wat swaar vald en de beroo vingen van geld onder desen stand van teyden benevens<lb/>
eenige geschenkjes haren gank gaan, schijnd daarop uyt te loopen.<lb/>
</para>
<para>
Den raad van Caldinda Renga Rasoe Soffay<fref ref="5"/>  tot Palicol om dat dorp en<lb/>

<fnote ref="1">Men wilde de regenten buiten de combinaties van kooplieden houden, van wie de<lb/>
V.O.C. textiel kocht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Boeddha.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Waarbij Aurangzib alle handel met de Nederlanders verbood.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld is : zijn oorsprong neemt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Er kan ook wel staan: Sossay.<lb/>
</fnote>

<pb n="443" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0443"/>
Contera als ons eygen teegens den duan te fortificeeren met fondament voor arglistig<lb/>
en gevaarlijk is aangesien.<lb/>
</para>
<remark>«Den serlaskar Medikhan te Bimlipatam werd voor 647 ropia geschonken; Daud<lb/>
Khan strijdt in het noordwesten met de Mahratten, hij<lb/>
»</remark>
<para>
- inmiddens van de heydense vesting Peroegonda Dorgam
<fref ref="1"/>  niet door<lb/>
wapenen, maar door een corruptie van den bevelhebber voor ropias 500000, is<lb/>
meester geworden met gedagten om ook de sterkte Raygondam te incorporeeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.272v-273r.</folio>
<remark>«Vrees, dat de V.O.C. geld hiervoor zal moeten leveren; hoop<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Sadraspatnamse pagtpenn. ter somma van pard.8 4000, die de<lb/>
E. Comp.® jaarlijx booven een recognite van pard.8 500, welke ten lasten van de<lb/>
ingesetenen des dorps gelaten sijn, moet opbrengen, wat prompter moogen inkoomen<lb/>
dan teegenwoordig, daar men pas de helft van dat montant te binnen kan<lb/>
krijgen, behalven dat men ook voorm. recognitie van pard.8 500 om de armoede<lb/>
der inwoonders sal moeten verschieten.<lb/>
</para>
<remark>«Het is nog niet bekend, hoe het zal gaan<lb/>
»</remark>
<para>
- met de verpagting van het eyland Erican en 3 dorpe van d’E. Comp®,<lb/>
die de onse op Palleacatte voor f. 6000 des jaars ter pagt hebben overgegeven met<lb/>
intentie om ook de nieuwe 2 dorpen Hassenabadoer en Tripalewarom, door den<lb/>
nabab David Chan aan d’E. Comp.® geschonken - , voor f. 1350 te ver-<lb/>
pagten.<lb/>
</para>
<remark>«Vrees,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de 9 gehugten, daar annex sijnde, niet sullen willen vlooten, alsoo<lb/>
desel ve nog onder sijn volk beslagen blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Daud Khan zond den Perzischen koopman Aga Mohammed Sahid met brieven<lb/>
voor den Gouverneur -Generaal naar Batavia, maar hij maakte geen gebruik van de<lb/>
V.O.C. schepen derwaarts; men stelde het opbreken van Conjemere uit, totdat Daud<lb/>
Khan weer aan de kust komt, zo ook het omwallen van Sadraspatam; de subah van<lb/>
Golconda Rustumdilkhan is door den Groot- Mogol tot grootgouverneur bevorderd;<lb/>
hoop,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den magtigen roover Ragilchan, die na de assopiatie tussen den<lb/>
duan Miers jamma en den landpagter Mecca Apparauw sig omtrent Heyder Sjapette<lb/>
scheynd te willen vastmaken, den handel van d’E. Comp.® buyten de Moorse<lb/>
vexatiën [niet] sal willen interrumpeeren, hoewel die genoegsaam nu al ettelijke<lb/>
jaaren aaneen daaromtrent heeft stilgestaan.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Penukonda, vesting op ruim 14° N.B. en 77°43' O.L., die door de Mahratten kort<lb/>
tevoren was ingenomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="444" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0444"/>
<remark>«De Siamse nachodas zijn naar hun land vertrokken; uit Golconda is via Paleacattef.<lb/>
34410 overgemaakt naar Jafnapatam voor opkoop van V.O.C. olifanten; tarwe<lb/>
is te Masulipatam nauwelijks verkrijgbaar; men becijfert in Coromandel de eis aan<lb/>
goederen van daar voor 1707 op f. 2868000, waaraan men f. 1146000 te kort zal<lb/>
komen, men zal er nog 2 a 3 ton heenzenden, daar de gouverneur niet wist, dal hem<lb/>
reeds een groot bedrag was gezonden; het onderzoek van Witmont vorderde weinig; er<lb/>
worden thans geen Franse schepen meer in Coromandel verwacht<lb/>
»</remark>
<para>De Engelse hebben bij publ. affictie van biljetten den verkoop van nagelen<lb/>
tot Madraspatn. opgehangen uyt seeker schip de Swifsleek, hetwelke, gecommandeert<lb/>
bij eenen cap.tn Elm, van Batavia aldaar was aangekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Men ontving van Ceylon, waar het niet slecht gaat, brieven van 16 febr. tot 10<lb/>
mei; wegens de grote voorraad werden de prijzen van olifanten verlaagd, vnl. van de<lb/>
weinig gewilde wijfjes, ook omdat Siam olifanten begint te exporteren; in 1706 werden<lb/>
75 olifanten voor 28393 rsd. verkocht, terwijl er in febr. 1707 nog 260 op stal stonden,<lb/>
voor de handel bestemd; men verwacht, dat op Ceylon uit allerlei delen van India voldoende<lb/>
rijst wordt geimporteerd, uit Coromandel alleen voeren er daartoe 103 inlandse<lb/>
vaartuigen naar toe; wegens de grote voorraad werd in 1707 geen kaneel geschild , in<lb/>
1708 zal dat werk hervat worden tot 6000 balen, uit oude kaneel zal tot 50
8 medicinale<lb/>
olie gebrand worden, deels bestemd tot geschenk voor diverse groten; om kwestie met<lb/>
Bengaalse groten te voorkomen zal het Bengaalse scheepje Leohima Garsab, hoewel het<lb/>
195
8 kaneel wegsmokkelde, worden vrijgegeven, de plakaten tegen dgl. smokkelarij<lb/>
zullen nogmaals worden gepubliceerd, uit een Engels vaartuig werd ook enig kaneel en<lb/>
areca gelicht; men moet van Colombo 150000
&lt;8 Malabarse peper naar Coromandel<lb/>
zenden met de Molenwerf; het nieuwe jacht Hochstadt zou<lb/>
»</remark>
<para>
- door een actie met vier France schoepen onder de linie reddeloos<lb/>
gemaakt wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn bij Ceylon voldoende schepen om tegen een evt. verschijnend Frans<lb/>
eskader te kunnen optreden, opgave dier schepen; gelast is<lb/>
»</remark>
<para>
- alle de Moorse gearresteerde goederen tot Cochim en op Ceylon van<lb/>
Gale na het vaderland met de retourscheepen te doen versenden, als zeyde, elephantstanden,<lb/>
borax en al wat gevonden word voor Europa dienstig te weesen, dog<lb/>
de resteerende goederen sullen op Mallabaar, Madure of Ceylon moeten worden<lb/>
gedebiteerd en al wat daartoe ondienstig word geoordeelt, herwaard koomen om<lb/>
hier gebeneficeert te werden, alsoo Cormandel en Persia daartoe niet dienstigh<lb/>
scheynen om vrij te weesen van pretentiën, die door dese of geene onder het gebied<lb/>
van vreemde heeren op soodanige Souratse goederen somwijlen souden konnen<lb/>
gemaakt werden tot nadeel van ’s Comp.8 handel aldaar.<lb/>
</para>
<remark>«Dit alles moet nauwkeurig worden geadministreerd; men moet bij Ceylon doorgaan<lb/>
Suratse schepen te arresteren ; Adam van der Duyn volgt den repatriërenden<lb/>
Nicolaas W etters als commandeur van Gale op, zelf voorlopig opgevolgd te Jafnapatam<lb/>
door Nicolaas van Heuvel, thans opperhoofd te Trincomale; andere personalia; de<lb/>
oud - commandeur Gerrit van Tholl werd te Batavia niet verder vervolgd, maar tot<lb/>
</remark>

<pb n="445" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0445"/>
<remark>2
<super>6</super> opperkoopman van het kasteel Batavia benoemd ter vervanging van wijlen Frans<lb/>
Dubbels , terwijl de onderkoopman Jan Schouten is ontslagen; er loopt ook nog een zaak<lb/>
tussen Van der Duyn en den lastigen kapitein Jacob de Roy, Van der Duyn moet zich<lb/>
voorzichtig gedragen; ds. Petrus Sinjeu neemt zowel het rectoraat van het Singalese<lb/>
seminarium als de predikdienst te Colombo waar; men mag daar nog twee sloepen<lb/>
van 72 voet laten bouwen , van de vroeger reeds gebouwde twee kwam de Elisabeth voor<lb/>
f. 10000 - gereed , een loodsboot werd in stukken van Batavia derwaarts gezonden en te<lb/>
Colombo gemonteerd; op het gouverneurskantoor bleken vele papieren zoek geraakt te<lb/>
zijn; de verkoop van V. O. C. waren gaat er als steeds langzaam , waarom de prijs van<lb/>
Japans koper is verlaagd, waarvan in Madura jaarlijks maar 1200 kisten werden<lb/>
verkocht, 600 kisten werden naar Malabar gezonden en in december 1705 3400 naar<lb/>
patria, waarheen nu met élk der 5 schepen 250 kisten gaan; te Oale werd aan Bengaalse<lb/>
Moren 288000
® peper verkocht d 19 pagoden de bahar van 480 wat beter is dan het<lb/>
handelen in Moorse landen; 31 aug. 1705 was het netto verlies in Ceylon maar<lb/>
f. 171010; de verhouding met Kandi is goed, de Vorst zond gezanten naar Colombo<lb/>
»</remark>
<para>
- om een princesse voor den jongen Vorst van Madura
<fref ref="1"/>  over te halen<lb/>
uyt de koninglijke stam van Tengoensie of ’t Sonnegeslagt, ’twelke na haare reek.<lb/>
op die cust nog in weesen is, ten welken fine den hoeker de Leeuwenberg aan die<lb/>
Cingaleese ambassadeurs geleend en meteenen gelast is op haar gedoente aan ’t<lb/>
Madurese hof te doen letten, of het gebeurde tegens onse gedagten, dat er buyten<lb/>
die princesse nog andere boodschappen te verrigten mogten weesen.<lb/>
</para>
<remark>«Geschenken waard f. 3661 werden voor den Koning naar Colombo gezonden en<lb/>
3 Perzische paarden voor hem uit Oamron besteld<lb/>
»</remark>
<para>De sinlij kheyt van het hof om ’s Comp.8 brieven in de Nederlandse, Portugeese<lb/>
en Cingaleese taaie op te senden uyt complaisance na te koomen.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII gelastten den Fransen gezant uit Kandi op te eisen; de barkiers,<lb/>
die areca af halen, mogen slechts levensmiddelen, liefst rijst, en textiel invoeren<lb/>
»</remark>
<para>
Den Teuverheer, die ons nogal beschreeven word na den ouden trant in sijne<lb/>
wellusten en debauchante manier van leeven voort te gaan en daardoor het principaalste<lb/>
bestier sijnder saaken te laaten staan op de lompe conduites van den<lb/>
Moor Perietamby, sal moogelijk op die weyse niet veel reguard slaan op sijne<lb/>
beloften om de sluykerijen der sjancos - onder sijn gebied te weiren, al-<lb/>
schoon hem twee paspoorten tot eygen vervoer na Bengale verleend sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Over Periatambi dient geklaagd te worden, die bij het contract van
7 sept. 1690,<lb/>
art. 4,
<ref>Corpus III, p. 532 </ref>met zijn nageslacht buiten de regering werd gestéld; men<lb/>
zal zich de geschillen tussen het hof van Madura en de parruase Christenen niet<lb/>
aantrekken; geschenk van f. 1793<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is: om een prinses van Madura als bruid van den zoon van den Vorst van<lb/>
Kandi over te brengen, nl. Udumale Devi, dochter van Pitti Nayakar uit de Wadegai -kaste.<lb/>
Vgl. p. 497.<lb/>
</fnote>

<pb n="446" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0446"/>
<para>
- aan de Vorstinne -Regente, die met den jongen Neyk en verscheyde<lb/>
van den hofstoet tot aan de zeestranden waren afgekoomen.<lb/>
</para>
<remark>«Textiel komt in Madura vrij goed binnen<lb/>
»</remark>
<para>Cormandel drie vierde deelen van den vaderlandsen eysch naderhand voor<lb/>
reek. van Madura gelaten heefd <fref ref="1"/>  buyten de groove doeken, welke voor ’t vaderland<lb/>
van Tutucoryn begeerd sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Daar met de Hochstddt misschien 80000 rsd. uit patria voor Ceylon verloren<lb/>
ging, mag Simons geld zo nodig uit de 2 schepen, via dat eiland Tiaar Coromandel<lb/>
vertrokken, lichten; uit Perzië moet
<ref>J </ref>en niet
<ref>J </ref>der binnengekomen dukaten naar<lb/>
Ceylon worden gestuurd, terwijl Cochin zijn achtste deel ook daarheen moet zenden, als<lb/>
het in Malabar niet nodig is<lb/>
»</remark>
<para>Retirade onser dienaren van Cottatte na Caab Commeryn om de oorloogen<lb/>
tusschen Trevancoor en Madure, over welk comptoir of residentie tans alle oude<lb/>
disputen tusschen die van Ceylon en Mallabaar na onse ordre cesseeren
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«In de roodververij te Jafnapatam zal slechts saye gebruikt worden van de eilanden<lb/>
Manaar en Carredive, die echter slechts voldoende leveren voor 50 pakken textiel,<lb/>
ze moet daarom met ruynas van Perzië aangevuld worden, slechte saye van Jafnapatam<lb/>
mag niet naar Negapatam worden gezonden om de kwaliteit van het daar ingekochte<lb/>
rode textiel niet te verminderen, wel zullen de rode doeken zo in prijs stijgen, maar<lb/>
„hare gloeyende couleuren” zullen ze ook meer doen opbrengen; een partij textiel werd<lb/>
in de pakhuizen te Jafnapatam door ratten geschonden; wijlen pakhuismeester Elias<lb/>
Snaats had er een tekort van f. 1665; met sayewortels van Java wordt geëxperimenteerd<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>De parrowase parelduykers eenigen tijd in het meyr van Zagaranakan
<fref ref="3"/>  agter<lb/>
Cheribon aan de z.-kant deses ejdands gebruykt sijnde geweest om soo binnen hetselve<lb/>
als langs de stranden in zee te besoeken, wat daar te doen soude weesen, sijn<lb/>
weeder na Tutucoryn gesonden, alsoo de Javaanen de paareloesters uyt dat meyr<lb/>
soo wel konnen boovenbrengen als de Parrowas.<lb/>
</para>
<remark>«De verpachtingen in Ceylon beliepen 32298 rsd. ; de Singalese ingezetenen van de<lb/>
Qale en Walallawiti korale’s zijn vrijgesteld van zekere geldelijke en dienstplichten, o.a.<lb/>
omdat het hun daarvoor betaalde meer waard was<lb/>
»</remark>
<para>De lang getrotteerd hebbende questiën en disputen over de landen van<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Coromandel zal dus slechts een kwart van de eis leveren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dus over de vraag, of dit kantoor onder den gouverneur van Ceylon dan wel onder<lb/>
den commandeur van Malabar stond.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Segara Anakan, javaans: Kinderzee, de vrijwel door land omsloten diepe baai ter<lb/>
zuidkust van midden-Java op 7°18' Z.B. en 108°ö0' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="447" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0447"/>
<para>Wellewatte
<fref ref="1"/>  sijn - in ’t geheel - afgedaan, alsoo de voorige eyge-<lb/>
</para>
<para>naars gecontenteerd sullen worden uyt den verkoop van diverse gronden en thuynen,<lb/>
door den dessave Bolscho
<fref ref="2"/>  ondekt en aangeweesen ten getallen van 476<lb/>
</para>
<para>stucx, - [en] - ook qualificatie is gegeven om de ingesetenen van<lb/>
</para>
<para>Calture (des noods sijnde) te ontslaan van seekere geregtigheeden, genaamd tolpetis,<lb/>
en thuyngelden, ten bedragen van 135 rd.8 des jaars, onder approbatie dat de<lb/>
versuymde school- en dorpsboeken der sjalias noopende haar geboorte, trouwen<lb/>
etc.a weeder in treyn waren gebragt na oud gebruyk, waarenbooven men hier ook<lb/>
op den voorstel van Colombo getermineerd heefd soodanige verschillen en doleantiën,<lb/>
als over de geboorte van eenige uyt voormelte sjalias en handarias<fref ref="3"/>  der-<lb/>
</para>
<para>weegen - waren ontstaan en opgekoomen, dewelke na examen bevonden<lb/>
</para>
<para>sijn te bestaan in de vrijdom van 112 coppen, die pretendeerden van het canneelschillen<lb/>
uyt haare geboorte onthefd te moeten weesen, hetwelk ook haar is geaccordeert,<lb/>
mits geen perveniums of leenlanden besittende, die uyt sighselven den<lb/>
leenman schilpligtig maken, in welken gevallen geordonneerd is de costumen van<lb/>
het land en de placcaten van 1682/3 teegens de verwarde huwelijken der sjalias en<lb/>
handarias te maintineeren ter eenre en van de andere zeyde ook te besorgen, dat<lb/>
voormelte luyden, waaraan d’E. Comp.e sooveel geleegen legd, door geene soorten<lb/>
van mishandelingen gedegouteerd werden, emporteerende den vrijdom van boo-<lb/>
</para>
<para>vengem. 112 coppen ruym 6000 canneel voor ij der ougst, -<lb/>
</para>
<remark>«wat voor de V.O.C. niets uitmaakt; 30 clialias worden als koelies aan den<lb/>
dessave gelaten<lb/>
»</remark>
<para>Voortaan geen meer landerijen of gronden, aan dese of gene Cingaleese hoofden<lb/>
tot vrugtgebruyk uytgegeven en na de Portugeese weyse met den naam van accomodacaos<lb/>
bekend staande, na de dood van soodanige hoofden voor enigen tijd<lb/>
(gelijk men wel gewoon was geweest) onder de weduwen of descendenten te laten<lb/>
verblijven om voortaan alle verwarringen, waaraan men meer dan eenmaal door<lb/>
die methode is vastgeraakt, te mijden.<lb/>
</para>
<para>
Het maken van een redout op den hoek van - [de] revier Caymelle om<lb/>
dan het vervallende Nigombo te verlaten is alsnog gedilayeerd.<lb/>
</para>
<remark>«Hierover wil men eerst den ingenieur Torzee horen en Simons inspectie laten<lb/>
verrichten; een leprozerie wordt gebouwd bij de rivier van Matuaal; de diaconie mag<lb/>
geen soldijrekeningen van soldaten en matrozen voor de halve prijs opkopen; verboden<lb/>
werd<lb/>
»</remark>
<para>
- het trouwen van - soldaten en mattroosen met huwbare wees-<lb/>
dogters.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Walallawiti-korale, district in Zuidwest -Ceylon op 6£° N.B. en 80°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Christiaan Bolscho was oct. 1704 koopman en dessave te Colombo, aug. 1707<lb/>
opperkoopman en dessave van Matura.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. p. 313, noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="448" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0448"/>
<remark>«Levering aan hen van textiel tot 30°/o van hun tegoed is toegestaan; voor het<lb/>
verbeteren van het buskruit de molens te Colombo en te Qale te gebruiken , voor dat van<lb/>
Trincomale die te Jafnapatam, de dienstplichtigen leveren voldoende houtskool en<lb/>
brandhout voor het buskruitmaken ; slaven voor Ceylon in Malabar te kopen; in de<lb/>
kruitkelder te Colombo is plaats voor 170000
<ref>er </ref>zijn in Ceylon 200 soldaten minder<lb/>
dan werd bepaald, toch werd het garnizoen van Trincomale met 30 man verhoogd; aan<lb/>
Aru Teko is wat meer vrijheid verleend; men heeft er voor de retourschepen voldoende<lb/>
ballast en proviand; de<lb/>
»</remark>
<para>
- rector Sinjeu
<fref ref="1"/>  - eenigen tijd door de sterk regneerende kin-<lb/>
derpockjes op Ceylon (waardoor veele dorpen ontvolkt en ook 3 uyt 9 Jaffanapatnamse<lb/>
studenten, op Colombo overgekoomen, sijn weggenoomen) in sijne onderweysingen<lb/>
verhindert is geweest, dog onderwijlen gevaceerd heeft tot het maken<lb/>
van een grammatica.<lb/>
</para>
<remark>«Het onderhoud van het seminarium kan niet uit de opbrengst van enige tuinen<lb/>
bestreden worden
, maar moet uit de V.O.C. kas geschieden<lb/>
»</remark>
<para>De exemplaren der Aethyopise psalmen, na Mocha mits het vertrek van de<lb/>
onse uyt Souratte niet hebbende konnen voortgaan, sijn van Ceylon hier aangebragt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Simons had geen areca en chancos naar Bengalen moeten zenden; de Oosterstein<lb/>
brengt 600 balen kaneel uit Ceylon en brieven van 31 aug. en 17 sept. over; het is de<lb/>
vraag, of Madura alle geëiste textiel zal kunnen leveren; daarheen vertrok Simons met<lb/>
de uit patria gekomen Belois; het textiel gaf in Mokka maar 25% winst; van dec. 1705<lb/>
tot juli 1706 werden in Jafnapatam 104 olifanten verkocht voor 39566 ropia, terwijl<lb/>
er 202 bleven en 20 pas gevangene; uit Madura zal 300 last zout, aldaar slechts 2 rsd.<lb/>
per last kostend, naar Sumatra’s Westkust worden gezonden; voorlopig zal men ondanks<lb/>
de slechte verkoop nog naar chancos blijven duiken; de Kandise gezanten verblijven<lb/>
nog aan het hof van Madura; Welters blijft nog een jaar commandeur te Gade,<lb/>
ook Huychelbosch
, administrateur te Colombo, wil in 1707 repatriëren; Steelandt heeft<lb/>
geen hulp van 80 koppen uit Ceylon nodig; uit Londen is vernomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat na India uyt Brest g’equipeerd wierden een Frans koning[s]-<lb/>
oorlogschip met 2 St. Malose capers, die mogelijk deselve sijn, welke met U Ed.e<lb/>
Hoog Agtbare 3 scheepen onder de linie - sijn doende geweest en -<lb/>
dat op Nagapatnam bevonden is, hoe seekere 4 scheepen, die omtrent Cormandel<lb/>
ontdekt en suspect waren, bestaan hebben in 3 Engelse bhaaren en ’s Comp.8 fluyt<lb/>
Moolenwerf.<lb/>
</para>
<remark>«Het slechte payement in Colombo beloopt 1799 rsd. aan stuivers; de Belois<lb/>
bracht er 70 soldaten aan; de Oosterstein ontmoette 20 aug., van Mokka komend, een<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Petrus Sinjeu kwam in 1704 als predikant uit en werd te Colombo geplaatst, tevens<lb/>
rector van het seminarium, hij stierf in mei 1726.<lb/>
</fnote>

<pb n="449" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0449"/>
<remark>Frans schip; Simons neemt voor Gale en Mature te bezoeken; Swen Anderson wordt<lb/>
voorgedragen voor administrateur van Colombo; 3 kwekelingen te J afnapatam als<lb/>
„botmuylen” ontslagen; Jacob de Roy zocht vriendschap met Aru Teko; uit Malabar<lb/>
werden brieven ontvangen van 1 maart tot 5 mei; van daar kon 40 last rijst naar<lb/>
Ceylon worden gezonden , meer in Canara in te kopen, zo ook bonen en katjang voor de<lb/>
schepen; men hoopt er textiel te kunnen verkopen, Barsalore mag daartoe weer van<lb/>
personeel voorzien worden, waar vóór de lichting in een half jaar f. 5713 gewonnen<lb/>
werd; Japans koper mag in Malabar zo nodig wat goedkoper worden verkocht; er werd<lb/>
maar 3434
® nagelen tegen de door Heren
<emph>XVII</emph> vastgestelde prijs verkocht; amfioen<lb/>
gaf er 88% winst; 31 aug. 1705 beliepen de lasten er in een jaar f. 75710, waarbij te<lb/>
Cannanore f. 4335 werd gewonnen; hoop, dat men het commandement buiten verlies<lb/>
zal kunnen brengen, o.a. door de opkoop van peper van de Sint Thomas-Christenen<lb/>
rechtstreeks, de Koning van Cochin moet worden overreed daartoe mee te werken; het<lb/>
gearresteerde Moorse schip Derria Douleth Rhemani is geschikt om door de V.O.C.<lb/>
gebruikt te worden; geen cardamom werd ingekocht, daar de Hoge Regering de maximum<lb/>
prijs op 100 dukaten de candyl van 500
® stelde en de concurrenten 110 betaalden,)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- voornamendlijk in Bargaree, alwaar die natiën veel ingressie bij den<lb/>
balnoor hebben gevonden, mitsgaders van hem bequaame inwooningen en logies<lb/>
binnen sijn land tot allerhande negotie geobtineerd, -<lb/>
</para>
<remark>«terwijl hij het de Nederlanders zo lastig maakte, dat men van daar zal vertrekken,<lb/>
men zal daarom de cardamom weer in Kolattiri opkopen tot 110 dukaten per candyl,<lb/>
volgens de contracten mogen de Canarijnen en het volk van Ali Radja die daar niet<lb/>
inkopen; men moet het voorbeeld der andere Europeanen volgen bij de opkoop van<lb/>
peper, die zij, als zij te veel hebben, soms ter kuste, zij het met kleine winst, weer verkopen<lb/>
om de planters niet met het product te laten zitten, de Koning van Cochin ontvangt<lb/>
dan ook wat meer tolrechten en de lastige Canarijnen kunnen dan niet meer<lb/>
opkopen, men kan dan bereiken<lb/>
»</remark>
<para>
- het geprospicieerde oogwit, zoolang men in geen staat is geweldiger<lb/>
hand te maintineeren, hetgeene met geweld bedongen en gecontracteerd is, te meer<lb/>
daar de inlandse Vorsten langs hoe wijser worden in ons interesse en van onse<lb/>
competiteurs genoegsaamen tinctuyr ontfangen, hoe verre wij moogen off konnen<lb/>
gaan of niet en waarin ons oogwit en voordeel, mitsgaders ook waarin aan de<lb/>
andere kant de natuurlijke magt en ’t pouvoir dier Princen is bestaande, voornamendlijk<lb/>
wanneer hetselve door de meslanges van sulke leermeesters word<lb/>
ondersteund, die ons langs hoe lastiger beginnen te vallen.<lb/>
</para>
<remark>«Men weet nog niet, hoeveel koffie te Cannanore kan worden verkregen van de op<lb/>
Mokka handelende onderdanen van Ali Radja, men kan voldoende rechtstreeks te<lb/>
Mokka inkopen; het personeel in Malabar moet trachten Mexicaanse en Peruaanse of<lb/>
kolom-realen in te kopen, 15600 stuks, a 67
£ lichte stuivers ingekocht, werden reeds<lb/>
ontvangen; men zond met de Wassenaar 10000 Europese dukaten derwaarts en meent,<lb/>
dat er nov. 1705 nog 75000 in voorraad waren, de berichten hierover van Malabar<lb/>
ontvangen zijn niet duidelijk; men mag er zo nodig goud gebruiken voor het aanmunten<lb/>
van fanums; goedgekeurd,<lb/>
»</remark>

<pb n="450" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0450"/>
<para>- dat den Calicoilangsen resident Gerrit Bosch, die op sijne administratie<lb/>
aan coopmansz. en peeper tekort was gekoomen een bedraagen van f. 1733,<lb/>
daarvoor, mits insolvent was, op soldij reek. belast soude werden, maar nadien<lb/>
d’E. Comp.e sulken slag van volk niet van nooden heefd, sijn de onse gereprocheerd<lb/>
over het aanstellen van soodanige residenten, waaraan soo schadelijk de<lb/>
administratie van effecten en dikwils met schande ook ’s Comp.8 fatsoen omtrent<lb/>
de inlandse Vorsten in diergelijke onnutte dienstknegten word gehasardeert.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is ontslagen; het nemen van de Hoen door Turken vernam men van een<lb/>
Jood te Ponnani ; de V.O.C. landerijen te Cochin zijn voor 10 jaar verpacht voor<lb/>
1644
<emph>rsd beter</emph> ware misschien ze „ ter leen onder de Christenen lascorijns te verdeelen<lb/>
”t<lb/>
»</remark>
<para>- welke langs hoe meer gevilipendeert en van den Coning met onverstand<lb/>
gehandelt, van de Coninginne benauwd en van den paljetter gemassacreerd<lb/>
worden, alsoo dien wulpsen jongeling sig anno passado niet ontsien heefd met<lb/>
eygen handen 2 soodanige lascorijns te helpen vermoorden.<lb/>
</para>
<remark>«Men kreeg slechts 28 slaven van Malabar, thans zijn er 150 aangevraagd<lb/>
»</remark>
<para>
- met ordre om den Coning ons ongenoegen te doen verstaan, ter saake<lb/>
Sijn Hoogheyt beschuldigd werd den insaam daarvan te verhinderen.<lb/>
</para>
<para>Geapprobeerd is de intercessie van de onse bij den Vice-Roy van Goa, die een<lb/>
scheepken van Ali Ragia, tot Cannanoor thuyshoorend, voor goeden prijs heeft<lb/>
verclaart, onder voorgeven dat hetselve niet was voorsien van Portugese passen en<lb/>
gem. Ali Ragia een oud vijand van de Portugese natie, in voegen daaromtrent niets<lb/>
verder te doen sijnde, van hier ordre is gegeven de Cannanoorse Mooren ook niet te<lb/>
verhinderen, indien sij met hare vaartuygen ter zee reparatie van schade omtrent<lb/>
voorm. Portugeesen mogten willen gaan soeken.<lb/>
</para>
<para>
De Jesuïtse listen sijn eevenals anno passado gelast na uytterste vermoogen te<lb/>
contracareeren en de Carmeliten, die wel jalours sijn van die fijne ordre, middelerwijlen<lb/>
ook egter in het ooge te houden, nadien sij alsoo noode de progressen der<lb/>
Jesuïten sien na allen uytterlijken schijn, als ’t maintien, twelke d’E. Comp® voor<lb/>
de Cassanayros of S.1 Thomas Christenen ten allen teyde heefd overgehad en nog<lb/>
dagelijx geordonneerd is te exerceren, nadien sij al soo gaarne als de Jesuïten<lb/>
voorm. het dominium over die inlandse Christenen met der tijd souden soeken<lb/>
magtig werden en daarom haar ook bij dese en geene Vorsten verhaat of veragt<lb/>
maken als onder anderen aan het hof van Trevancoor, het welke door de onse<lb/>
geïmputeert werd aan eenen Fre Innocentius de S.t0 Onufrio, hetwelke gelast is<lb/>
nader te indageeren
<super>J),</super> alsoo men wel mag gelooven, dat alle Europese paters,<lb/>

<fnote ref="1">Van latijn indago, dus: naspeuren, opsporen.<lb/>
</fnote>

<pb n="451" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0451"/>
hetsij ook van hoedanigen ordre, de Nederlandse Comp.e en de Surrianen
<fref ref="1"/>  op de<lb/>
cust van India nadelig sijn, welker bisschop bij de onse in de stad tot Cochin is<lb/>
geweest en matiglijk beschonken, dog den archidiacon is aan de kinderpokjes in<lb/>
sijn ouderdom van 64 jaren overleeden, met namen Mattheus de Campo1
<fref ref="2"/> , die<lb/>
selfs door de Jesuïten in sijn leeven bijna al tot de parthije der Portugeesen was<lb/>
overgebracht, dog naderhand tot inkeer quam en de onse wijders geordonneerd is<lb/>
uyt goeden insigten de presentatie van voorm. bisschop te accepteeren tot het<lb/>
afsenden van eenige kinderen uyt het gebergte om in onse schooien en religie onder -<lb/>
weesen en geleerd te worden.<lb/>
</para>
<para>De Wingurlase logie, die den dessay Kemsjent door een boode den commandeur<lb/>
en raad heefd doen aanbieden, maar hij gaf voor, dat sijne brieven door<lb/>
landloopers hem waren afhandig gemaakt en daarom is d’onse geordonneert nader<lb/>
bescheyd van dien respect! ve
<fref ref="3"/>  dessay af te wagten.<lb/>
</para>
<remark>«Herstel van de fortificatie te Cochin en te Coylan is toegestaan; 30 soldaten<lb/>
werden tiaar Malabar gezonden , zo ook 15 ijzeren kanons ; men vraagt er om den<lb/>
Sammorijn te dwingen Cochin met rust te laten 1000 man aan, waaraan niet te denken<lb/>
valt; bovendien gedraagt de Koning van Cochin zich slecht, hij nog niet<lb/>
»</remark>
<para>
- de inwendige questiën van het rijk tusschen den Ragia van Paroe en<lb/>
den pal j etter geassopieerd heefd, ja selfs in hey melijke behandelingen met dien<lb/>
Ragia, waarover hij dooleerd, buyten kennisse van de onse sig inliet, eeven tevooren<lb/>
denselven sigh bij den Sammorijn heefd gaan vertoonen op sijn 12-jaarige feest<lb/>
mamanga, mitsgaders den paljetter gemaintineerd heefd in sijn moord en vervolgingen<lb/>
der Christenen, noemende dese sijne slaven, van gelijken gantsch onaangenaam<lb/>
scheijnd in de oogen van de rijkstenden en sijne onderhoorige landheeren, die<lb/>
weynig hulpe belooven en veel min onkosten tot betaling van troupen, die alle wel<lb/>
<emph>uyt</emph> ’s Comp.8 maguazijnen en cassa met cruyt, lood en geld souden dienen te worden<lb/>
gespij sigd.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal de bestraffing van den Sammorijn uitstellen; het is<lb/>
»</remark>
<para>
- goed, voorm. Sammorijn het adopteeren van princen en princessen<lb/>
uyt Trevancoor gestaakt en desel ve uyt de noorderhuysen van Nilesaram
<fref ref="4"/>  heefd<lb/>
aangenomen, die moogelijk nog wel eens aan sijn zijde sal krijgen den Ragia van<lb/>
Palleacatte Seri en Walluanatte Nambaar<fref ref="5"/> , dewijl sij eevenals Moerianattoe
<fref ref="6"/> <lb/>

<fnote ref="1">De Syriërs, de leden van de Syrische kerk of Thomas-Christenen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mathias de Campo was sinds 1676 aartsdiaken der Thomas-Christenen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van latijn se respercere, dus: tot inlceer gekomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Nilisaram, rijkje in het westen van India aan de gelijknamige rivier op de grens van<lb/>
Malabar en Canara op ongeveer 12° 18' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Paliyat Achar, bij de V.O.C. paljetter, was de titel van het voornaamste legerhoofd,<lb/>
tevens hoofdragiadoor van Cochin, met een eigen gebied, waartoe in naam ook Villavattat<lb/>
(Valliavattara) behoorde, dat omtrent 1600 in zijn familie was vererfd; nambiyar is de eigenlijke<lb/>
titel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Muriyanatty of Muriyanad, gebied oostelijk van Cranganore, welks heerser enige tijd<lb/>
 
 ook het rijkje Mangatty bezat, staande onder Cochin.<lb/>
 </fnote>

<pb n="452" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0452"/>
bevinden, dat haar door de soobere conduites van den Cochinsen Coning geen hulp<lb/>
of maintien word toegebragt, hetwelk ook den Ragia van Cranganoor en Coddechery<lb/>
Caymaal
<fref ref="1"/>  meer den Sammorijn doet vreesen dan den Cochinsen Coning<lb/>
beminnen.<lb/>
</para>
<remark>«De Radja van Calicoylang engageert zich steeds meer met Engelsen en Denen<lb/>
»</remark>
<para>Ordre is gegeven eenige inwendige dissidiën in de twee stamhuysen van<lb/>
Mangatti en onder de princen van Berkenkoer alsmeede onder de Dermapatnamse<lb/>
<fref ref="2"/>  Mooren en de Nayros van Collastri bij weegen van intercessie aan een kant te<lb/>
maken en soo ook den Ragia de Marta omtrent eenige geadhibeerde sporlingen tot<lb/>
Calcalle
<fref ref="3"/>  te beteugelen.<lb/>
</para>
<remark>«De vloot onder Meyndert de Boer brak zonder bij den gouverneur van Suratte<lb/>
Amanatkhan gehoor te hebben gekregen 20 maart met vele zieken op; Amanatkhan<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft sig in steede van d’E. Comp.e voldoeninge te geven of op een<lb/>
behoorlijke weyse dierweegen met hare bedientens te handelen onder een groote<lb/>
schijnheyligheyd en breed opgeeven van sijne bijsondere regtveerdigheyt in het<lb/>
toedienen van goet regt aan een ijegelijk sonder sig door andere te laten misleyden<lb/>
of corrumpeeren soo overmatigh trots en hooveerdig gehouden, dat het sonder<lb/>
weergae is geweest en na geene voorstellen van gemelte afgesonde ministers begeeren<lb/>
te luysteren, maar onversettelijk begeerd, dat deselve binnen Souratta aan<lb/>
hem souden komen te vertoonen, hetgeen deselve souden te seggen en tegens de<lb/>
Zouratse coopluyden in te brengen hebben om daarop alsdan de saake na de<lb/>
Moorse weyse te examineeren en decideren, doende ondertusschen niet alleen de<lb/>
bediende van d’E. Comp.e aldaar ter rheede onthouden alle toevoer van leevensmiddelen<lb/>
en andere nootwendigheden tot de minste verversinge en selve van water<lb/>
en brandhout incluis, maar ook niet begeerende, dat ’s Comp.8 makelaars of<lb/>
ij mand van hare bediende en soo ook niemand uyt de Zouratse coopluyden of<lb/>
ingesetenen aan ’s Comp.8 schepen daar ter rheede haar souden moogen begeven<lb/>
om met de onse te spreeken, niettegenstaande door den commandeur De Boer en<lb/>
opperkoopman Six iterative om die vrijheyd voor ’s Comp.8 makelaars en haren<lb/>
Persiaans schrijver bij geschrifte werd versogt, voorgevend, die luyden tot de verhandelinge<lb/>
dier saken niet bequaam en ook niet te betrouwen waren en licentieerende<lb/>
alleen sekeren dienaar Doos Mameth en den Joods coopman Pedro Pereira<lb/>
eenige reysen na de rheede te varen om met ’s Comp.8 bediendens te spreeken of<lb/>
aan deselve over te brengen sijne boodschappen en brieven, dewelke doorgaans<lb/>
niet alleen vrij frivool maar ook raljant
<fref ref="4"/>  en schersende bevonden wierden.<lb/>
</para>
<remark>«Het was ongeraden Nederlanders in zijn macht te brengen; men vertrok na<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Coddacherry Caimal, erfelijk hoofd, wiens gebied tussen Parur, Cranganore en<lb/>
Cochin lag.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dermapatam, kustplaats in Kolattiri, ongeveer op 11°40/ N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Calicoylang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Radiant, frans: spottend.<lb/>
</fnote>

<pb n="453" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0453"/>
<remark>139 man aan ziekten verloren te hebben; de Portugese gouverneur van Daman wasbehulpzaam bij het leveren van verversing , maar had zélf weinig voorraad; de vlootkwam 3 april te Cochin, 10 juni te Batavia; gehandeld kon te Suratte niet worden ,zodat men de lading terugbraeht, behalve wat te Cochin bruikbaar was , waar ookbleven»</remark>
<para>
- 57 balen indigo, die men ter rheede van Zouratta aangehouden en<lb/>
geligt heeft uyt een inlants scheepje, de Roepareeb genaamt en toebehoorend aan<lb/>
den Persise coopman en inwoonder tot Brootchia Beram Bicha, sijnde gem. scheepje<lb/>
met dies verdere ladinge, als het aanhouden niet waardig, onder het vereyste<lb/>
acquite, dat hem niet anders dan gemelte indigo was afgenoomen, ontslagen.<lb/>
</para>
<remark>«Verder werd niets in beslag genomen; de Hoge Regering besloot tot voortzetting<lb/>
van het zenden van vloten tot blokkade van de rede van Suratte, tot meer was men niet<lb/>
in staat; daar De Boer wilde repatriëren en Six ziek was, zijn nu aan het hoofd gestéld<lb/>
Joannes Grootenhuys en Pieter Bernard van Breen, respectievelijk bestemd tot directeur<lb/>
en secunde. Van Breen vertrok
<ref>7 </ref>aug. derwaarts met de Geelvink en Huis ter<lb/>
Haan, Grootenhuys 27 aug. met de Beieren, Reigersdaal, Vosmeer en Nichtevecht;<lb/>
Van Breen werd gelast<lb/>
»</remark>
<para>
- en passant aan te loopen tot Denderagiepour
<fref ref="1"/> , een Moorse haaven<lb/>
ongeveer 40 mijlen van Souratta gelegen op de Indise cust, om aan te slaan en na<lb/>
de Souratse rheede meede te voeren alle Moorse coopluyden-scheepen, die aldaar<lb/>
souden moogen werden gevonden - , voorts daarna meede aan te doen de<lb/>
Engelse sterkte Bombain om te vernemen na tijdinge en ad vijsen uyt Souratta van<lb/>
den Joods coopman Pereira als anders en ook om den Gen.1 dier natie ter gem.<lb/>
plaatse van onse intentie tot het bekommeren en sluyten der Moorse vaart kennis<lb/>
te geven en te versoeken omtrent de sijne die ordre te willen stellen, dat wij door<lb/>
deselve daarin niet mogten werden verhindert.<lb/>
</para>
<remark>«Voorts moet hij de rivier van Suratte afsluiten en alle Moorse schepen aanhouden,<lb/>
maar tevens den gouverneur een brief laten bezorgen om hem te bewegen aan de<lb/>
V.O.C. voldoening te geven en de makelaars toe te staan naar de vloot te komen, maar<lb/>
hij dient met de Nederlanders niet te onderhandelen<lb/>
»</remark>
<para>
- als met onderdanen, maar op een betamelijke wijse als vrunden, die<lb/>
men niet noodsaakt op een dienstbare weyse met gras in de mond (een seer veragte<lb/>
spreekweyse van dat volk) op hun knijen vergiffenisse te komen versoeken, waartoe<lb/>
men segt, dat dien Moorman als een goet Gasconjer soude hebben voorgegeven, dat<lb/>
hij alle Europeanen nog soude brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Breen mag met hem in onderhandeling treden, maar niets beslissen voor de<lb/>
aankomst van Grootenhuys, wél is hij<lb/>
»</remark>
<para>
- geauthoriseert te moogen staaken de bekommeringe der Moorse vaart<lb/>

<fnote ref="1">Denderagapur, stad ter westkust van India op ongeveer 18°20' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="454" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0454"/>
en het aanslaan van meerder goederen ofte scheepen, wanneer de Mooren sulx<lb/>
versoeken en betoonen opregtelijk genegen te sijn tot assopiatie der onderlinge<lb/>
verschillen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij mag ook te Sualy aan de wal gaan onderhandelen; aan Grootenhuys werd een<lb/>
brief aan den gouverneur meegegeven , o.a. inhoudende,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat wij in cas van verder dilay of ongenegentheyd om ons voldoeninge<lb/>
te geven en onsen handel gerustelijk te laten herstellen onse pretentiën soude moeten<lb/>
vermeerderen met de ongelden der voorleedenjaarse en dese expeditie nevens<lb/>
alle degeene, die men nog genootsaakt soude moogen werden te doen en soomeede<lb/>
met de schaade, die d’E. Comp.e door het stilstaan van haren handel komt te<lb/>
leyden.<lb/>
</para>
<remark>«Het aangeslagene zal dan ook niet worden vergoed; voorts moet Grootenhuys<lb/>
hetzelfde zien te bereiken als De Boer het vorige jaar, waarbij speciaal moet worden<lb/>
aangedrongen op een loge buiten de stad, waartoe hij een lak mag uitgeven boven de<lb/>
2, die hij verder aan den gouverneur en anderen mag aanbieden; het is voor de V.O.G.<lb/>
van groot belang, dat de handel te Suratte wordt hersteld, daarom moeten geen nieuwe<lb/>
eisen worden gedaan en enige toegeeflijkheid betracht, waarom ook Grootenhuys te<lb/>
Sualy mag gaan onderhandelen en na verkregen resultaat zich voor de handel te<lb/>
Suratte vestigen, als de gouverneur schriftelijk toezegt de nodige firmans van den<lb/>
Groot- Mogol te bezorgen en de onbelemmerde handel toestaat, desnoods een jaar later,<lb/>
men mag de geschillen niet aan een Moorsen rechter overlaten en het convoyeren van<lb/>
Moorse schepen zal niet worden hervat ; Grootenhuys mag ook accorderen met de kooplieden<lb/>
ter zake van de restitutie van hunTie gearresteerde schepen en goederen; de<lb/>
goederen<lb/>
»</remark>
<para>
- buiten de scheepen, daaraf wij geconsenteert hebben de restitutie de<lb/>
eygenaren toe te seggen, voor soo verre na het aan te gaan accoord nog in wesen en<lb/>
bequaam sullen sijn na Souratte overgebragt te konnen werden, bedragen een<lb/>
somme van f. 1858929 -<lb/>
</para>
<remark>«volgen s de inkoopprijzen, die de V.O.C. gewend is te betalen; niet te voorzien is,<lb/>
hoe gehandeld moet worden bij de te verwachten dood van den Groot- Mogol, Grootenhuys<lb/>
moet zich naar de omstandigheden gedragen en de V.O.C. buiten de troonstrijd houden;<lb/>
gedurende de bezetting van de rede door De Boer konden ook de Engelsen geen contact<lb/>
met de stad krijgen; de schepen van Mascate kwamen er niet, wel twee van den Imam<lb/>
van Mokka met een paard en een brief voor de V.O.C., zo ook een brief van den pasja<lb/>
van Jemen, die echter door den gouverneur van Suratte werden achter gehouden, evenals<lb/>
het paard; de Imam toonde geen ongenoegen; zo mogelijk moet Grootenhuys de Fransen<lb/>
schade toebrengen, maar dat is niet zijn hoofdtaak ; een cargasoen van f. 262579 werd<lb/>
hem meegegeven op hoop van hervatting van de handel te Suratte, vnl. fijne specerijen,<lb/>
staafkoper en kwikzilver, een eis is ook meegegeven, te betalen uit de opbrengst van het<lb/>
meegebrachte en uit evt. op te riemen gelden; Grootenhuys meet direct hervatting van de<lb/>
handel vragen, zo Van Br een die nog niet verkreeg; op de elkaar tegenwerkende makelaars<lb/>
dient goed te worden gelet; als raden gaan mee Daniël Hurgronje, bestemd voor<lb/>
fiskaal, daar Joan Diodati ziek is, en 3 onderkooplieden ; in zeezaken moeten vnl. de<lb/>
</remark>

<pb n="455" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0455"/>
<remark>schippers en scheepshoekhouders adviseren; schipper Jacob Joppe de Jong krijgt het<lb/>
gezag over de vloot, als Orootenhuys en Van Br een te Suratte blijven; komt men niet<lb/>
tot accoord, dan moet men de rede tot de volle maan van april 1707 blijven bezetten;<lb/>
naar Mokka werd op 4 oct. de tot Colombo met de vloot van Cornelis Gillisz. vertrokken<lb/>
Herstelde Leeuw gezonden met cargasoen van f. 155912 aan diverse waren om, 400000
®<lb/>
koffie op te kopen, men moet er niet te veel personeel achterlaten; 15 nov. kwam de<lb/>
Oosterstein van daar terug, waarvan het gehele cargasoen werd verkocht met een winst<lb/>
van f. 174826 na aftrek der er gemaakte kosten ad f. 11678, men bracht mee 50303<lb/>
Mexicaanse realen, waard f. 165999, en 285400 of 1105 balen cauwa, ingekocht voor<lb/>
f. 174195, ze zal half december met een schip naar Nederland worden gezonden;<lb/>
Ketelaar en Van der Needen zijn<lb/>
»</remark>
<para>- in het algemeen door de regenten en in het bijsonder door den teegen-<lb/>
</para>
<para>woordigen gouv.r der stad Mocha selve booven de verwachtinge vrundelijk ontvangen<lb/>
en met verscheyde teekenen van agtinge en vertrouwen booven andere aldaar<lb/>
aanwesende Europeanen gehandelt en gemaintineert geworden teegens eenige<lb/>
Souratse ofte Amedabadse en Bhoraase coopluyden
<fref ref="1"/> , wiens gelden onder anderen<lb/>
voor twee jaren in het schip Zuj'ddorp aangehouden sijnde, daaraf de restitutie<lb/>
onder bedreyginge quamen te vorderen, maar door de onse, onder aanteekeninge<lb/>
van hare namen en met aansegginge dat sulx geschied om haar als belhamels over<lb/>
de stoutheyd van hun lastig te vallen op een plaats, daar de saak niet te passé<lb/>
quam, ter bequamer tijd wel te sullen vinden en straffen, afgeweesen en daarbij<lb/>
door den gouv.r verklaard sijnde sig die verschillen niet te willen aantrecken, als<lb/>
hem niet rakende en in Souratta getermineerd moetende werden, soo was die saak<lb/>
daarbij voorts gebleeven en gemelten gouv.r weltevreeden geweest, dat men hem<lb/>
verseekert hadde, dat teegens de scheepjens, die van des Mogols onderdanen ter<lb/>
rheede van Mocha gevonden wierden, niets vijandelijks soude werden ondernoomen<lb/>
en dat hem in steede van een paspoord, daar men om versogt had, dog verklaard<lb/>
was niet buyten qualificatie konde werden afgegeven, ter hand gesteld was een<lb/>
briefje van recommandatie aan ’s Comp.8 ministers ofwel den opperkoopman Six<lb/>
in Souratta om de scheepen van den Mochasen Iman in vergeldinge van desselfs<lb/>
aan d’E. Comp.e beweesene beleefdheyt geene verhinderinge toe te brengen, maar<lb/>
inteegendeel alle moogelijke vrundschap en hulpe daaraan te beweysen. Men heeft<lb/>
ook een bijsonder genoegen betoond in het opsenden van den chirurgijn Otto<lb/>
Muller na de residentie ofte hofplaatse van den Iman ofte regent over dit gedeelte<lb/>
van Arabia, Moohaas
<fref ref="2"/>  genaamd en ruym 75 mijlen over veel swaar gebergte van<lb/>
Mocha gelegen, ten eynde dien Vorst van verscheyde gebreeken te cureeren, waarin<lb/>
voorsz. medicus na de beschreyvinge bij sijn rapport niet ongeluckig soude sijn<lb/>
geweest, maar goed genoegen gegeven hebben, niettegenstaande gem. Vorst reets<lb/>
een hoogen ouderdom van 76 jaren soude bereyken en bij diverse vrouwen successi<lb/>
ve hebben gewonnen een nomber van 85 kinderen, uyt dewelke hun nog 23 soonen<lb/>
en 8 dogters in het leeven souden bevinden. Immergedagte chirurgijn is met sijn<lb/>
geselschap van twee Europese soldaten allesins wel getracteert en gedient geworden<lb/>
en na de Arabise weyse met paarden en eerenkleederen beschonken en met<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Kooplieden van Baroda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mawzd, stad beoosten Mokka op 13°11' N.B. en 43£° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="456" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0456"/>
<para>hem sijn ook afgesonden diverse brieven van gem. Iman aan den heer Generaal,<lb/>
den raad-ordinaris Pieter de Vos, als jongst geweese directeur in Souratta, en<lb/>
andere.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen in 1705 14 schepen
, w.o. 8 Engelse
, en 8 gorabs ten handel, ook de<lb/>
»</remark>
<para>- Ormus Marsjant met een rijke ladinge van zeydestoffen en lijwaten,<lb/>
</para>
<para>dog dat schip, in sijne terugreyse wederom met een rijke uitladinge door eenige<lb/>
Arrabieren van Masquette ontmoet sijnde, was bij deselve voor een goede buyt<lb/>
aangeslagen en meedegevoerd, onder pretext dat veele van hunne landsluyden<lb/>
anno 1704 in Souratta terneedergesabeld en sij geresolveerd waren in dier maniere<lb/>
haar te revengeeren aan alle Souratse scheepen, die sij maar souden konnen bemagtigen,<lb/>
sulx daaruyt schijnd te blijken, dat ook den Masquetter in openbare<lb/>
verweyderinge met de Souratse Mooren is getreeden, ’twelk soo sijnde, de coopluyden<lb/>
van die plaats een ongemeen nadeel sal konnen toebrengen en apparent te<lb/>
eerder doen resolveeren met d’E. Comp.e na een accommodement te tragten.<lb/>
</para>
<remark>«In 1706 kwamen er 13 schepen, w.o. 5 Engelse, en 13 gorabs; onder de schepen<lb/>
waren 2 Portugese, o.a. uit Goa<lb/>
»</remark>
<para>
- een oorlogsfreguat Nossa Signora de Piedade Dasjagas met 40 stucken<lb/>
canon en 300 man, daarop commandeerde don Francisko d’Mello de Castro, admirand<lb/>
van Goa en broeder van den Onderkoning aldaar. Dien heer had sigh aan<lb/>
land niet vertoond, maar door mindere bediende doen weeten de oorsake sijner<lb/>
komst, namentlijk, soo men segt, om te vernemen, of met vrijheyd van thol en<lb/>
verdere gelijke privelegiën als de Nederlanders haren handel aldaar souden moogen<lb/>
drijven, dewijl in geen 34 jaaren een schip van die natie aldaar was geweest.<lb/>
Gem. admirant ter rheede van Mocha ontmoetende een wel bemand schip van den<lb/>
Iman van Masquetta, bij sig hebbende het hiervoorengem. Sourats Moors schip en<lb/>
op beyde desselve vlagge vertoonende, sag men aan beyde de kanten veel figeuren,<lb/>
als wilde den een den anderen vernielen, totdat op 9e junij de Masquetters hun<lb/>
ankers ligten en van de rheede vertrocken, wel vervolgd, maar niet agterhaald<lb/>
wordende door voorsz. Portugees, dewelke des anderen daags weeder op de rheede<lb/>
quam en aan den annachoda van een schip, toebehoorende den Moors regent tot<lb/>
Cannanoor, Adrisa, bedreyginge deed hem met sijn schip in beslag te nemen en<lb/>
voor een goede prijs na Goa te voeren, ter oorsaake die van Cannanoor hun in<lb/>
veele jaaren niet meer met paspoorten van haar, Portugesen, voorsien hadden en<lb/>
het is niet buyten apparentie of exempel, dat hij sulx ter uytvoeringe soude hebben<lb/>
gesteld, indien niet de onse tussen beyde gesprooken en te kennen gegeven hadden,<lb/>
dat sij geen vyandlijkheyd in haar presentie aan dien boodem soude konnen<lb/>
gedoogen, dewijl deselve met een pas van d’E. Comp.e ofte haren commandeur tot<lb/>
Couchin voorsien was en ook onder hare fortresse t’huysbehoorde.<lb/>
</para>
<remark>«Overigens waren de Nederlanders de Portugezen behulpzaam
, die onder toezeg -<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Caetano de Melo e Castro was van 1702 tot 1707 Vice-Rey van Portugees Indië.<lb/>
</fnote>

<pb n="457" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0457"/>
<remark>ging van pardon 3 deserteurs overleverden , evenzo kwamen uit Mokka twee deserteurs<lb/>
terug en 3 van de Engelse schepen , voor Ooa deserteerden op de heenreis echter 4<lb/>
Nederlanders; mei de schepen van den Imam kwam uit Suraite de Fransman Louis<lb/>
David met slechts een kist zijdestoffen, waarvan hij 10% aan tol moest betalen;<lb/>
schadelijk zullen Portugezen noch Fransen te Mokka voor de V.O.C. zijn; op het<lb/>
textiel uit Suratte won de V.O.C. er nog 25%; Ketelaar rapporteerde ook over de<lb/>
mogelijkheid van handel<lb/>
»</remark>
<para>
- op Massua als tot Jedda, waaraf de negotie tot Mocha ten grooten<lb/>
deele dependeert, dog thans ontrust was op Massua door de groote schraapsugt en<lb/>
quaade handelinge der Turkse gouverneurs omtrent de coopluyden en tot Jedda<lb/>
door onderlinge twisten tusschen de opperste priesters van Mahometh
<fref ref="1"/> , daarin<lb/>
het vereyschte redres verhoopt en verwagd wierd door toedoen van eenen nieuw<lb/>
aangekoomen cherijf
<fref ref="2"/>  uyt Gran Cayro tot Jedda.<lb/>
</para>
<para>Een lomp Frans vaartuyg ofte brigantijn met twee masten de stoutheyd<lb/>
heefd gehad het cloecke schip Oostersteyn van de hoek van Aden, geleegen aan<lb/>
den ingang van het Roode Meir, tot op de hoogte van Calicout aan de Indise off<lb/>
Mallabaarse cust ruym 20 daagen lang te vervolgen en in een gestaadige allarm en<lb/>
onrust te houden, ook diverse maaien ’tselve te bespringen en te beproeven, of<lb/>
daarvan meester soude konnen werden, dat hem is ontstaan en meteenen den<lb/>
buyt, die men meent, dat hij met minder moeytes en gevaar op de Engelsen soude<lb/>
hebben konnen behaalen.<lb/>
</para>
<remark>«Vermoedelijk onderschatte hij de sterkte van de bemanning van de Oosterstein;<lb/>
uit Perzië ontving men brieven van 31 jan. tot 15 april; men kon er vrijwel alle<lb/>
V.O.C. waren verkopen met redelijke winst; 31 aug. 1705 was er in eenjaarf. 12506<lb/>
verloren , omdat de schepen te laat voor de handel aankwamen<lb/>
»</remark>
<para>
- kort voor het doorbreecken van den heeten tijt, in dewelke de Persise<lb/>
coopluyden niet gewoon, nog genegen sijn uyt Spahan of andere boovenplaatsen na<lb/>
Gamron af te koomen.<lb/>
</para>
<remark>«De IJsselmonde is er tijdig via Coromandel, Schoonewal via Bengalen en beide<lb/>
verder via Ceylon en Malabar naar toe gezonden , in Ceylon en Malabar mag er zo<lb/>
nodig nog een schip aan toegevoegd worden; uit Batavia vertrokken 13 aug. de Prins<lb/>
Eugenius en de Monster naar Gamron, 4 oct. de Wassenaar, gezamenlijk met cargasoen<lb/>
van f. 334628, vnl. textiel, suiker en specerijen; zorg geeft het bericht, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- door den Conink op de aanradinge van eene sijner hofbediende seeke-<lb/>
re twee gebroeders, Persiaanse coopluyden, souden weesen aangesteld om voor des<lb/>
Conings reecq. met uytsluyting van alle andere coopluyden op te koopen alle het-<lb/>

<fnote ref="1">Inderdaad bestonden destijds ernstige twisten tussen twee takken van het in aanmerking<lb/>
komende huis over de waardigheid van Grootsjerif van Mekka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sjerif Abd al Karim, uit de tak der Dewi Barakat, ongeveer 1704-1711.<lb/>
</fnote>

<pb n="458" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0458"/>
<para>geene door d’E. Comp® in het rijk soude werden aangebragt om het dan weederaan andere coopluyden te verhandelen.(Directeur Castelijn moet daar nadrukkelijk tegen opkomen en mag om dat teverhoeden tot 300 toman of f. 12000 aan hofgroten schenken en evt. naar Ispahanreizen, geeft dal alles geen resultaat, dan moet men de V.O.C. waren toch verkopen;opdracht )
</para>
</para>
<para>
- om uyt de Gamronse bedienden eene der bequaamste voor een keer<lb/>
te senden na Masquette aan den Iman ofte Regent van die plaats om des doenlijk<lb/>
bij weege van tussensprake te bewerken het ontslag van eenige Persianen, die op<lb/>
de terughkomst van haarlieder beedevaard na het soogenaamde H. graf tot<lb/>
Mecka sijn gevallen in de handen van voorsz. Arrabieren, wanneer het na de gedagten<lb/>
van gemelte directeur Chastelein wel sal konnen werden g’excuseert sonder<lb/>
die van ’t hof te veel ongenoegen te geven, maar andere saken van die natuur, als<lb/>
men de resident in Spahan heeft doen voorstellen omme namentlijk alle de scheepen<lb/>
der Masquetters te verbranden en de Persiaanse Golph te bekruyssen om die<lb/>
plaats alle toevoer van bujden te beletten, - hebben wij geordonneerd, als<lb/>
dingen die de E. Comp.e niet geleegen koomen, op een beleefde weyse en de<lb/>
bequaamste voorwerpen
<fref ref="1"/>  te declineren.<lb/>
</para>
<remark>«Men mag niet toegeven aan de wens van den sjahbandar te Gamron tot vervanging<lb/>
der makelaars<lb/>
»</remark>
<para>Het soude ook d’E. Comp.e niet hebben geleeken alle vreemde coopluyden, tot<lb/>
Gamron aankomende, te necessiteeren hare coopmansz. aldaar te verhandelen<lb/>
sonder die na Bassoura of elders buyten het rijk tot nadeel van des Conings t hollen<lb/>
te moogen vervoeren.<lb/>
</para>
<remark>«Zijde heeft men er niet ontvangen, men werd niet lastig gevallen om een geschenk<lb/>
voor het sarbalhuis van den Sjah; zo nodig mogen aan den sjahbandar goederen met<lb/>
enig overwicht worden geleverd om hem te vriend te houden, Mirza Rebbi komt telkens<lb/>
met nieuwigheden om zo geschenken te verwerven; te Gamron verschonk men
ƒ. 3201<lb/>
aan den hertog en andere groten; De Boer kon geen dukaten uit Perzië naar Batavia<lb/>
meebrengen door de geringe handel in 1705, maar Ceylon en Malabar zijn ermee<lb/>
voorzien; van wat nu verworven wordt, is \ voor Ceylon,
£ voor Malabar en
ƒ voor<lb/>
Batavia; hel kantoor te Basra moet gelicht worden, er werd 31 aug. 1705 in een jaar<lb/>
slechts f. 23055 op goederen gewonnen , die men ook te Gamron wel kan verkopen<lb/>
»</remark>
<para>Men de plondering van ’s Comp.8 logie of effecten tot merkelijke verswaring<lb/>
der ongelden met een somme van ongeveer 7500 gl.® heeft moeten afkoopen bij<lb/>
seeker Arrabisch prins, door dewelke gem. stad is overrompelt en gespolieert geworden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men verleende enige Armenische kooplieden van Gamron met de Nigtevecht<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Met de beste argumenten.<lb/>
</fnote>

<pb n="459" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0459"/>
<remark>passage naar Tuticorin voor
ƒ. 2455, daar anders de Engelsen hen zouden geholpen<lb/>
hebben ; aan de pretentie der Carmelieten wordt niet voldaan; men kan de loge te<lb/>
Gamron nu betrekken, waar Larix secunde wordt, daar Dirk Clerk op zijn verzoek is<lb/>
verlost; van de Kaap werden brieven ontvangen van 26 nov. 1705 tot 7 aug.; de<lb/>
Overrijp zal derwaarts vertrekken met o.a. 103 last rijst; men lichtte er 23900
<ref>‘ffi </ref>buskruit uit de schepen uit patria<lb/>
»</remark>
<para>
Men ons van daar heeft toegesonden eenen Jan Rotterdam
<fref ref="1"/> , gew. borgerraat<lb/>
aldaar, nevens een copia van seekeren brief, door denselven en nog eenige andere<lb/>
Caabse borgers ten laste van haren gouv.r - aan U Ed.e Hoog Agtb. gesz.
<fref ref="2"/> ,<lb/>
mitsgaders een goed getal attestatiën, verclarings en b’antwoorde vraagpoincten<lb/>
ten laste van gen. Jan Rotterdam en sijne complicen met versoek om desen Rotterdam<lb/>
alhier soodanig ten exempel van andere te doen straffen, als men na bevinding<lb/>
van saken soude meynen te behooren en vervolgens onse gedagten te laten gaan<lb/>
over het bedrijf van de verdere meedepligtige ten eynde om haar e.8 daarop in der<lb/>
tijt te dienen van onsen raad en ad vijs en - bij resolutie van 17e aug.0 tot<lb/>
de resumptie van voorn, papieren gecommitteerd sijn geworden de ordinaire en<lb/>
extraordinaire raden Pieter de Vos en Hendrik Becker<fref ref="3"/> , mitsgaders dat men na<lb/>
derselver ingekomen sclirif telijk berigt heefd goetge vonden dese gantsche saak aan<lb/>
de decisie van U Ed.e Hoog Agtb., waaraan bereets alle de schriftuuren en documenten<lb/>
door voorm. gouv.r en raad ten gedagten eynde waren voortgesonden, in<lb/>
’t geheel over te laten.<lb/>
</para>
<remark>«Besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- den gen. oud-burgerraad Jan Rotterdam op sijn versoek, onder dato<lb/>
6e julij passado in Raade aan ons gedaan, namentlijk om te moogen vertrecken na<lb/>
’t vaderland, dog aan de Caab tot het liquideeren sijner uytstaande saken een jaar<lb/>
te moogen overblijven en in die tussentijd door onse protectie van alle overlast en<lb/>
mishandelinge bevrijd te werden, mitsgaders dat hem een billijke vergoedingh van<lb/>
de schaade, door sijn opsendinge bij hem geleeden, mogte werden besorgd, eenelijk<lb/>
te accordeeren om met dese scheepen vragtvrij na ’t vaderlant te moogen overvaren<lb/>
met renvoy ten belange van de verdere poincten van sijn versoek aan<lb/>
meergen. gouv.r en raad en U Ed.e Hoog Agtb.<lb/>
</para>
<remark>«In totaal werd in 1706 van de Kaap cargasoen van f. 17852 ontvangen, vnl.<lb/>
2000 mud tarwe, 90
® medicinale drogues en 100 tuinzaden; 31 aug. 1705 was er<lb/>
in een jaar uitgegeven f. 197869 tegen f. 66082 inkomsten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Jan Rotterdam kwam 1694 naar de Kaap, vooraanstaand vrijburger aldaar, o.a.<lb/>
ouderling, weesmeester, commissaris van burgerlijke zaken en burgerraad, hij werd in maart<lb/>
1706 om de in onze tekst genoemde reden en omdat hij in de kerk voor den gouverneur W. A.<lb/>
van der Stel niet wilde opstaan, naar Batavia gezonden, vgl.
<emph>Resolusies,</emph> III, register, i.v.<lb/>
Rotterdam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Te vinden:
<emph>Ontslag,</emph> p. 33-44.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Henrick Becker kwam in 1689 als kapitein uit, jan. 1690 te Japara, aug. 1692 in<lb/>
 
 Malabar, juli 1694 in Ceylon, mei 1703 fiskaal te Negapatam, juli 1705 raad extra -ordinair van<lb/>
 
 Indië, mei 1707-juli 1716 gouverneur van Ceylon, dec. 1716 commandeur van de retourvloot.<lb/>
 </fnote>

<pb n="460" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0460"/>
<para>Conflict tussen de scheepen Hogstet, Assendelft en den Berg ter eenre,<lb/>
mitsg.8 drij vijandelijke France scheepen ter andere zijde.<lb/>
</para>
<remark>«De Kiefhoek kwam uit patria 16 aug. aan de Kaap; Mauritius leed lang door<lb/>
grote droogte; de Ter Aa bracht 9 febr. 148 slaven van Madagascar naar de Kaap;<lb/>
volgt over Java' s Oostkust, wat is af gedrukt
<ref>Opkomst VIII p. 124 </ref>tot 126, r. 2 v.o.;<lb/>
lees p. 126, r. 5 v.o. voor 3000 3600; een flinke partij zout wordt uit Lasem en Joana<lb/>
verwacht ; volgt ibid. p. 126, r. 1 v.o. tot 127, r. 8; er werd 431
<ref>'ffi </ref>indigo van Oost-Java<lb/>
ontvangen, minder goed dan die van de Préanger en kostende f. 983; sinds 1 dec. 1705<lb/>
werd voor f. 143129 aan producten van de Oostkust ontvangen, o.a. 1005 last rijst,<lb/>
poedersuiker, garen, hout en huiden, zo ook 16 kleine vaartuigen, terwijl voor f. 568759<lb/>
derwaarts werd gezonden, vnl. 128318 rsd.; te Tegal, waar de meeste rijst vandaan<lb/>
kwam, worden woningen hersteld en een windzaagmolen opgericht; de tumenggung<lb/>
van Demak, Suranata, stierf<lb/>
»</remark>
<para>De massacre op ’t eyland Baly onder die landaart in maart passado voorgevallen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Volgt over Cheribon
<ref>Opkomst VIII, p. 127 r</ref>. 9 tot 128 r. 3; de houtaankoop<lb/>
er voorlopig stil te leggen, daar er weinig zwaar hout meer is, daarom wordt ook geen<lb/>
zaagmolen te Indramaju gebouwd; volgt ibid. r. 4-11; gegevens over sayewortéls, vgl.<lb/>
<ref>Priangan III, </ref>§ 663; de parelduikers uit Ceylon doken in de Segara Anakan niets op,<lb/>
ze zijn teruggezonden; de pagar te Pamotan werd verplaatst naar Bodjonglopang en<lb/>
met 17 Europeanen en 30 inlanders bezet; Pangéran Aria Cheribon rapporteerde,<lb/>
»</remark>
<para>- dat de hongersnood als het versterf en verloop der volkeren, alle gevolgen<lb/>
van de ravagiën, door den paap Porwata<fref ref="1"/>  in dese districten aangelegt,<lb/>
alsmeede de langduurige droogte de culture van den indigo en ’t cattoene garen<lb/>
merckelijk hadden gestremt.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse Panthar en Cesar deden Cheribon aan om water te verwerven; men<lb/>
kreeg sinds nov. 1705 van daar carg. van f. 118970, vnl. 795 last rijst en 10000 bos<lb/>
padi, 3 pantjalangs, 181875 peper, indigo, vogelnestjes , garen, zwavelaarde en hout<lb/>
in 16 vlotten, waartegen derwaarts carg. van f. 173324, vnl. 40625 rsd. payement en<lb/>
1778 dukaten, gingen; 30 juni waren er 106 Europese en 17 inlandse V.O.C. dienaren;<lb/>
31 aug. was er in een jaar f. 67331 uitgegeven tegen f. 1920 ontvangsten; volgt over<lb/>
Bantam
<ref>Opkomst VIII, p. 128, r</ref>. 12 tot slot; op verzoek van den Sultan verbood de<lb/>
V.O.C. de vaart van haar onderdanen naar de Duizend Eilanden, omdat de houtkap<lb/>
aldaar door hem aan enige Chinezen werd verpacht; sedert 31 maart kreeg men uit<lb/>
Bantam in 11 schepen 1903125
® peper ter waarde van f. 260461, waartegen derwaarts<lb/>
ging voor f. 403987, w.o. 84354 Mexicaanse realen en 11502 rsd. payement;<lb/>
30 juni waren er 310 Europese V.O.C. dienaren, w.o. 102 militairen in het kasteel<lb/>
van den Koning, 3 inlandse en 4 slaven; onder de V.O.C. staan er 570 Chinezen met<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Raden Perwata Sari, uit Giri afkomstige Moslim, die in de Preanger onrust verwekte,<lb/>
de V.O.C. sloeg zijn aanhang uiteen, waarop hij zijn actie naar Banjumas en Bagelèn verplaatste,<lb/>
in 1707 werd hij te Kartasura op last van den Susuhunan ter dood gebracht.<lb/>
</fnote>

<pb n="461" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0461"/>
<remark>440 vrouwen , kinderen en slaven en 2 Europ. burgers , 6 mardijkers met 30 huisgenoten,<lb/>
24 Moren met 76 id.; 31 aug. 1705 bedroegen de lasten erf. 74368, de ontvangsten<lb/>
f. 11055; 18 juni is Comans op last van Heren
<emph>XVII</emph> van 22 aug. 1705 uit de V.O.C.<lb/>
dienst getreden, Cops stierf 10 aug.; Adam van Rijn is president van de Raad van<lb/>
Justitie, mr. Rijckloff Michael van Goens vice-president en leden mrs. Johan Egberty,<lb/>
Laurens Tolling, Jan Hinlopen, Samuel Timmerman en Diderik Durven, verwacht<lb/>
wordt nog mr. Jacob Faes, die toezicht zal houden op de uit patria ontvangen machine<lb/>
voor het wegwerken van de zandbank; Joannes Ens werd baljuw ter vervanging van<lb/>
wijlen Lambert Dudde; de predikanten Kiesinga, Cnd, Van Holten, Camper en Harens<lb/>
preken in het nederlands, Op den Acker, Thornton en Hey in het portugees,<lb/>
Van der Vorm en Coldedehorn in het maleis, Van der Sluys op Onrust, voorts zijn er<lb/>
enige predikanten bestemd voor elders, de kerkeraad vraagt om uitzending van nieuwe;<lb/>
Comans moet 1100 rsd. boete betalen, zijnde de inkomsten uit particuliere handel in<lb/>
textiel van zijn vrouw; de fiskaal eist tegen Jacobus Hoogkamer ontslag en confiscatie<lb/>
van 37429 rsd. wegens handel in juwelen; Phoonsen is door de Raad van Justitie<lb/>
vrijgesproken, de fiskaal had vergoeding van het schip de Gouden Phenix en de<lb/>
lading en ontslag uit de dienst geëist; gewaakt werd tegen sluikerij der Engelse schepen<lb/>
Mary en Zedwijk
<fref ref="1"/> , resp. 26 april en 11 juni aangekomen, vgl. ook
<ref>Plakaatboek III, p. 568, 31 </ref>aug. 1706, en, over notariële oden, ibid. p. 567, ljuni 1706; in juli kwamen<lb/>
drie Portugese scheepjes uit Timor, een vordering hunnerzijds betreffende de nalatenschap<lb/>
van Francisco Bianco voor de Raad van Justitie werd niet doorgezet; een goed<lb/>
soort hout voor buskruitbereiding werd bekomen, in de nieuwe kruitkelder op een<lb/>
eilandje bewesten het Vierkant kan 200000
<ref>{D </ref>droog bewaard worden, kapitein Jan<lb/>
Chistiaan Torzee zal voor de bouw van een nieuwe kruitmolen zorgen, het nieuwe<lb/>
„correlhuys” sprong met 600 buskruit; de vertimmering van het stadhuis werd<lb/>
11 juni bij veiling verworven door Jan Cammer voor 29800 rsd., waartoe o.a. een<lb/>
belasting werd ingesteld op 31 aug., vide
<ref>Plakaatboek III, p. 568-572</ref>; gereed kwamen<lb/>
o.a. een zaagmolen op Edam en de vergaderzaal der Hoge Regering; er is tekort aan<lb/>
Europese ambachtslieden; na bekomen bericht van Heren
<emph>XVII</emph> besloot men 27 aug.<lb/>
aangaande de klamme nagelen<lb/>
»</remark>
<para>
- niet alleen de onbequame vogtige oude cruytkelders in en onder de<lb/>
stadsbolwerken Groeningen, Gelderland en Hollandia daarmeede te laten vullen,<lb/>
maar ook een scheepsladinge eenige mijlen buyten de straat Sunda ten overstaan<lb/>
van gecommitteerdens in zee te doen werpen onder alle moogelijke precautiën en<lb/>
die quantiteyten vooreerst te nemen op 5
<emph>k</emph> 600000 ponden, dog met dit laatste<lb/>
heeft men nog niet konnen voortgaan.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de Chinese jonken werd verkocht voor 229396 rsd., w.o. 695 balen kaneel<lb/>
voor 52345 rsd., voorts peper, lood, hout, fijne specerijen en textiel; de stadsgrachten en<lb/>
het Molenvliet werden uitgediept; plakaat van 4 jan. 1706,
<ref>Plakaatboek III, p. 564 </ref>tegen bepaalde verminkende straffen, id. tegen toestroming van Chinezen, ibid., p. 566567,<lb/>
3 juni; Willem Six werd visitateur -generaal, Gerrit van ThoU 2e opperkoopman,<lb/>
wijlen Frans Dubbels vervangend; de majoor der artillerie Christoffel W els en de constabel-majoor<lb/>
Jan Coin stierven, de tweede opgevolgd door Willem Beyts, Dirk Blauw<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Vermoedelijk: Sandwich.<lb/>
</fnote>

<pb n="462" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0462"/>
<remark>wordt vice-commandeur van de retourvloot, Jan Coenraad de Lameer schout-bij-nacht ;er werden 13 schepen aj gelegd; 5 nov. werd besloten ook de Berg naar de Kamer Am¬sterdam te zenden, o.a. met de koffie uit Mokka; voor 99611 rsd. werd aan wissels oppatria getrokken; lading der retourschepen: )per ’t schip de Liefde voor de praesidiale Camer Amsterdam . . . f. 501162
</remark>
<para>per de Ellemeet voor Zeeland . . 354061<lb/>
</para>
<para>per Wateringen voor Delft . . 222792<lb/>
</para>
<para>per Grimmesteyn voor Rotterdam . . 269994<lb/>
</para>
<para>per Beverwaard voor Hoorn . . 255260<lb/>
</para>
<para>per Horstendaal voor Enkhuysen . . 281752<lb/>
</para>
<para>tesamen beloopende f. 1885021<lb/>
</para>
<remark>«vnl. textiel, 19396 Chinese zijde, waard
ƒ. 125929, 820845 salpeter,
ƒ. 92345,<lb/>
950475
« suiker,
ƒ. 91522, 1899454
« peper,
ƒ. 250728<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>