<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="474"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon, Chasteleyn; Batavia, 9 november 1707"/>
<meta key="rawdate" value="9 november 1707"/>
<meta key="seq" value="XX"/>
<meta key="year" value="1707"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="9"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon, Chasteleyn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Adam van Rijn, Bernard Phoonsen, Hendrick Zwaardecroon, Cornelis Chasteleyn"/>


</header>
<body>
<pb n="474" />
<head>XX. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/>
VOS, ADAM VAN RIJN, BERNARD PHOONSEN, HENDRICK ZWAARDECROON<lb/>
EN CORNELIS CHASTELEIN, BATAVIA 9 november 1707.</head>
<folio>Kol. Arch. 1626,fol. 7-32.</folio>
<para>Inmiddens is ’t gebeurt, dat sekeren Engelsman, genaamt m.r James Cuningham,<lb/>
uj^t de massacre dier natie anno 1705 tot Poulo Condoor en na Cochin-China<lb/>
of Quinam gevangen geraekt, van daar op den 12 april deses jaars met een onser<lb/>
ingesetenen vaartuygen hier overgekomen en miraculeuslijk in ’t leven gebleven is.
</para>
<folio>Fol. 7V.</folio>
<remark>«Hij leverde een relaas hierover in, zomede een „verhael” over Cochin-China,<lb/>
Cambodja en Pulau Kondor, tot Engels resident te Bandjarmasin benoemd, mocht hij<lb/>
derwaarts 15 mei met de Mercurius vertrekken, vergezeld van den onderkoopman<lb/>
Johan de Wolff, die 18 jidi terugkivam; 24 juli vernam men van Java's Oostkust bij<lb/>
geruchte,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Engelse met die van Ban j ar in publijque rupture geraekt en<lb/>
na ’t massacreren van een partij van haar volk en ’t verbranden haerer factorie en<lb/>
begonne fortificatie door den Coning van Banjer geheel verjaagt en na ’t verbranden<lb/>
eenige haerer scheepjes en vaartuygen met de rest door de vlugt op hun<lb/>
overige bodems gesal veert en soodanig van daar geretireert en vertrocken waeren,<lb/>
’twelk door gem. m.r Cuningham met de zijne nader wierd bevestigt, wanneer se<lb/>
den 29e dier maand met twee reddelose jagten sonder stengen en heel gedevaliseert<lb/>
nevens nog een inlants vaartuyg als een patsiallang ter deser rheede ankerden.
</para>
<remark>«Men hielp hel met enig materiaal<lb/>
»</remark>
<para>Hun onderlinge dissentie en de suspitie tegens den secunde m.r Thomas<lb/>
Djeyner, die ’t prov.1 gesag aldaar in steede van den overleden president m.r<lb/>
Robbert Barre voor de komst van m.r Cuningham had waargenomen, tot dit<lb/>
treurspel mede niets ten goeden gecontribueert en soo ook tot hun different wedervertrek<lb/>
na Bancoeloe, als zijnde ’t scheepje Carleton en de patsiallang den 5e october<lb/>
derwaarts verseylt, maar m.r Cuningham heeft, soo ’t schijnt, met de Blainheym<lb/>
na de komst van een schip uyt Engelant, dat voor Banjer geprojecteert<lb/>
scheynt, tot nog wat komen te vertoeven.
</para>
<remark>«Zij verklaarden slechts, dat zij „met soek en pack de vlugt hadden moeten<lb/>
nemen” ; de derwaarts gevluchte<lb/>
»</remark>
<para>
- Hoogkamer in de attacque der Banjaresen mettet aflopen van een<lb/>
Engels scheepje, daar hij sig op bevond, mede vermoord en om den hals geraekt<lb/>
soude sijn.
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 129 </ref>tot 131, r. 6 v.o., men voege p. 129 r. 6 v.o. na<lb/>
„residentie” toe „in sijn rijck” en leze p. 130 r. 8 voor
<ref>,,2en” </ref>„27en” ; de voormalige<lb/>
Susuhunan schonk aan Surapati o.a.:<lb/>
»</remark>
<pb n="475" />
<para>2 stx. kleetjes, genaamt dodot
<note mark="1">Dodot, ja vaan s : hofkleed, om het onderlijf gedragen.<lb/>
</note>
, waarvan een door mijn
<note mark="2">Ongetwijfeld bedoeld: hem; het was een hoge eer, dat de Susuhunan aan Surapati<lb/>
een door hemzelf gedragen kleed schonk.<lb/>
</note>
gedragen en d’andere<lb/>
nog nieuw is, 1 gordel en 1 krits met een goude heft en scheede.
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 131 r. o v.o. tot p. 132 r. 6; men voege p. 131 r. 3 v.o. na „ bootschappen<lb/>
” toe „ van den borger Daniël Prasser ” en leze p. 132 r. 3 voor „door” „voor” ;<lb/>
men kwam te Suratte tot volkomen overeenstemming; 26 oct. heeft men vernomen , dat<lb/>
Sjah Alam de nieuwe Groot- Mogol is; 25 aug. vertrok Becker als gouverneur naar<lb/>
Cexjlon; als Simons wil repatriëren ondanks zijn benoeming tot raad-extraordinair van<lb/>
Indië , zal hij commandeur van de retourvloot zijn, de eerste opperkoopman van het<lb/>
kasteel Batavia Louis Gerlag vice-commandant en Simon Langendam schout-bijnacht;<lb/>
1* opperkoopman werd Gerrit van Tholl, die als tweede door F er dinand de Groot<lb/>
zal vervangen worden; 4 schepen gingen naar Japan met carg. van f. 513295 en<lb/>
Hermanus Mensinck als opperhoofd ; 8 aug. vertrok Cleur met de Sirja?island en de<lb/>
Spierdijk naar Siam, van waar hij 1 juni terug was gekomen; Schepmoes wordt op<lb/>
zijn verzoek als gezaghebber ter Westkust vervangen, nl. door den boekhouder -generaal<lb/>
Cornelis de Heyde als commandeur, zelf opgevolgd door Cornelis Besuyen; 31 aug. 1706<lb/>
was netto in eenjaarf. 1783052 verloren; daar Rooselaar op Djambi door gebrek aan<lb/>
tijd weinig bereikte en men vreest, dat de van Bandjarmasin verdreven Engelsen er<lb/>
zich zullen vestigen, plaatste men er weer een onderkoopman, nl. Abraham Patras;<lb/>
Bengalen werd met 17 schepen van 31 ton gouds voorzien, Coromandel met f. 1313059<lb/>
in goud; uit patria kwamen aan 21 schepen met brieven van 23 juli tot 30 oct. 1706,<lb/>
2076 zeevarenden en 1311 militairen, het lid van de Raad van J ustitie J acob Roggeveen<lb/>
en den independent-fiskaal voor Malakka Abraham van Kervel; Adam van Rijn werd<lb/>
ordinaris raad van Indië, Pieter Rooselaar extra-ord. raad; de waterfiskaal Abraham<lb/>
Quevellerius werd op zijn verzoek vervangen, nl. door mr. Cornelis van Berendregt,<lb/>
die als advocaat -fiskaal werd opgevolgd door mr. Aernout Bitter, als secunde van<lb/>
Malabar vervangen door Pieter Bout<lb/>
»</remark>
<para>
Van de vijf inlanders, van Nova Guinea herwaarts
<note mark="3">In 1705, vgl.
<emph>Nieuw Guinea,</emph> I, p. 175.<lb/>
</note>
overgebragt, - zijn<lb/>
er t’zedert drie van het eyland Edam, daar wij haar tot het leeren eeniger menschelijcke<lb/>
ommegang en tael vooreerst hadden bestelt, met een vaartuygje bij nagt<lb/>
weggeraekt en na apparentie in zee verdronken en de twee anderen hebben in<lb/>
ruym twee jaeren nergens in eenige habitude toegenomen, blijvende in haar zeden<lb/>
ruw en onmenschelijck, invoegen ligt te besluyten is, het land van hun geboorte<lb/>
soowel als de inwoonders geheel woest en wild moet zijn, ’twelk, opdat zulx Uw<lb/>
Hoog Ed.ns ook eenigermaeten te beter mogte blij eken, hebben goed gedagt dese<lb/>
twee inlanders onder de naamen van Jan Craan vogel en Pieter Geel per ’t schip<lb/>
Barnevelt als matroosen met 9 guld.8 ieder en onder opsigt van schipper Adolph<lb/>
Hage voor een keer tot Uw Hoog Ed.11** te laeten overvaeren.
</para>
<remark>«Er werd voor 245984 rsd. aan wissels op patria getrokken, o.a. 14000 van den<lb/>
koopman Dirck Clerck, 28000 van den baljuw Joannes Ens, 12000 van den vrijburger</remark>
<pb n="476" />
<remark>Claas Clement , 12000 van Harmen Sluyter , 16800 van den vrijburger Albert Lubing,<lb/>
35000 van Michiel Ram voor hemzelf , 11500 van Wouter de Vries , 12000 voor de<lb/>
weduwe van Ilendrick Vuyst voor haarzelf; waarde der retour en:<lb/>
»</remark>
<para>voor Amsterdam
</para>
<para>p.r Barnevelt . f. 477485
</para>
<para>de Neptunis . . 370670
</para>
<para>- f.
</para>
<para>voor Zeelant
</para>
<para>p.r Oostersteyn . „
</para>
<para>voor Delft
</para>
<para>p.r Beyeren . „
</para>
<para>voor Rotterdam
</para>
<para>p.r IJsselmonde . „
</para>
<para>voor Hoorn
</para>
<para>p.r Abbekerk . „
</para>
<para>848155
</para>
<para>422648
</para>
<para>264137
</para>
<para>274038
</para>
<para>235549
</para>
<para>f. 2044527.
</para>
<remark>«Het retour bestaat vnl. uit textiel, 1174500
® salpeter, waard
<emph>f.</emph> 149749, 51782
®<lb/>
indigo,
<emph>f.</emph> 111264, 2350711
<emph>&lt;8?</emph> peper,
ƒ. 310294, ook gaan mee 5 verzegelde zakjes met<lb/>
juwelen ten verzoeke van den Joodsen koopman Joan Gomes de Bos te Suratte; volgt<lb/>
<emph>Opkomst</emph> VIII, p. 132, laatste alinea<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>