<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="477"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon, Chasteleyn; Batavia, 30 november 1707"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1707"/>
<meta key="seq" value="XXI"/>
<meta key="year" value="1707"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon, Chasteleyn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Adam van Rijn, Bernard Phoonsen, Hendrick Zwaardecroon, Cornelis Chasteleyn"/>

</header>
<body>
<pb n="477" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0477"/>
<head>XXI. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,<lb/>
BERNARD PHOONSEN, HENDRICK ZWAARDECROON EN CORNELIS<lb/>
CHASTELEIN, BATAVIA 30 november 1707.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1627,fol.406-729.</folio>
<remark>«De voorafgaande retourschepen vertrokken 9
<emph>nov nu</emph> vertrekken de Gein
, Hoedekenskerke,<lb/>
Teehoom en Lokhorst; naar Amboina vertrok 25 febr. de Zeehaan; van daar<lb/>
werden brieven ontvangen van 28 mei tot 7 oei. en cargasoen van
ƒ. 311765, vnl.<lb/>
1000073
® kruidnagelen; er blijft daarvan te Amboina geen voorraad, voor 1708<lb/>
wordt gélukkig slechts verwacht 375 bahar van het kasteel Victoria, 156 van Honimoa,<lb/>
50 van Hitu, 76 van Larike en 240 van Haruku, de gouverneur vreest echter, dat de<lb/>
oogst groter zal zijn; er zouden zijn 229876 vruchtdragende , 53913 halfwassen en 40<lb/>
jonge bomen; geëxtirpeerd zouden zijn op de niet-toegélaien plaatsen 271 vruchtdragende,<lb/>
974 halfwassen en 6414 jonge bomen, benevens in Hoamoal 782 vruchtdragende,<lb/>
233 halfwassen en 1392 jonge notebomen; Van der Stel maakte eind 1706 een hongitocht;<lb/>
men vond geen andere middelen om de nageloogsten te verminderen dan reeds<lb/>
worden toegepast; de te Batavia gekomen hoofden prefereren de<lb/>
»</remark>
<para>
- methode om de nagelen in ziedend vers water te mogen dompelen en<lb/>
dan op parparren te rooken en voorts met kleen vuur af te droogen in stede, sooals<lb/>
nu het gebruyk en order in Amboina is, om geen andere als die in de zon zijn<lb/>
gedroogd voor de Comp. te ontfangen.<lb/>
</para>
<para>Het versoek door die van de custe Hitoe, soo voor haarselfs als de verdere<lb/>
orangkays der Moorse negorijen alsook die van Larique, als door desel ve bij procuratie<lb/>
gevolmachtigd zijnde geweest, om weder nieuwe nagelboomen aan te mogen<lb/>
planten, als geen andere dan oude hebbende, die kort na het aanwesen van de heer<lb/>
De Vlaming geplant souden zijn en jaarlijx stonden uyt te gaan, aangesien haar<lb/>
jonge geplante, welke reets 8 a 9 jaren oud zijn geweest, anno 1693 door ordre van<lb/>
de heer Schagen omgeveld waren en dat men jaarlijx de ópschietende poelongs<lb/>
extirpeerde, die zijlieden andersints gaarne soude verplanten, te meer alsoo de<lb/>
nagelbomen wel 13 jaren staan, eer deselve vrugten gaven en dat, gelijk gesegd, de<lb/>
oude bomen alle stonden uyt te gaan en dien volgende niets alsdan o ver blij ven<lb/>
souden voor de Hitoesen om aan de kost te geraeken.<lb/>
</para>
<remark>«Men blijft het drogen in de zon voorschrijven en wél door ze<lb/>
»</remark>
<para>
- op parre-parren onder afdacken en alsoo buyten de son en alleen door<lb/>
de lugt te laten drogen tot een preuve, maar ook mede tot een nadere d.° een<lb/>
parthij dier vrugten in ’t geheel van 2000 ponden ten tijde des oegst op alderhande<lb/>
wijse, tot nog gepractiseerd, te laten droogen en ijder apart leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Over het tweede punt is advies uit Amboina gevraagd , dat luidde:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het een onwaar voorgeven van de Hitoenese orangkayen soude<lb/>
sijn, dat zij geen andere dan oude nagelboomen in haar nageldoussons
<super>x)</super> souden<lb/>

<fnote ref="1">Dusun, maleis: tuin.<lb/>
</fnote>

<pb n="478" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0478"/>
hebben, welke ten tijde van de heer De Vlaming aangeplant souden wesen, maar<lb/>
ter contrarie dat haar nagelthuynen in ’t gebergte van schone jonge vrugtdragende<lb/>
nagelboomen voorsien sijn, die gepresupponeerd werden ten tijde van de heer<lb/>
Schagen te wesen aangepland.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering gelooft dit niet en vroeg daarom ook advies aan Rooselaar; in<lb/>
de 'pakhuizen te Batavia berust 7282150 kruidnagelen; Heren
<emph>XVII</emph> gelastten 23<lb/>
juli 1706 als proef 3 noteperken in Amboina aan te leggen; over de klachten der te<lb/>
Batavia gekomen Ambonse hoofden<lb/>
»</remark>
<para>
- over de veelvuldige onmatige geldboeten, mitsgaders verdere swaare<lb/>
lasten en vexatiën, die geduurende het gesag van de voorige gouverneurs Willem<lb/>
van Wijngaarden en Balthazar Coyett merendeele tot voldoeninge van haar onbehoorl.<lb/>
schraapsugt soude g’inventeerd en de Ambonese opgelegd wesen, is gedisponeerd<lb/>
en wat redres en ordre voor het toekomende tot soelaas van die arme en<lb/>
geheel uytgeputte inlanderen, mitsgaders versekering van ’s Comp.8 staat in dese<lb/>
dierbare provintie is gesteld, -<lb/>
</para>
<remark>«is vermeld in een resolutie van 21 febr. 1707 ; Coyett heeft geen bevredigend antwoord<lb/>
gegeven, waarom aan Van der Stel nader onderzoek is gelast, hij is buiten gage<lb/>
gesteld evenals de onderkoopman Joost van Costenobel<lb/>
»</remark>
<para>Wij geensin ts hebben konnen treden tot het verlenen van consent om het doen<lb/>
eerst voltoyt geraekte nieuwe gouvemeurshuys om de daarin bevondene groote<lb/>
defectueusheyt naar genomene inspectie en dat hetselve niet dan met bekommeringe<lb/>
soude konnen werden bewoond, te verdeelen tot een secretarije, negotie-,<lb/>
zoldijcomptoir, als de cassa, mitsgaders de groote zaal voor de wapenkamer, gelijk<lb/>
ook om de begonnen wooning van den secunde persoon te approprieeren tot een<lb/>
woonhuys voor den capitain ten eynde dan vervolgens voor den gouverneur en<lb/>
tweede of administrateur een suff^ant gebouw binnen de ringmuur buyten het<lb/>
casteel op een vaste grond te timmeren, maar integendeel geordonneert, dat hetselve<lb/>
sal moeten in zijn geheel gelaten, het gebreckelijcke eenelijk geredresseerd en<lb/>
dan bewoond werden in die forma, als het jegenwoordig is en dat men het onderhandse<lb/>
oppercoopmanshuys nevens de wooning vooi den capitain, sooals dat bevorens<lb/>
bij ons geaccordeerd was, ten spoedigsten soude hebben te voltoyen om de<lb/>
Comp. eenmael van die swaare en lankwijlige onkosten te bevrijden.<lb/>
</para>
<remark>«Het niet voor verdediging tegen Europese vijanden bestemde kasteel moet blijven
,<lb/>
zoals het is; Van der Stel hoopt eind 1707 in het gouverneurshuis te kunnen wonen; er<lb/>
stierven of gingen uil de dienst 47 personen, 32 werden verlost; 30 juni 1707 waren er<lb/>
926 V.O.C. dienaren, op 29 sept. 895, w.o. 528 soldaten, men vroeg er 200 aan en<lb/>
80000 rsd., liefst in payement, dat echter schaars is; er werd voor 23564 rsd. aan<lb/>
wissels op Batavia getrokken; de verpachting bracht er 750 rsd. op, die van arak voor<lb/>
3 jaar 18000 rsd.; het sagobos op Luhu gaf f. 6905 winst behalve de nodige sago; er<lb/>
waren de sloepen Ceram en Craanvogel, waarbij de te Batavia gerepareerde Hitu zal<lb/>
komen; uit Banda kwamen 3 juni de Zuiderburg en de Molenwerf, 21 sept. de Berkel<lb/>
met brieven van 12 mei tot 3 sept. en 7 oct. een burgervaartuig met een brief van<lb/>
21 sept.; het cargasoen bedroeg f. 137593, vnl. 853932
<ref>&lt;S? </ref>notemuscaat en 1011 sokkel<lb/>
</remark>

<pb n="479" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0479"/>
<remark>foelie, ook is hierbij inbegrepen 75000
&amp; zwavelaarde, met twee sloepen ontvangen;<lb/>
men zond derwaarts in totaal 650 last rijst, terwijl er nog 210 voorradig was, waarom<lb/>
men er 120 naar Amboina zond, wat gelukkig overbodig bleek te zijn; men verkocht er<lb/>
de rijst aan burgers voor 50 en voor 45 rsd. hel last, ofschoon de bedoeling niet is er<lb/>
winst mee te maken, men bleef daardoor met een grote partij zitten, daar ze er met sloepen<lb/>
goedkoper door anderen wordt aangevoerd; alle buskruit is er in goede staat; twee<lb/>
slaven, die notemuscaat trachtten weg te smokkelen, werden resp. tot 10 en 15 jaar<lb/>
kettingstraf veroordeeld; een naar de Zuidooster eilanden gezonden sloep bracht wel<lb/>
cocosolie, maar geen slaven en schildpad mee terug, er kwamen daar geen vreemde<lb/>
schepen; op Aru verkocht de bevolking het - vermoedelijk weinige - schildpad liever<lb/>
aan meer betalende particulieren; ds. Anthony Hoyer bezocht de Zuidwester eilanden;<lb/>
het steeds twistende hoofd Luka van Moa werd naar Banda overgebracht ; van indigoteelt<lb/>
op Wetar enz. valt niets te verwachten; de in de boekhouding knoeiende onderkoopman<lb/>
Ruiger Valentijn werd naar Batavia gezonden; clandestien kwam over de<lb/>
perkenier op Wayer Willem Duberger, omdat de gouverneur in een rechtszaak partijdig<lb/>
tegen hem zou gehandeld hebben; deze laatste schreef,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat eenige borgers, waaronder bovengem. Duberger, een soogenaemt<lb/>
complot souden hebben aangegaan om malkander, al was het selfs door borgtogt,<lb/>
uyt den toorn te helpen, wordende wijders in gem. brief tot onse onstigtinge en<lb/>
ongenoege een sware opheff gemaekt van dit alles, daar wij door het lesen van de<lb/>
Bandase papieren niet gewaar kunnen worden, dat dese geheele zaek iets om het<lb/>
lijf heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn 3 sloepen en een pantjalang, nog twee vaartuigen zijn er nodig; 31 aug.<lb/>
waren er 739 V.O.C. dienaren; er wordt in de oosterse provinciën gewaakt tegen vestiging<lb/>
van vreemde Europeanen, van wie men echter verwacht, dat zij er slechts bij<lb/>
uiterste zeenood, zoals Dampier, zullen komen ; tegen sterk bewapende vreemdelingen<lb/>
is men er evenmin bestand als de er voor specerijen komende V.O.C. schepen, er zijn<lb/>
duizenden van eilanden en medewerking der verbonden Vorsten is nodig ; uit Ternate<lb/>
kwamen 28 juni de Huis te Bijweg en 17 aug. de Vecht, 18 oct. de Herderin; de<lb/>
Vecht bracht 51 Ternataanse soldaten naar Surabaja; er kwamen brieven van daar van<lb/>
16 mei tot 1 oct. en cargasoen van f. 8028; in oct. kwam te Batavia een onbelangrijk<lb/>
vaartuig uit Mindanao met een briefje van den Vorst, aan Van Outhoorn gericht; het<lb/>
huwelijk van prins Tubu Tubu met de Ternataanse prinses Essan gaat niet door, hij<lb/>
vertrok pas 14 mei 1707 van Ternate; op de eilanden in het noorden is het rustig,<lb/>
kleine geschillen van de Vorsten van daar zullen te Ternate worden beslecht, ds. W ilhelmus<lb/>
van Wely maakte een dienstreis naar die eilanden; gegevens over Tondano, vgl.<lb/>
Minahassa p. 91, begin van de laatste alinea ; de Minahassa had een goede rijstopbrengst,<lb/>
zodat Ternate ze niet uit Makassar nodig heeft, ze levert ook enige katjang<lb/>
»</remark>
<para>
Eyndelijck sijn met 5 corre-corren den Gorontaelse Coning Lepe1) en den<lb/>
goegoegoe Male met eenige andere Gorontaelse en Limbotse ontbodene heeren in<lb/>

<fnote ref="1">Uit het contract met Gorontalo en Limbotto van 9 juni 1710,
<emph>Corpus</emph> IV, nr.<lb/>
DCLXXXV blijkt, dat Lepe de eerste Honing van Gorontalo was en Walingadje de tweede,<lb/>
maar dan is Pelicabuta eerste koning van Limbotto, terwijl Gumangltilu daar tweede Honing<lb/>
is; even verder in onze tekst wordt die wijziging verduidelijkt.<lb/>
</fnote>

<pb n="480" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0480"/>
Ternaten overgekomen, medebrengende een brief aan den gouverneur Jacob<lb/>
Claasz. van den thuis gebleve Gorontaelse Koning Wallanghadie, mitsgaders Ilato<lb/>
en Piloegiboeta, eersten en tweeden Koning van Limbotto, benevens derselver<lb/>
gesamentlijke rijxraden, behelsende ten principale haer excuse, dat het voorgem.<lb/>
of meeste gedeelte der Vorsten en groten sijn t’huys gebleven ter oorsake van de<lb/>
gedreygde aannadering van een partije stropende Mandhareesen, versoekende verders<lb/>
de aanstelling van den overgekome prince Goenangiloe tot tweede Koning van<lb/>
Limbotta in sijn vaders plaats en dat de hare wat spoedig wederom mogten na<lb/>
huys keeren. Ondertusschen soo wierd den gouverneur Claasz. onder d’hand berigt,<lb/>
dat de Gorontaalders en Limbotters sig verbonden hadden geen andere heer of<lb/>
oppermagt als d’E. Comp. te sullen erkennen, hetwelke den gouverneur aan den<lb/>
Coning van Ternaten heeft bekentgemaekt om daarop Sijn Hoogheyts sentiment<lb/>
voor het aanvangen van de besoignes te mogen erlangen, dog vond den Vorst<lb/>
daaromtrent soo ingetogen, dat denselven verklaarde sig in die saeke niet het<lb/>
minste te sullen uyten, maar aan den gouverneur gedefereert liet om daarinne te<lb/>
handelen, als tot behoudenis van ’s Comp.8 agtinge (die hem dese overgave buyten<lb/>
sijn versoek hadde thuys gesonden) behoorde, waarop den gouverneur en raad<lb/>
hebben geresolv. met voorkennisse van den Coning van Ternaten - aan de<lb/>
- overgekomene Gorontaalse en Limbotse grooten en afgesanten voor te<lb/>
stellen de intentie van d’E. Comp. om hare landen met de ap- en dependentiën van<lb/>
dien aan den Coning van Ternaten over te geven en sortabel
<super>x)</super> te maeken.<lb/>
</para>
<remark>«In een vergadering verklaarde<lb/>
»</remark>
<para>
- den Gorontaelse rijxbestierder Male met een uytblinckende beschey-<lb/>
dentheyt uyt namen van hun alle, - dat se ongemeen bedroeft waren, dat<lb/>
men hun omtrent d’E. Comp. soodanig verdagt hadde gemaekt, dat hun quam te<lb/>
verwerpen en de handen niet alleen van haar woude aftrecken, maer selfs onder een<lb/>
ander, waaronder niet konde staan, woude subjugeeren, dat se met gebogen herte<lb/>
versogten in de gunste van d’E. Comp. te mogen continueeren, onder welkers<lb/>
sagte regeering sij gewent waren ende daarom noyt tot een ander soude kunnen<lb/>
overgaan, sonderdat eenige persuasiën ofte vertooninge van den gouverneur<lb/>
Claasz., als dat sij, met de magt van den Coning van Ternaten vereenigt, den<lb/>
Tominisen bogt beter van rovers soude kunnen suy veren en haar landen in ruste<lb/>
houden, mitsgaders, ingevalle de regeering van Ternaten eenige onverdragelijke<lb/>
geboden of lasten haar wilde opleggen, men alsdan voor hun bij den Coning soude<lb/>
intercedeeren, de minste ingressie bij haar vond, verklarende den gem. rijxbestierder<lb/>
Male eyndelijk uyt de naam van hun generale vergaderinge regtuyt, dat sij<lb/>
eenparig geresolv.4 waren de voeten van d’E. Comp., soo lange als se leefden, niet<lb/>
los te laten, dat d’E. Comp. hun doode lichamen wel aan de Ternatanen konde<lb/>
doen overgeven, dog dat sij haar noyt levendig onder Ternaten souden subjugeeren,<lb/>
—<lb/>
</para>
<remark>«met verzoek om gunstig advies aan den Gouverneur •Generaal, zij beloofden na<lb/>
overleg met alle Vorsten naar Ternate te zullen terugkomen
, de Koning van Ternate<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Het franse sortable, passend, aannemelijk, wordt hier als onderdanig gebruikt.<lb/>
</fnote>

<pb n="481" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0481"/>
<remark>verklaarde daarop, dat men hun had moeien gelasten zich aan hem te onderwerpen; de<lb/>
„vuyle schraapsugt” der Ternaiaanse hoofden maakt hen gehaat; de V.O.C. wil die<lb/>
volkeren niet dwingen en de Koning van Ternate heeft de macht daartoe niet; Bidon<lb/>
trad nog niet tegen Bungku op<lb/>
»</remark>
<para>Batckian. Den Coning deses eylants leyt een afgesondert leven met tuynen en<lb/>
vissen, hebbende door sijn soon, den prince Mansor, de brief en geschencken van<lb/>
dese Regering met de ordinaire ceremoniën laten af halen, dog na dato selve aan ’t<lb/>
casteel verschenen wesende, soo heeft den gouverneur Claasz. aan Sijn Hoogheyt<lb/>
gecommuniceert de onwilligheyt der volkeren, op Ceram’s noordzijde gelegen, om<lb/>
onder sijne beheersingo te staan, waarop gem. Vorst verklaarde te geloven, dat de<lb/>
afgesondene sergeant uyt Amboina na derwaarts sijn boodschap qualijck gedaan<lb/>
of op een verkeerde plaats geweest is, onder betuyging dat sijne pretentie sal laten<lb/>
varen, wanneer selfs mag gecommitteerdens na derwaarts senden en sulx de waarheyt<lb/>
bevint, welk versoek, uyt bedugting dat gem. gecommitteerdens eenig ongeval<lb/>
soude kunnen bejegenen, g’excuseert is, dog is gem. Sijn Hoogh.4 tot sijn bijsonder<lb/>
genoegen toegestaan om 2
<emph>k</emph> 3 van sijn volk tot dien eynde na Amboina te senden<lb/>
om van daar nevens de onse na Cerarn te gaan en die wey gering van onderwerping<lb/>
aan te hooren, maar de regeering in Amboina heeft daarop gedifficulteert om sonder<lb/>
ons speciaal consent op de ordre van die van Ternaten eenige afgesanten van<lb/>
den Batchiansen Vorst op Ceram’s noordcust te admitteeren.<lb/>
</para>
<remark>«De oude Koning van Tidore Hamzah Faharudin stierf, een lastig man, die met<lb/>
behulp van de rijksgroten de voornaamste zaken nog afdeed, de aan de V.O.C. gehechte<lb/>
opvolger verbleef 18 dagen te Ternate; zijn verhouding tot den Koning van Ternate is<lb/>
redelijk, door Claasz
.’ bemoeiingen is nu een begin gemaakt met het terugzenden van de<lb/>
wederzijdse weggelopen onderdanen en slaven, een moeilijke aangelegenheid, men<lb/>
hoopt, dat de Tidorese Koning prinses Essan ten huwelijk zal vragen<lb/>
»</remark>
<para>
Den Ternaatse Vorst, met sijn vrouw en de voorgem. princesse Essan benevens<lb/>
andere van sijne kinderen en hofstaet om een speelreysje sig na de binnenkant van<lb/>
Halmahera begeven hebbende om te wasschen
<super>1),</super> voer van daar vervolgens voorbij<lb/>
de stranden van Tidor, hetwelke door den Vorst deses eylants vernomen wesende,<lb/>
soo is denselven met sijn staetorembay, verselt door 3 corre-corren na het hooftvaartuyg<lb/>
van den Coning van Ternaten gestevent, passeerende den goegoegoe<lb/>
Marasaoly (die hem was tegemoet gesonden) sonder sig op te houden, waardoor de<lb/>
Ternataanen, in alarm geraekt, sig verbeelden, dat den Tidoorse Vorst afquam om<lb/>
hun of de Coninklijke familie ge welt aan te doen, onder welke misvatting twee<lb/>
Ternataanse princen, soonen van den Coning, met volle zeylen en wapenen in de<lb/>
handen het op de gem. orembaai van den Coning van Tidoor aansetten en die in de<lb/>
grond soude gelopen hebben, soo sulx door het vaartuygs welgemaniertheyt niet<lb/>
ontleyt hadde, waarover dien Vorst, gedegouteert, het direct weder na de Tidoorse<lb/>
wal wende. Ondertusschen den Coning van Ternaten, dit onvoorsigtig bedrijf van<lb/>
gem. sijn soonen disapprobeerende en met groot ongenoegen aansiende, volgde<lb/>
selfs in persoon met sijn orembay den Coning van Tidoor soo spoedig na, dat den<lb/>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk is bedoeld: baden in heilzaam geacht bronwater.<lb/>
</fnote>

<pb n="482" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0482"/>
Vorst onder de Tidoorse wal nog beliep en in de eerste bejegeninge na een hevige<lb/>
woordenstrijd, wedersijds haar mishagen bevattende, met den anderen daarover<lb/>
volkomen versoende ende om sulx metterdaat voor eenieder te betoonen soo geleyde<lb/>
den Tidoorse Vorst den Coning van Ternaten ten respecte van de dames tot in<lb/>
sijn lant en nae 4 &amp; 5 uuren rustens in de gewese tuyn van d’heer Rooselaar, soo is<lb/>
den Tidoorsen Vorst (die voor dees tijd niet publijcq wilde gerecipieert wesen) met<lb/>
genoegen, soo ’t uytterlijk scheen, en welvoldaan wederom na sijn land vertrocken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.448r-449v.</folio>
<remark>«Rooselaar had moeten melden,<lb/>
»</remark>
<para>- hetgeene dat op den 6e aug. 1704 ten sijnen huyse op een publijcque<lb/>
</para>
<para>maaltijd tusschen den Coning van Ternaten en de daar insgelijx present zijnde<lb/>
Koningen van Gorontale en Limbotto is voorgevallen, wanneer den Temaatse<lb/>
Vorst (nadatt er diverse gesontheden gedronken en die gesamentl. potentaten door<lb/>
den drank al vrij wat bevangen waren) weygerde de ingestelde van de Coningen<lb/>
van Gorontale en Limbotto te drincken met dese veragtelijcke vroorden: „Het sijn<lb/>
mijn slaven en wil haar gesontheyt niet drinken”. ’tGeene door den eersten Coning<lb/>
van Limbotto Pelicaboeta gehoort wesende, Sijne Ternaatse Hoogheyt kort onder<lb/>
de oogen schoot en hem daarop antvroorde : „Jouw slaven, jouw slaven, wij hebben<lb/>
noyt uw onderdanen geweest en wil je onse gesontheyt niet drinken, wij sullen het<lb/>
ook de uwe niet doen”, wraarop den Ternaatse Vorst, als heel verbittert sijnde, na<lb/>
de tulbant van het Limbots Koninckje gegrepen heeft in meeninge (volgens eyge<lb/>
nader betuyginge aan meergem. heer Rooselaar) hem die van ’t hoofd te rucken<lb/>
met beweginge van een dreygent slaan, soodat den Lim botsen Coning, die heel<lb/>
oplopend vras en daarom reets vastgehouden wderd, met een verheffende stemme<lb/>
quam uyt te roepen: „Komt gij, Coning van Ternaten, maar met mijn alleen omlaag,<lb/>
soo sult gij van een slaaf geleert werden, wat een mansstrijd is” ende om tot<lb/>
stilstant te geraeken, soo is den Coning van Limbotto ter ordre van gem. heer<lb/>
Roselaar na beneden gebragt gewerden.<lb/>
</para>
<remark>«Had men dit te Batavia geweten, dan zou men niet tot het onder Ternate stellen<lb/>
van Oorontalo en Limbotto besloten hebben; Claasz. schreef ook<lb/>
»</remark>
<para>
- over seker gesprek en betoonde bereytvrilligh.t van voorn. h.r Pieter<lb/>
Roselaar op sijn afscheyt van daar om met sijn verschijninge op Batavia bij ons te<lb/>
sullen helpen bewerken, dat Sijn Hoogh.tó
<super>x)</super> jaarlijxe gunstpenningen weder tot<lb/>
dat bedragen mogte komen, als die voor desen door sijn broeder, den Coning<lb/>
Amsterdam, genoten sijn, hetwelke een somma van rd.8 5950 boven het tegenwoordige<lb/>
genot van rd.8 9150 jaarlijkx soude bedragen, sonderdat meergem. heer<lb/>
Roselaar bij sijn aan wesen alhier ons daar eenige de minste kennisse van gegeven<lb/>
heeft. Inmiddens den Coning van Ternaten, het effect daarvan niet vernemende,<lb/>
betoont sig eenigermaten daarover ongemackelijk tegen den gouvem.r Jacob<lb/>
Claasz., even alsof denselve daar eenigsints de oorsake van was.<lb/>
</para>
<remark>«Nader bericht hierover is aan Rooselaar gevraagd; in 1706 was in Ternate in een<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Die van den Koning van Ternate.<lb/>
</fnote>

<pb n="483" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0483"/>
<remark>jaar zuiver verloren f. 213848; er zijn het jachtje Oostvoom, 3 sloepen en een pantjalang,<lb/>
de Lastdrager en de Herderin zijn af gelegd; er zijn 719 V.O.C. dienaren; men<lb/>
zal zoveel mogelijk aan het verzoek om 150 soldaten voldoen; de reeds in 1706 van<lb/>
Makassar verwachte Boni moest wegens storm 2 maal Bandjarmasin aandoen en weer<lb/>
naar Makassar terugvaren , zodat ze eerst 4 juni verscheen , veel hulp kreeg men te<lb/>
Bandjarmasin van de Eng eisen niet; met diverse schepen werd uit Makassar ontvangen<lb/>
cargasoen van f. 27243, w.o. 105 last rijst, 139375
® sandelhout en 38 slaven en brieven<lb/>
van 30 nov. 1706 tot 31 oct. 1707 ; op Sumbawa is het rustig; Radja Tambora keerde<lb/>
naar zijn land terug<lb/>
»</remark>
<para>Het Coningje van Papekat overleden en, beyde sijne neven door de verdeelde<lb/>
groten tot de successie verkoren wesende, d’eene, gen.1 Dain Mangalle, als de<lb/>
naaste geprefereert was en d’andere, gen.1 Sipiri, heeft moeten desisteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Een V.O.C. beambte kocht op Buion 9 slaven d 36 rsd. ieder in; Kaïli werd<lb/>
»</remark>
<para>
- geplaagd en geknevelt door eenige moetwillige, roofgierige Bougine-<lb/>
sen, die voorgaven door hun Coning derwaart gesonden te zijn, gelijck sij van de<lb/>
overkomende Macassaren ook somwijlen grote overlast moeten lijden. Oversulx<lb/>
was eerst den Radja van Moeloeloe
<super>x)</super> en naderhand in comp. van Pieter Kraak
<super>2)</super><lb/>
die van Wangan overgekomen en soo voor haar als de verdere Coning j es van<lb/>
Kayeli ’s Comp. protexie met nadruk versogt, sustineerende niet subaltern aan den<lb/>
Coning van Ternaten, maar bondgenoten van d’E. Comp. te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Erbervelt schreef, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- die landen om de nabij heyt veel gevoeglijker door ’s Comp.8 ministers<lb/>
op Macassar uyt name des Conings van Ternaten als van daar souden konnen bestiert<lb/>
en de vrugten daarvan genoten werden.<lb/>
</para>
<remark>«De gezanten van Gowa vertrokken 12 maart van Makassar<lb/>
»</remark>
<para>
Is de oude pretensie van Krain Bontorambo, nigt van den Goasen rijksbestierder<lb/>
Krain Bontosongo, op ’t rijck van Passir ons van ’t meeste gewigt en<lb/>
bedenckinge tevorengekomen, want, schoon de Macassaarse regeeringe op Borneo<lb/>
ondienstig en dese pretensie soowel bevorens als nu doorgaans ongefundeert geoordeelt<lb/>
is, gelijk de Coning van Bony sig daarover onlangs nog soodanig heeft verklaart,<lb/>
soo heeft nogtans ’t Macassarse hoff, ’twelke het intrest van dit wijff met<lb/>
ernst schijnt te behartigen, doorgaans - het tegendeel gesustineert sonder<lb/>
die saek aan decisie van ons ofwel de gesamentl. bondgenoten op Macassar over<lb/>
te laten.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Er kan ook Maloeloe staan. Dit Mululu is mij onbekend evenals Wangan, mogelijk<lb/>
zijn deze rijkjes als zodanig óf verdwenen óf hebben ze een andere naam gekregen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Kraak, een vrijburger.<lb/>
</fnote>

<pb n="484" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0484"/>
<remark>«Men zal de zaak wel moeten laten ,, drijven
”, als bemiddeling niet slaagt ,<lb/>
»</remark>
<para>
- want de Macassaren (die voorgeven hun als getrouwe bondgenoten<lb/>
van d’E. Comp. te gedragen) te willen traverseeren of verhinderen in ’t bevorderen<lb/>
van hun gesustineerde regt tegens een uytlands Prins, die men voor geen bondgenoot<lb/>
kan aansien, dat soude haar nog meer tegens d’E. Comp. verbitteren, daar<lb/>
men andersints de securiteit van ’s Comp.8 staat na onse gedagten voor een groot<lb/>
gedeelte in de goetwilligh.1 en ’t vertrouwen der inlanders soude konnen vinden en<lb/>
daarom sijn ook aan Sijn Hoogheyt afgestaan de versogte volkeren van Cadjang en<lb/>
Saladjoe, voor sooveel men genegen soude bevinden om onder sijn gebied over te<lb/>
gaan, voorts is het versogte stuk land ter leen voor Dain Nisayoe
<super>1),</super> schoonmoeder<lb/>
van den alhier overledene Jambyse Sulthan Ingalaga, tot haar onderhout insgelijx<lb/>
toegestaan, gelijck mede het versogte pardon voor den gebannen Dain Menjampa<lb/>
Singoeroe, die daarop onlangs alhier van de Caab is overgekomen.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Boni verenigde Sopeng met zijn rijk,<lb/>
»</remark>
<para>- als sijnde die kroon hem door de rijksgrooten kort daaraan opgedragen<lb/>
en bij hem ook genoegsaam geaccepteert sonder het goetvinden van dese tafel<lb/>
daarover alvorens af te wagten, waartoe men wel getragt heeft Sijn Hoogh.1 te<lb/>
persuadeeren, dog sonder vrugt.<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel dit voor de V.O.C. niet gunstig is, zal men wel moeten toegeven, daar er<lb/>
geen andere geschikte pretendenten zijn, de Vorst streeft ook naar de kroon van Luivu,<lb/>
zijn verhouding tot Gowa schijnt te verbeteren
<lb/>
»</remark>
<para>Sijn Hoogh. ongerustheyt over het vlugten van de soon van den bekenden<lb/>
naar Ceylon gebannen prins Aroe Teeko, gen.1 Ama of Dain Mamantoeli, die nevens<lb/>
sijn familie en verscheyde Bouginesen, daaronder ook een neef van Sijn Hoogh.1,<lb/>
met vijf vaartuygen clandestin vertrocken en naderhand op de gerugten, dat tot<lb/>
Mandhar verscheenen was, door 8 vaartuygen onder eenen Krain Barrou nageset is,<lb/>
die door Sijn Hoogh.1 ook soude gelast wesen meteenen alle sijne onderdanen uyt<lb/>
de landen van Kayeli op te roepen, gelijk tevoren ook een vaartuyg naar Tambokko<lb/>
soude gesonden wesen om insgelijks van daar op te roepen de Bouginesen, welke<lb/>
volgens de Ternaatse advijsen en ’t berigt van den ondercoopman Hendrick van<lb/>
der Burg hun aldaar onthouden.<lb/>
</para>
<para>Door het afsterven van de oude Coninginne wed® Dain Talille, die d’E. Comp.<lb/>
altijd met een bijsondere genegentheyt heeft aangekleeft, sijn de landen Bontopanno<lb/>
en Lange Lange of Leppe, op Maros gelegen, alsmede ’t land van Bonthain,<lb/>
welke aan die welgeïntentioneerde Vorstinne voor haar leven ten leen vergunt<lb/>
waren, weder aan d’E. Comp. vervallen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Er zijn verschillende vrouwen met deze of een nagenoeg overeenkomstige naam bekend,<lb/>
vgl. dl. IV, p. 660, waar een Daëng Nisaya, zuster van Karaëng Djarannika wordt<lb/>
vermeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="485" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0485"/>
<remark>«Op verzoek van Radja Boni zijn die landstreken voorlopig nog aan hem gelaten ,<lb/>
toegeven op dit punt zal hem aan de V.O.C. verplichten,<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende hij de genereusheyt gehad om aan de huysvrouw van den<lb/>
gouverneur Erbervelt
<super>x)</super> te vereeren een van d’ 2 hoven, waarin de voorn, overledene<lb/>
Coninginne haar verblijff heeft gehad, te weten die bij do redouth Mandersaha<lb/>
gelegen was, benevens 30 stx. koebeesten, dewelke bij de negotieboeken ten voordeele<lb/>
der schenkagiereek. ingenomen sijn tot rescontreering van het gedaane<lb/>
wedergeschenk en is het erf met de daarop staande woning met ’s Comp. groote<lb/>
tuyn vereenigt.<lb/>
</para>
<remark>«Saleyer leverde 178 kleedjes en 3261 bos lont als tribuut,<lb/>
»</remark>
<para>- alwaar op een wonderlijcke wijse aangekomen sijn vijff Chinese matroosen<lb/>
van een Cantons jonk, ontrent Johoor verongelukt, die met de waterbak
<super>2)</super><lb/>
meer als 50 etmale in zee gesworven hadden.<lb/>
</para>
<remark>«De sloep Johore, die,<lb/>
»</remark>
<para>
- door de felle stroomen om de oost tot aan de cust van Nova-Guinea<lb/>
verdreven met agterlatinge van 5 man, daar om drinkwater naar lant gevaren en<lb/>
niet weder vernomen, teruggekeert is, sonderdat men den stuurman van eenig<lb/>
wande voir heeft konnen beschuldigen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan indigo werd slechts ontvangen 49
<special>ffi</special> van Maros en 18 van Bulukumba,<lb/>
echter van goede qualiteit, de bevolking is zeer onwillig bij deze cultuur; de laatste<lb/>
rijstoogst was slecht, toch hoopt men er nog 500 last en 160 van Bima voor andere<lb/>
streken te verwerven; men eist er 50000 rsd. aan payement, Radja Boni wilde er geen<lb/>
Suratse ropias ontvangen, waarom men er voor 8150 rsd. payement tegen
£% rente per<lb/>
maand moest lenen; het gewelf van de kruittoren moet gerepareerd worden; de fiskaal<lb/>
Jan Snouk en de secretaris Abraham de Winter stierven; 30 juni waren er 798<lb/>
V.O.C. dienaren, men vroeg er 200 soldaten aan; er zijn 34919 V.O.C. onderdanen,<lb/>
3 sloepen, 1 overdekte boot en 4 pantjalangs; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 158419 tegen f. 82057 ontvangsten; de sterke drankverkoop werd voor 3640 rsd. per<lb/>
jaar verpacht; 11 juli kwam de Andromeda uit Timor, 22 oct. de sloep Wayer, met<lb/>
brieven van 12 maart en 13 sept. en cargasoen van f. 4153, vnl. wat goud en was en<lb/>
3313
® sandelhout; de bevolking levert vrijwel geen hout, maar Chinezen en Portugezen<lb/>
kopen het in de Portugese haventjes, terwijl de V.O.C. daar maar weinig kan verwerven<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
Zeker Engels scheepje, de Madras-Coopman gen.1, hadde dit jaar aldaar geen<lb/>
handel konnen erlangen, omdat het door twee Portugese oorlogschepen, dewelke<lb/>

<fnote ref="1">Jan Jacob Erbervelt was 1695 boekhouder te Ternate, juli 1697 koopman bij den<lb/>
visitateur -generaal, sept. 1699 opperhoofd te Palembang, april 1706 gouverneur van Makassar,<lb/>
wat hij tot in augustus 1710 bleef, kort daarna gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Schuit om drinkwater te halen.<lb/>
</fnote>

<pb n="486" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0486"/>
met een goede aantal volx, geschut en ammonitie uyt Goa tot versterkinge op<lb/>
Liffauw waren aangekomen, was g’observeerd en agtervolgd geworden, mitsgaders<lb/>
door een van deselve buyten het cannael van Larantoeka ingehaald en volgens de<lb/>
gerugten genomen of in de grond geboord soude sijn, dog dit laatste vereyscht<lb/>
confirmatie.<lb/>
</para>
<para>d’Onse soowel als de Chinese inwoonders van hier zijn na de jongste Thimorsz.<lb/>
advijsen door gemelte Portugeesen ook alweder de novo eenige klenigheden
<super>x)</super> en<lb/>
moeyelijkheden aangedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Daartegen zal geageerd worden , zo de Nederlanders door hun knoeierijen dit niet<lb/>
zelf veroorzaakt hebben; onder de bevolking is het er rustig, ook Roti is bevredigd;<lb/>
er is<lb/>
»</remark>
<para>
- door die van Liffauw, gesterkt met de militie, dewelke zij met de<lb/>
twee hiervorengem. oorlogscheepen aldaar hadden aangekregen, weder een aanval<lb/>
gedaan op Ammatta, de jegenwoordige residentieplaats van den ouden cap.1 moor<lb/>
Domingo da Costa, dog soodanig geresisteerd geworden, dat zij in groote confusie<lb/>
met agterlatinge van eenige dooden weder naar Liffauw hebben moeten retireeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.47 lr.</folio>
<remark>«31 aug. 1706 was er in een jaar uitgegeven
ƒ. 13350 tegen
ƒ. 2769 inkomsten;<lb/>
30 juni waren er 56 V.O.G. dienaren; de Pepertuin vertrok 1 april Tiaar Palembang<lb/>
met cargasoen van f. 11762, vnl. 33 pak textiel; 37 inlandse vaartuigen van daar<lb/>
brachten 1877210 peper aan, de Sirjansla?id, die er 11 maart 44576 Spaanse<lb/>
realen bracht van Malakka, 370270
‘ffi, en de Pepertuin 208315
'ffi en brieven van 16<lb/>
maart tot 29 oct.; de Koning wilde de voor hem derwaarts gebrachte rijst niet voor<lb/>
40 rsd. het last kopen, waarom men ze deels met verlies van 50% voor 32 rsd. de<lb/>
kojang van 4000
® moest verkopen, deels zelf consumeren, omdat er veel van Java,<lb/>
Kedali en Djambi werd aangebracht
<lb/>
»</remark>
<para>
Den vervoer van peper na herwaarts met inlandse vaartuygen niet na de<lb/>
sindelijkheyd
<super>2)</super> van den Coning, maar wel met die van sijne rijxgrooten en verdere<lb/>
ingesetenen scheen overeencomende te wesen en onse bedienten aldaar daarom in<lb/>
bedugtinge zijn, of Zijn Hoogh.1 onder het oude praetext van becommerd te wesen,<lb/>
dat zijne pepervaartuygen nog eens d’een of d’andere tijd door de Johoorse zeerovers<lb/>
tot disreputatie van sijn persoon en nadeel van zijne onderdaanen mogte<lb/>
overvallen en weggenomen werden, niet wel weder desen vrijen vervour zal komen<lb/>
te verbieden, te meer dat er gesegt werd hem deselve in zijne thollen schadelijck<lb/>
en de rijxgrooten voordeelig te wesen, ten opsigt dat - de laatste de meeste<lb/>
peper versenden en vrij van ’t betalen der thollen zouden zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De peperoogst slaagde er goed en de Koning zegde toe, dat de V.O.C. er als eerste<lb/>
naar genoegen mag inkopen; wegens het regenweer kon er geen 80000
ffi witte peper<lb/>
gemaakt worden, waarvan men er maar 110 pikol in voorraad had en 2150 zwarte; de<lb/>
medewerking van den Koning bij de peperlevering en het tegengaan van smokkelaars<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">In de zin van: vernederingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Naar de zin, naar de wens.<lb/>
</fnote>

<pb n="487" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0487"/>
<remark>daarvan is van groot belang, wilde men tegen die laatste de streek bekruisen, dan<lb/>
zouden wel 8 pantjalangs nodig zijn, die bovendien mee zouden kunnen knoeien, met<lb/>
de tegemoetkoming aan wensen van den Koning kan men meer bereiken, o.a. toestemming<lb/>
tot het verzenden van 800 pikol peper p.j. naar Siam en elders, men zal ook den<lb/>
Koning van Johore schrijven pepervaartuigen met rust te laten, toch moet men het<lb/>
personeel met de aanwezige vaartuigen tegen smokkelarij laten kruisen, ook moet men<lb/>
er noteren, hoeveel peper elk inheems vaartuig naar Batavia vervoert om zo verkoop<lb/>
aan anderen te beletten; men zond carg. vanf. 147686 derwaarts, terwijl er nog kapitaal<lb/>
van f. 197205 is; een nieuwe kil, waardoor een schip van 130 voet Palemhang kan<lb/>
bereiken, werd gevonden, wat de af lading zal bespoedigen; enkele geschenken werden<lb/>
door den Koning aan de autoriteiten te Batavia gezonden, hij vraagt om enig buskruit;<lb/>
in een brief klaagt Pangéran Dipakusuma over Aouwer; men zond den Koning o.a.<lb/>
1000 buskruit; de gezanten van den Vorst verzochten,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, wanneer er met de komst van ’s Comp.8 schepen tot Palimbang<lb/>
geen peper bij ’s Comp.8 pakhuysen mogte gevonden werden, dat de schippers en<lb/>
boekhouders dier scheepen alsdan mogten werden g’ordonneert den peper uyt ’s<lb/>
Conings packhuys. te ontfangen in presentie van twee gecommitt.8, noemende dit<lb/>
een oude gewoonte, dat de Palimbangse ingesetenen, die hunnen peper alhier aan<lb/>
d’E. Comp. komen te leveren, wegens de betaling van 1 p.r cento aan waaggelt<lb/>
mogten ontheft werden onder belofte van alsdan te besorgen, dat deselve in een<lb/>
jaar over de 30000 p&gt; peper alhier aan d’E. Comp. soude leveren, item dat aan<lb/>
haar mogten overgegeven werden zekere twee persoonen, die bij ons als gevangens<lb/>
op het eyland Edam wierden aangehouden en (na hun voorgeven) op Palimbang<lb/>
waren thuyshorende, welke laaste men heeft g’accordeert, dog ten belange van de<lb/>
twee eerste pointen heeft men bij opgem. missive met oversending van een copia<lb/>
van gem. versoekschrift des Konings waare meyninge dierwegens versogt te mogen<lb/>
weten, met versoek, hij sig daarover aan onsen resident Pieter Metzu nader geliefden<lb/>
te verclaren, omdat wij van gedagten waaren, hier misschien wel een adder<lb/>
onder het gras verborgen lag, dog men verneemt uyt de laaste advisen van gem.<lb/>
Metzu, dat voorsz. gesanten dese versoeken hadden gedaan buyten ordre en kennisse<lb/>
van den Coning en dat hij in geenen deele walde aftreeden van het oud<lb/>
gebruj'k.<lb/>
</para>
<remark>«Hij was zeer vertoornd op zijn gezanten; Pangéran Dipakusuma was niet ingenomen<lb/>
met het hem gezonden antwoord, daar hij<lb/>
»</remark>
<para>
- niet verwagt had, men hem als de eenigste en wettige erfprins van ’t<lb/>
Palimbangse rijk daarbij en passant soude hebben gerecommandeert niets te ondernemen<lb/>
dan hetgeen tot genoegen van den Coning en welstand van zijn rijk en<lb/>
onderdanen, mitsgaders tot onderhoudinge van een opregte vrindschap met d’E.<lb/>
Comp. en haren resident aldaar quam te gedijen.<lb/>
</para>
<remark>«Men zond den Koning nog lood voor „zijn vaders grafstede” ; men hoopt, dat hij<lb/>
zijn onderdanen het vervoer van peper naar Batavia niet zal verbieden, hij zal zijn<lb/>
schuld nog wel niet af betalen; de V.O.C. pagar, de loods voor het peper reinigen en een<lb/>
pakhuis zullen gerepareerd worden, de Koning beloofde het houtwerk te zullen bezorgen;<lb/>
de secunde Reynier Leers is „om sijn ongeluckig naturel
” opgeroepen en vervangen<lb/>
</remark>

<pb n="488" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0488"/>
<remark>door Emond Buyk, in de hoop dat de onderlinge twisten nu zullen eindigen; Patra s<lb/>
moet eerst met Metzue te Palembang overleg plegen , hij vertrok 11 aug. met de Pepertuin<lb/>
derwaarts , de uit Djambi gekomen gezanten moeten van zijn a.s. komst vooraf kennis<lb/>
geven aan Vorst Kjahi Gedé; pas 1 juni kwamen de Sion en de Spierdijk uit Siam, van<lb/>
waar ze eerst na verloop van de moeson vertrokken; de Venhuizen vertrok 3 mei via<lb/>
Siam -naar Japan met carg. van f. 75440 voor het laatste; uit Siam kwam carg. van<lb/>
f. 43369, vul. 888634
<special>'ffi</special> sapanhout en 70 last rijst, ook Cleur kwam mee om een brief<lb/>
van den berkelang over te brengen; na de verschijning van de Belvliet in Siam in<lb/>
1706<lb/>
»</remark>
<para>
- met den ondercoopman Christoffel Woutersz. *) en het weder in possessie<lb/>
nemen van ’s Comp.8 logie van de onse op den 14e junij des voorleden jaars<lb/>
door vergunninge des Siamsen Conings egter de saken aldaar meest in deselve staat<lb/>
gebleven, sonderdat men het verkrijgen van een vrijen handel na de oude contracten<lb/>
hadde konnen bewerken ofte de van hier gesondene geschenken waren aangenomen,<lb/>
wat debvoiren door de bediendens omtrent den oya berquelang als de<lb/>
verdere voornaamste ministers daartoe waren geadhibeert, maar wel oogluj^kende<lb/>
hadden toegestaan en geconniveert den incoop van rijs en eenige andere -<lb/>
coopmansz. Schijnende het daarop uyt te komen, dat het hof sig misnoegd thoont<lb/>
over het schielijk opbreken voor 2 jaren van den oppercoopman Van Velsen met<lb/>
’s Comp.8 effecten en dienaren uyt Siam en wel principal., dat men na den teneur<lb/>
des berquelangs brief begeert, dat [men] de klagten wegens de geledene vexatiën<lb/>
omtrent den handel en het lange ophouden onser schepen - niet derselver<lb/>
ministers, maar ’s Comp.8 successive opperhoofden en bedientens sal ten lasten<lb/>
leggen en dat dese Regeringe door deselve verkeerdel. wegens de Siammers berigt<lb/>
en geabuseert was geworden en eyndelijck datter, voor en aleer gemelte ministers<lb/>
van den Conink weder door het antwoord op des berquelangs brief, uyt name des<lb/>
Siamsen Vorst aan ons geaddresseert, geregtvaardigt waren, geen apparentie tot<lb/>
een genisten vrijen handel voor d’E. Comp. voor het aanstaande in Siam te hopen<lb/>
was. Soo hebben wij naar deliberatie ten meesten dienste van de Generale Comp. in<lb/>
Rade van India op den 10e junij deses jaars goedgevonden het opperhoofd Amout<lb/>
Cleur de novo weder derwaarts te senden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij kreeg carg. van f. 54452 - in geld mee, er werd slecht sapanhout ingekocht;<lb/>
Christoffel Woutersz. moet er als secunde blijven of te Ligor als resident, zo daar weer<lb/>
een vestiging komt; 25 juni voeren rechtstreeks naar Japan de Haringtuin en de<lb/>
Zoelen; Heren XVII dringen er op aan liever zilver dan gouden kobans uit te voeren;<lb/>
7 juli vertrok daarheen ook de Zuiderburg, die tevergeefs op de Driebergen met textiel<lb/>
uit Coromandél had gewacht; de vier schepen brengen samen carg. van f. 513293 naar<lb/>
Japan, waarbij nog voor f. 286331 aan er achtergebleven zijde komt; de rapporteur -<lb/>
burgemeester moet gewaarschuwd worden, dat de zijde bij het zo laag blijven der<lb/>
prijzen naar Batavia zal worden teruggezonden, minstens 30°/o winst erop is noodzakelijk;<lb/>
aan de gouverneurs moet dan verzocht worden in plaats van zijde iets anders<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Christoffel Woutersz., aug. 1703 onderkoopman en secunde in Siam, april 1708<lb/>
verlost, juli 1712 visitateur der soldij boeken, sept. 1712 koopman, mei 1717 benoemd tot<lb/>
opperhoofd van Siam, weigert hij, waarna hij repatrieert.<lb/>
</fnote>

<pb n="489" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0489"/>
<remark>te mogen verkopen, de Hoge Regering kent geen andere middelen tot verbetering van de<lb/>
situatie, het personeel aldaar is om advies gevraagd, waarbij het niet af moet gaan op<lb/>
de leugens der tolken; komt het hun voor, dat op zilveruitvoer gewonnen kan worden,<lb/>
dan moet daartoe toestemming gevraagd worden, als proef men<lb/>
»</remark>
<para>
- eenig schuyt- en boontjessilver ter waarde van 15 coeb.8 soude sien te<lb/>
bemagtigen en daarvan een derde herwaarts, een derde naar Cormandel en een<lb/>
derde naar Bengala te senden om in de munten als anders te kunnen ontwaren,<lb/>
waarvoor het een en ander te verhandelen en wat differenten tusschen de waarde<lb/>
van die 2 spetiën respective bevonden zij.<lb/>
</para>
<remark>«De Driebergen kwam pas 15 aug. uit Coromandel ; ook koper tot de gepermitteerde<lb/>
hoeveelheid van 25000 pikol moet voor kobans geprefereerd worden, echter niet tegen<lb/>
nog hogere prijs; de Zuiderburg moet naar Batavia varen, de andere drie schepen naar<lb/>
Malakka, van waar ze door de ’t Vaderlani Getrouw, Sandenburg en Huis te Duinen<lb/>
verder zullen geconvoyeerd worden; uit Malakka werden brieven ontvangen van<lb/>
28 jebr. tot 10 october; er kwamen geen schepen uit Manilla, omdat daar geen galjoen<lb/>
uit Mexico arriveerde, er voeren daarom ook geen schepen naar Manilla, slechts<lb/>
werd 45 baal kaneel aan den burger -kapitein Bronker verkocht, 250 baal werd naar<lb/>
Malakka gezonden; Bolner stierf 15 juni te Batavia; slechts het noodzakelijke mag<lb/>
te Malakka gerepareerd worden, waartoe materiaal uit Cheribon en ook 70 last<lb/>
rijst werd toegezonden, na die reparatie mogen de grachten pas worden uitgediept en<lb/>
dat alleen door eigen slaven
<lb/>
»</remark>
<para>
Door seker aldaar aangekomen Armeniër, Johannes Isaaks genaamd, waren<lb/>
in volle zee gevonden en in sijn bodem overgenomen 2 Engelsen, Elias Beis en Jan<lb/>
Caljer gen.*, welke, met een kleyn scheepje, de Elisabeth genaamt, uyt Bangale<lb/>
naar Oedjang Salang willende, omtrent de eylanden van Tanassery door een<lb/>
Engelse chaloep met 2 masten, de brigantijn, de Charles gen.1 en bij rovers gevoert<lb/>
werdende, overweldigt en naar verdeeling der geroofde goederen en het af senden<lb/>
van gemelte scheepje d’Elisabeth naar Madegascar op het eyland Neris gesteld<lb/>
souden wesen, van waar, met een oud opgetimmert wrack sig in zee begeven hebbende,<lb/>
2 dagen daaraan door desen Armeniër waren ontmoet en soude gemelte<lb/>
roofvogels de stevens naar P.10 Farilha1) gewent hebben om op de Chinas- en<lb/>
Manilhasvaarders te kruyssen. - In julij pass.0 was aldaar g’arriveert een<lb/>
Sourats Moors schip, toebehorende den bekenden Abdul Gaffoer en met een passé<lb/>
van den directeur Grootenhuys
<super>2)</super> in Souratta voorsien, met tijdinge dat de<lb/>

<fnote ref="1">Farilha, een bijvorm van Varella, ten rechte Berhala (= maleis: afgodsbeeld), een<lb/>
vrij veel voorkomende plaatsnaam; hier zal niet bedoeld zijn het eiland, genoemd dl. I, p. 597,<lb/>
noot 3, maar een eiland Berhala in de Zuid-Chinese Zee, bijv. dat ter oostkust van Malaya op<lb/>
4£° N.B. of bij Kaap Varella ter oostkust van Achter-Indië op 12£° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Johan Gro(o)tenhuys kwam 1683 als sergeant uit en werd in april 1691 als negotieboekhouder<lb/>
te Batavia van onderkoopman koopman, 1698 te Makassar, juli 1699 opperkoopman<lb/>
bij de expeditie naar Suratte, aug. 1700 secunde aldaar, sept. 1701 naar Batavia verlost,<lb/>
oct. 1703 secunde van Malakka en tijdelijk met het gezag aldaar belast, juni 1705 visitateurgeneraal,<lb/>
juli 1706 naar Suratte als directeur, waar hij de handel herstelde, nov. 1708 verlost.<lb/>
</fnote>

<pb n="490" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0490"/>
onlusten in dat land wedersijts g’assopieert en den handel voor de Comp. gerestabileert<lb/>
soude wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel vraagt , of men te Malakka anker- en passagegeld moei vragen van<lb/>
niet-geboren Portugezen, Portugees onderdaan zijnde, wat positief werd beantwoord;<lb/>
gouverneur Pitt van Madras liet weten,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat agt kloeke oorlogschepen uyt Vranckrijk souden wesen gelopen en<lb/>
5 daarvan naar SJ Helena en d’andere 3 naar de Manilhas de steven hebben gewent,<lb/>
dat het wijders naar gedagte van den Engelsen gouverneur voormelt gemunt soude<lb/>
wesen op ’s Comp.8 Japance schepen als die der Engelsen uyt China.<lb/>
</para>
<remark>«Twee pantjalangs toerden naar Tiuman gezonden om De Groot te waarschuwen;<lb/>
Ar ij van Tilburg commandeert de reeds genoemde convooyers; in Jóhore wilde men de<lb/>
derwaarts gezonden rijst slechts voor 39\ rsd. het last kopen, waardoor op een waarde<lb/>
van f. 6059 f. 2319 verloren werd; het onderzoek naar het wegsmokkelen van tin door<lb/>
vrijburgers liep negatief uit
<lb/>
»</remark>
<para>Tot verwondering is ons tevoren gekomen, dat den broeder van den Johoorsen<lb/>
Coning, Radja Indra Bongsou gen.1
<super>1),</super> op het hooren, dat ter rheede Malacca was<lb/>
aangehaalt seker inlands thinvaartuyg, ’tgeen sig genoeg
<super>1 2)</super> aan sluykhandel hadde<lb/>
schuldig gemaekt, hetselve voor het sijne op Malacca hadde doen reclameren, daar<lb/>
ter contrarie bij sekere attestatie, door den Maleyer Int je Coeroes
<super>3)</super> belegt, welke<lb/>
nog sijnen gepretexteerden dienaar wesen soude, quam te blijcken, dat die thin de<lb/>
Malaxe Moorse ingesetenen Malim en Lebé was toebehoorende, dog de gouverneur<lb/>
en raad hebben uyt consideratie, dat Indra Bongsou als broeder van den Coning<lb/>
alles op Johor regeert en ook uyt reflectie op de recommandatie deser Regeringe in<lb/>
reguard van dit volk best gedagt het vaartuyg met de thin t’ ontslaan, zijnde de<lb/>
bedienden gerecommandeert dusdanige relaxatiën voortaen niet meer dan op ons<lb/>
speciael consent te doen en bovendien nog bovengem. 2 Mooren Malim en Lebé als<lb/>
gepresupponeerde eygenaars van de bewuste thin door den fiscael te laeten calangeren<lb/>
en die van Johor van Malacca aan te schrijven het ongenoegen, ’tgeen wij over<lb/>
dit haar gedoenten opgevat hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Men ontving er tussen 7 maart en ld aug. 56200 tin, ze moet te Malakka<lb/>
steeds eerst aan de Compagnie te koop worden aangeboden, boven de 100000
® komt de<lb/>
aanvoer per jaar niet; men had er geen anker aan een Portugees moeten verkopen, al<lb/>
verzocht de Koning van Siam daarom; samenstelling van het convooi onder Van<lb/>
Tilburg ; Heren
<emph>XVII</emph> vinden het vrijstellen van Portugese koningsschepen van anker -<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Tun Mahmud, Radja Indra Bongsu, jongere broeder van den Vorst van Johore, die<lb/>
het bestuur aan hem als Radja Muda, Onderkoning, vrijwel geheel overliet. Hij was zeer<lb/>
actief, maar kwam in maart 1718, toen de avonturier Radja Ketjil zich van de hoofdstad<lb/>
meester maakte, in de strijd om.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Genoegzaam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit zal wel een bijnaam geweest zijn, het maleise woord kurus betekent mager.<lb/>
</fnote>

<pb n="491" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0491"/>
<remark>geld te Malakka onjuist , maar de Portugezen zijn in India in vele opzichten de<lb/>
V.O.C. ter wille, men kan gewoonlijk geen divang bij de inning toepassen en men kan<lb/>
het niet-voldoen billijkheidshalve niet op andere Portugese schepen verhalen, niettemin<lb/>
gelastte de Hoge Regering het personeel te Malakka de inning weer in te voeren van de<lb/>
koningsschepen; uit Padang werd een brief van
<ref>7 april </ref>ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>De rust onder den inlander continueert, hoewel de oneenigheden tusschen den<lb/>
hoofdponglou Radja Pouty tot Pauw met sijne medeponglous nog niet schijnt op<lb/>
te houden en die van Priaman volharden in hare voormaals betoonde ongenegentheyt<lb/>
om een nieuwe residentie daar ter plaatse te admitteren.<lb/>
</para>
<remark>«Met verschillende schepen werd derwaarts cargasoen van f. 55794 gezonden,<lb/>
weinig, wegens gebrek aan textiel; 31 aug. 1706 was er in een jaar uitgegeven f. 85249<lb/>
tegen f. 27925 inkomsten, terwijl in die tijd maar cargasoen van f. 121961 van daar<lb/>
werd ontvangen, vnl. 1850 taël goud, 20640
® peper en 9000 benzoë, wat de kosten<lb/>
niet kan goedmaken; Joan de Wolff vervangt als resident te Tjingkuk Gomelis Snoek ,<lb/>
die particuliere handel met de Engelsen dreef, tegen Joan Heemskerk van Beest, die<lb/>
buiten dienst repatrieert, bestaan onvoldoende bewijzen; andere personalia; de exstuurman<lb/>
David de Bruyn trachtte naar de Engelsen over te lopen, maar werd betrapt,<lb/>
hij wordt naar patria gezonden; er werden 24 soldaten naar Padang gezonden met last<lb/>
de inlandse militairen zoveel mogelijk te ontslaan; de Engelsen<lb/>
»</remark>
<para>
- volgens het berigt van den hoofdponglou tot Priaman aansoek gedaan<lb/>
souden hebben om den vrijen handel en een residentie ter gem. plaatse, dog dat<lb/>
haar ’t een en ’t ander soude wesen geweygert, hoewel diverse regenten daartoe<lb/>
niet ongenegen haar hadden betoont.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet er wat vriendelijker aan de inlandse hoofden schrijven; Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
waren van oordeel, dat men Pauh eerder had moeten straffen en Wan Abdul Bagus<lb/>
niet voor besprekingen gebruiken, verdediging van de Hoge Regering dienaangaande,<lb/>
o.a. wordt gewezen op het aanzien, waarin de laatste bij de Maleiers staat, die zich al<lb/>
in 1702 met hun klachten tot hem wendden; Simon Langendam kwam 10 juni met<lb/>
6 schepen van Bengalen terug, nadat 2 maart de Hof van Ilpendam was aangekomen,<lb/>
samen met cargasoen van f. 1502680 .-; in totaal werd van sept. 1706 tot maart 1707<lb/>
van daar voor f. 2550432 naar Batavia en Ceylon gezonden; van daar werden brieven<lb/>
ontvangen van 24 dec. tot 21 maart; op die laatste datum had men er het af doen der<lb/>
geschillen te Suratte vernomen; 16 mei vertrok Tiaar Bengalen via Padang de Rijnenburg<lb/>
met carg. van f. 256367 in contanten, 15 juni vertrokken rechtstreeks de Flora,<lb/>
Oestgeest en Rosenburg met carg. van f. 769156, waarvan f. 757213 in contanten,<lb/>
25 juni over Padang met f. 143964 in contanten de Eykelenburg, 31 juli de Limburg,<lb/>
Eugenius, Slooten, Barzande, Huis te Bijweg, Molenwerf en Suikermolen, onder<lb/>
Claas Decker, met carg. van f. 790397, waarvan f. 752422 in contanten, 11 oct. de<lb/>
Sint Jan, 20 october via Malakka de Zandenburg, ’t Vaderland Getrouw, Huis te<lb/>
Duynen, Huis te Hemert, Corsloot en Arion onder Adriaan Tilburg met f. 1330915,<lb/>
waarvan f. 1325881 in contanten; 2 ton aan dukaten hiervan moet men echter naar<lb/>
Ceylon of Coromandel doorzenden; het zenden van schepen in twee eskaders geschiedde<lb/>
met het oog op de Fransen; hoeft men in Bengalen het cargasoen voor Ceylon<lb/>
half october niet gereed, dan moet in elk geval een schip met salpeter derwaarts ge-<lb/>
</remark>

<pb n="492" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0492"/>
<remark>zonden worden , die als onderlaag in de retourschepen moet dienen , het tweede moet<lb/>
dan voor eind october volgen, wat er daarna voor patria nog resteert, moet uiterlijk in<lb/>
januari naar Batavia worden gezonden; de Prins Eugenius zal van Bengalen via<lb/>
Madura en Cochin naar Perzië varen; Phoonsen maakte een staat op van wat de<lb/>
laatste 5 jaar uit Bengalen werd verzonden, zo ook van Batavia naar Japan en Perzië<lb/>
om zo te ervaren, hoe de lading werd geregeld; er blijkt<lb/>
»</remark>
<para>
- een veel grooter ongelijckheyt tusschen de meeste ladingen, die nae<lb/>
’t vaderland gesonden of hier te lande sijn gevoert geworden, als men soude mogen<lb/>
toeschrijven aan de ballast, waarmede de schepen hier te lande vaeren of het<lb/>
bestorten der vaderlandse schepen met peper.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel is gelast beter hierbij op te letten, ook met het oog op de particuliere<lb/>
handel; 31 aug. 1706 was in Bengalen in een jaar uitgegeven
ƒ. 229704 tegen f. 187402<lb/>
aan ontvangsten; Anthony Huysman wordt opperhoofd van Kasimbazar en secunde,<lb/>
Jacob van Hoorn opperhoofd van Patna, Ewout van Dishoek administrateur en<lb/>
secunde te Hugly, alles echter eerst als de kantoren Kasimbazar en Patna hersteld<lb/>
worden; Pelgrom, Wïlree en Urwijn zijn 4 maart buiten gage gesteld; de Engelsen<lb/>
heropenden hun loge te Kasimbazar en zonden 5 schepen naar Europa; van aug.<lb/>
1706 tot maart 1707 deserteerden in Bengalen 38 man, waarvan 18 van de Hof van<lb/>
Ilpendam, 2 Engelsen kwamen naar de V.O.C. over; uit Coromandel ontving men<lb/>
brieven van 31 maart tot 15 juni; het staat er „sober” voor<lb/>
»</remark>
<para>Gansch India door het af sterven van drij der grootste Vorsten in desen jare,<lb/>
namentlijk den Mogol, den Keyser van Candia1) en den Sammorijn2) na alle<lb/>
apparentie al vrijwat verandering en schadel. stribbelingen in ’s Comp.8 saeken<lb/>
onderhavig schijnd te zullen worden.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet zich buiten troontwisten houden, op zijn hoede zijn tegen overvallen<lb/>
en geen geschenken geven in deze onzekere tijd<lb/>
»</remark>
<para>Davidchan, die na de assopiatie tusschen d’onse en de Mooren om de noord<lb/>
baarblijkelijcke kenteekens heeft gegeven beset te wesen soowel als de rest van<lb/>
sijne geloofsgenoten met een geest van geweld en gierigheyt, dewelke niet heeft<lb/>
konnen worden ternedergeset dan door een zwaare gif te van p.a 2857.<lb/>
</para>
<remark>«De Driebergen kon pas 25 juni van daar vertrekken en kwam daarom te laat<lb/>
voor de schepen naar Japan, ze bracht maar 733 pak textiel aan, terwijl men een<lb/>
partij te Negapatam aanhield; de Bogaert bracht 70 man derwaarts met het oog op<lb/>
de te verwachten onlusten, er gingen ook 100 man van Ceylon heen, 30 zullen via<lb/>
Malakka met de schepen uit Japan volgen; berichten van<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vimala Dharma Suriya, die in juli 1688 op de troon was gekomen, stierf in juni 1706,<lb/>
opgevolgd door den 16-jarigen Sri Wira Narendra Sinha, soms Kundasala genoemd, die begin<lb/>
1739 als laatste van zijn geslacht stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bharani Thirunal regeerde van 1685 tot 1705.<lb/>
</fnote>

<pb n="493" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0493"/>
<para>
- den Engelsen gouverneur van Madras - wegens de equipagie<lb/>
van 5 France oorlogschepen om omtrent de Caab en S.1 Helena op de Indische<lb/>
retourbodems te cruysen en 3 andere, welke over de Manilhas uyt het noorden na<lb/>
de Straat van Malacca souden afsacken om de Chinese en Japanse scheepen van de<lb/>
Engelse en Hollanders te observeren.<lb/>
</para>
<remark>«Men zendt geen Japans koper naar Coromandel, daar dat er nog in voldoende<lb/>
voorraad is; het verkeer te land met Suraite van daar is moeilijk, daar<lb/>
»</remark>
<para>
- de cassets
<super>x)</super> of briefdragers op dien weg (dewelke in oude voorige<lb/>
tijden zoo veylig en vreedsaem was te bewandelen onder beneficie van een winstgevende<lb/>
negotie) om hals gebragt ende vermoord geworden zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Witmond wist de vorderingen te Sadraspatam niet binnen te krijgen en is gelicht
,<lb/>
Van Suchtelen moet voor het door hem aldaar uitgeleende opkomen, Isaac Zeelover<lb/>
voor de vorderingen te Datcheron ad omtrent f. 20000; andere vorderingen in Coromandel;<lb/>
SI aug. 1706 was in Coromandel in een jaar netto
ƒ. 69258 verloren; Torzee<lb/>
moet adviseren over het herstel van het fort Oelria; 25 oct. komt uit Coromandel de<lb/>
Gent met carg. van
ƒ. 590353, vnl. 1444 pak textiel en 138807
ÏD calaturshout en een<lb/>
brief van 9 sept.<lb/>
»</remark>
<para>
Den prinse Asem Tarra, die door verscheyde gepresumeerd wierd in het rijck<lb/>
van sijnen vader, den overleden Mogol Auwrangsseph, te sullen succedeeren en na<lb/>
alle omstanden ook beset scheen met een opinie, dat hij al meester van dat spel<lb/>
geworden ware, als niet hebbende willen luysteren na de presentatie, die hem van<lb/>
sijn oudsten broeder Sja Alem
<super>2)</super> wierd gedaan om het Mogolse rijck na het project<lb/>
van gem. haaren vader med malcanderen te verdeelen en aan den jongsten broeder<lb/>
Cambax de geconquesteerde rij eken van Golconda en Visiapoer te laten volgen,<lb/>
bijsonder in sijne hoogmoedige gedagten bedrogen is geraakt, want meer dan eenmael,<lb/>
bijna evenals den Coning van Vrankrijk d’ verdeling van Spagniën die partage<lb/>
hebbende verworpen, passeerd hij, verseld zijnde van den rijkscancelier, den ouden<lb/>
Assetchan, benevens de soone van desen, den generael- veldheer Julfacaarchan en<lb/>
veele ammerauwen
<super>3)</super> onder conduite van 60000 ruyters buyten het voetvolk, de<lb/>
rivier Narbada
<super>4),</super> die de scheyding maekt tusschen de Deccanse en Hindostance<lb/>
Koningrijcken, nemende sijnen marsch na d’hoofdplaats der oude Hindostance<lb/>
Coningen, gen. Dilly, met intentie om sig daar na ’s lands wijse te doen croonen,<lb/>
ten welken fine med hem ook van Orangabad sijnde opgetrocken desselfs suster<lb/>
Begumdsie, de princesse, die bij sig hadde den swaarsten buyt van juwelen en<lb/>
rijkdommen, door haren vader met de dood ontruimd, soo gebeurd het, dat Sja<lb/>
Alem, die uyt Cabul en Lahoor5
<super>6)</super> wat spoediger was afgekomen en sig reets in<lb/>

<fnote ref="1">Kasid, vgl. dl. IV, p. 204, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zio dl. IV, p. 367, noot 1, waar hij onder zijn vroegere naam Mu’azzam is vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ammerauw, door Europeanen gebezigde verbastering van omrah, waaronder men in<lb/>
Hindoestan de hofgroten verstond, het is een meervoudsvorm van het arabische amir, hoofd,<lb/>
chef.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De Narbada is de op ongeveer 80° O.L. ontspringende, van oost naar west op ongeveer<lb/>
22° N.B. stromende rivier, die bewesten Broach in de golf van Cambay uitmondt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Lahore, de hoofdstad van de Pendjab op 31°20' N.B. en 74°22/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="494" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0494"/>
Dilly voorm. de croon had laten op het hoofd set ten, g’ assis teerd zijnde met een<lb/>
considerabelder magt van 80000 ruyters, het voetvolk ongerekend, sijnen broeder<lb/>
Asem Terra voorm. dat sware leger tegemoet sond onder commando van sijne<lb/>
twee soonen Mossed-
<super>1)</super> en Asem-dien
<super>2),</super> dewelke met dat noordse en stoute volk,<lb/>
als meest uyt Pathanders, Ragiapoeten en Hindostanders bestaande, haaren oom<lb/>
op 6 junij rescontreerende, op dien dag en op den 7e d.°3) met hem in een fel<lb/>
gevegt geraekten en eyndelijck ook meesters wierden van de battailje tot bevestiging<lb/>
van den nieuwen Coning, haaren vader Sja Alem meergem., bij welken slag<lb/>
een nomber van 120000
<super>4)</super> combatanten aan wederzijden (welk getal door andere<lb/>
nogal vrij word vergroot) gesneuveld en 15000 paarden met 100 elephanten nedergestort<lb/>
zijnde, heeft het geval ook gewild, dat Asem Terra, in persoon gewond<lb/>
zijnde en met eygen handen meer dan 20 soldaten, soo ’t seggen is, hebbende<lb/>
nedergemaekt, sigselven de doodsteek gaf
<super>5),</super> wanneer hij bovengem. 2 princen,<lb/>
sijne neven, sag aannaderen om hem personel. en levendig gevangen te nemen,<lb/>
welke hem, alsook sijnen soone Didaarbax
<super>6)</super> (die almede in den slag benevens de<lb/>
soon van den prince Mosseddien gesneuveld en om hals was geraekt) seer statieuselijk<lb/>
en reverentel. hebben doen begraven en ter aarde bestellen. Voorts wierd den<lb/>
veldheer Julfacaarchan hiervoorengem., die ook gewond was, genereusel. benevens<lb/>
sijnen vader door die 2 princen, immers na uyterlijcken schijn, over het kiesen van<lb/>
Assem Tarra’s partije geperdond.
<super>7),</super> waarvan Mosseddien sijn moeye Begumdsie<lb/>
met alle haar bij hebbende Mogolse schatten na Dilly tot sijn vader op voerde, maar<lb/>
sijnen broeder trock voort na Orangabad om te sien, of daar van die juwelen nog<lb/>
niet wat te rest was gebleven.<lb/>
</para>
<para>Den prince Cambax, onderwijlen al vrij wat in het nauw schijnende, had op<lb/>
sijn versoukbrieven van den nieuwen Koning permissie gecregen om Golconda en<lb/>
Visiapoer te behouden, evenals Asset chan met sijnen soone en meer andere ook<lb/>
beloften hebben ontfangen tot continuatie in haare digniteyten resp.8, maar Mossed-<lb/>
en Assein-dien, van gevoelen zijnde, dat er maar eenen Mogolsen Keyser<lb/>
wesen mag, hebben de bedientens van haaren oom Cambax, binnen laastgem.<lb/>
2 rijcken hier en daar gesteld, niet willen erkennen, maar deselve veranderd,<lb/>
behalven dat selfs sommige landvolckeren in Visiapoer geweygerd hebben de soon<lb/>
van voorm. Cambax te gehoorsamen, invougen dien prince, nog niet seer vast<lb/>
staande, sijn moeder na Sja Alem heeft laten opreysen, maar of die vrouwe het<lb/>
beste voor haaren soone of soonssoone sal konnen uytwerken, moet den tijd ons<lb/>
leeren, ten minste heeft het sijn bedenken, dat mogel. den nieuwen Vorst meer uyt<lb/>
insigten van staat de continuatie van sijnen broeder Cambax, item van Asset- en<lb/>
Julfacaarchan (om in den beginne niet al te grooten verandering en opschuddingen<lb/>
te maken) dan wel uyt ernst of welmeenendheyt sal hebben toegestaan en voor een<lb/>
tijd geconniveerd.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Mu’izz-udin, die in 1712 onder de naam Jahandar Groot-Mogol werd, maar in 1713<lb/>
in de strijd tegen zijn neef Farrukh-siyar de nederlaag leed en gedood werd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Azim-ush-Shan, vgl. p. 31, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De slag bij Jajau vond op 18 juni 1707 plaats.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit is sterk overdreven, gewoonlijk vindt men opgegeven 10000 man aan elke zijde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Dit gegeven vond ik nergens bevestigd, er wordt steeds over sneuvelen gesproken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Ten rechte: Bidar Bakht, vgl. p. 16, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Bedoeld is: gepardonneerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="495" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0495"/>
<remark>«Het V.O.C. personeel moet dus voorzichtig blijven optreden<lb/>
»</remark>
<para>Selfs den souba van Golconda Rustumdilchan en den onder veldheer Davidchan<lb/>
met meer andere Moorse grooten buyten sommige visiadoors, heydense princen<lb/>
en landpagters niet konnen nalaten onder alle dese troubelen haare personage<lb/>
te speelen, mitsgaders tusschen Sja Alem en Cambax te wuyffelen.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat d’E. Comp. binnencorten een onverwenschelijcken Coning in die<lb/>
negotielanden aan de persoon van Sja Alem (alhoewel al bereets vrij hoog van<lb/>
jaren) gevonden sal hebben, die bequaam sal wesen sijn rijck met onpartijdige en<lb/>
redel. regenten te voorsien en er den coophandel na billikheyd te doen groeyen en<lb/>
bloeyen, waarvan men nu meer dan 20 jaren is gefrustreerd geweest.<lb/>
</para>
<para>Om de zuyd te deser custe loopt ook alles in het wild en de heydenen schraapen<lb/>
en raapen bij troupen, sooveel zij konnen, maar ook dit sal bij een bestendige<lb/>
regeering van den nieuwen Coning wel ten goede moeten omslaan.<lb/>
</para>
<para>
Tansjauer is middelerwijlen in een slegten staat geraekt door sijnen oorlog met<lb/>
die van Madure en den Teuver, waardoor den Neyck van dit Vorstendom Sahagie<lb/>
Ragie soo verre gebragt is, - dat binnenkorten dat prinsdom wel onder<lb/>
eenen anderen meester soude konnen overgaan.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Geylon is vernomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- in wat wijse den presenten Sahagie Ragia daar
<super>x)</super> is aangekomen en<lb/>
tans gesegd word niet meer dan 300 paarden sterk te wesen, door welke reductie<lb/>
hij mogel. wat fijnder van toon sal worden omtrent de Nederl. Comp., van wie hij<lb/>
niet lang geleden een versoekschrift heeft begeerd om bij wegen van apostil en als<lb/>
een gunstbrief, dog niet bij maniere van contract, d’egualisatie van de verschuldigde<lb/>
Arabise paarden voor recognitie - met elephanten goed te maeken.<lb/>
</para>
<para>Den soebedaar Ammagie Pandiet (die sig anno pass.0 als een wonder fray man<lb/>
quam voordoen en d’E. Comp. cragtdadel. omtrent het point der recognitie en<lb/>
d’agterstaande nellyreek. vilde secondeeren) d’onse in de leverantie van dat graan<lb/>
misleyd heeft, begeerende notabele verstrecking op d’hand en den nelly voorm.<lb/>
niet binnen, maar buyten de stad te leveren, mitsgaders dat men dan nog met<lb/>
2 gewapende chaloepen de stranden van Madure soude moeten becruyssen. Oversulks<lb/>
haaren hoop op die subedaar verdweenen zijnde, volgd in ’t corte daaraan tot<lb/>
twee(de) distincte reysen soo swaaren watervloed, als bij geenen menschengeheugen<lb/>
vernomen is, waardoor de wegen onbequaem, het gesaj' op ’t veld en de<lb/>
koornschuuren en kuylen van voor jarig graan met gantsche dorpen verswolgen en<lb/>
weggespoeld vierden en daardoor alle apparentie verlooren om Ceylon met de<lb/>
gepetitioneerde 600 lasten rijs te voorsien.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">NI. te Tand j ore.<lb/>
</fnote>

<pb n="496" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0496"/>
<remark>«Het is goed, dat de gouverneur van Coromandel geen schip aan Simons leende om<lb/>
rijst uit Canara te halen; gelast is, nu ze goedkoop zijn, 100 jonge slaven voor Batavia<lb/>
en 50 voor Ceylon te kopen, dat nog wel voor 15 maanden rijst heeft en uit Batavia<lb/>
voorzien zal worden<lb/>
»</remark>
<para>Den heer Simons, bedlegerig zijnde geraekt, heeft aan die van Nagap, versogt,<lb/>
als selfs tot schrijven onbequaem (hoewel mogel. de pen door andere op Colombo<lb/>
wel soude hebben konnen gevoerd geweest zijn) ons herwaard te villen bedelen<lb/>
zijn e. verrigtingen omtrent en na het sterven van den vorigen Candisen Coning als<lb/>
het begroeten van den nieuwen Vorst.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. heeft in Coromandel geen geldgebrek; de textielinkoop neemt er toe,<lb/>
bijzonderheden hierover; van de Engelsen kwam slechts een irüerloper, de Elisabeth,<lb/>
uit Europa; Van Suchtelen moet ongeveer 1800 pagoden vergoeden; opperhoofd van<lb/>
N oord-Coromandel en secunde wordt Hendrik Orousius ter vervanging van Hendrik<lb/>
van Oudshoorn van Sonnevelt, die mag repatriëren, de eerste is als administrateur van<lb/>
Negapatam vervangen door Pieter van der Burg; uit Ceylon werden brieven ontvangen<lb/>
van 5 febr. tot 12 juni; Henrik Becker is op zijn aanbod tot gouverneur benoemd<lb/>
wegens Simons
* dringende ontslagaanvrage, ook commandeur Welters repatrieert,<lb/>
Simons werd nog raad-extraord., maar zal geen zitting nemen, Van der Duyn zal<lb/>
toch W etters opvolgen ondanks de klachten van den fiskaal Macaré tegen hem, Nicolaas<lb/>
van Heuvel wordt gezaghebber van Jafnapatam, als opperhoofd van Trincomale opgevolgd<lb/>
door Isaac Weyns, de dessave van Mature Rombout van der Parra wordt opgevolgd<lb/>
door die van Colombo Pieter Christiaan Bolscho, die wordt opgevólgd door<lb/>
kapitein Jan Christiaansz. Torzee, administrateur van Gale wordt Arnold Valck,<lb/>
Abraham Biermans vervangende, Simons wordt admiraal van de retourvloot, de<lb/>
administrateur van Colombo Gerrit Huychelbosch mag over Batavia repatriëren, opgevolgd<lb/>
door Swen Ander son, als secretaris van Ceylon opgevolgd door Johannes de<lb/>
Kroese, negotieboekhouder wordt er Jacob de Jong, als opperhoofd van Manaar opgevolgd<lb/>
door Aemilius Verlee, Gabriel Heymans werd er kapitein<lb/>
»</remark>
<para>Het verbod tegens d’oversending van particuliere versoeken buyten kennisse<lb/>
van den gouverneur en raad gerenoveerd.<lb/>
</para>
<remark>«Tot de 5 retourschepen uit Gale behoren de Rosenburg en de Oestgeest, uit Bengalen<lb/>
komend; ditmaal zal
§ van de lading voor Zeeland,
§ voor Amsterdam zijn; de<lb/>
kaneel moet in huiden verpakt worden, die voor Suratte in goenizakken; verdere bijzonderheden<lb/>
over de verpakkingen<lb/>
»</remark>
<para>Ordre om aanstaande jaar met den canneelougst weder voort te gaan ten<lb/>
eynde den nieuwen Koning (alsoo de vader desen jare in Ca[n]dy is gesturven) geen<lb/>
erg waan over onse surcheanse in dien delen te geven en ook de sj alias of canneelschillers<lb/>
alle nabedenken te benemen.<lb/>
</para>
<remark>«Goedgekeurd is het optreden van den gouverneur ten aanzien van<lb/>
»</remark>
<para>
- den regeerenden Coning der Maldives, die een geschenkje na Colombo<lb/>

<pb n="497" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0497"/>
gesonden had en den vlugtenden Sulthan Hay Ibrachim Patsja
<super>1),</super> denwelke met<lb/>
een Moorsch schipken na Bangale clandestine was vertrocken, uyt Gale’s baay<lb/>
wilde doen nasetten.<lb/>
</para>
<remark>«Vervoer en bijzonderheden van het textiel uit Madura; komt de koffie uit Mokka<lb/>
te laat op Ceylon, dan moet men die nog in een apart schip naar patria zenden,<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> vroegen 500000
<ref>IQ v</ref>oor 1708 aan; Ceylon is boven verwachting van rijst<lb/>
voorzien voor 2 jaar , zodat nu maar 600 last voor 1708 van Negapatam is aangevraagd;<lb/>
het was onjuist, dat men de Peperboom met zout van Tuticorin naar Padang<lb/>
zond, daar ze volgens het scheepsvolk lek was; de schippers van 3 in october 1706<lb/>
vertrekkende retourschepen deden ten onrechte Colombo niet aan<lb/>
»</remark>
<para>
Den Teuwerheer, óf zijnde, dan wel ten minsten sig veynsende jegens sijnen<lb/>
lieveling, den Moor Perie Tambi, - eenigermaten te wesen gestomacheerd
<super>2),</super><lb/>
is ordre gegeven die quade luym ten voordele van d’E. Comp. te foveeren3),<lb/>
alsoo dien Perie Tambi, nóg sijnen voorsaat, die deselve naam en aard voerde, oyt<lb/>
getoond hebben vrunden van de Nederlanders te wesen, -<lb/>
</para>
<remark>«vrd. wat betreft het stuiken van chancos; tegen onze Europese bondgenoten slechts<lb/>
te protesteren, zo ze door de Straat van Pambenar varen; het duiken van chancos voort<lb/>
te zetten, al zou er te Oale maar 50% op gewonnen worden, ze worden evenmin als<lb/>
areca meer naar Bengalen gezonden, maar wel naar Suratte<lb/>
»</remark>
<para>
De armenee of ’t Madurese hoff is niet alleen in sigselven oneenig door de<lb/>
jalousije tusschen den jonge Neyk, die gaarne aan ’t roer soude sitten en sijn<lb/>
moeder, de Vorstinne-Regente, die de smaek van te gebieden niet wel kan wegwerpen,<lb/>
makende cabalen tegens malcanderen, maar ook door een gecombineerde<lb/>
oorlog, die dat hof nevens den Teuwer heeft aangevangen tegens den Neyk van<lb/>
Tansjauer Sahagie Ragia ten versoeke van eene Sjengamale Taso
<super>4),</super> pretendeerende<lb/>
de soon en ware erfgenaam te zijn van sijnen vader Visia Ragea Neyk5),<lb/>
dewelke gestorven en hij, Sjengamale Taso, doenmael nog een kind, mitsgad.8 door<lb/>
voorm. Sahage Ragia, veldheer van sijnen gemelden vader, verworpen en verjaagd<lb/>
zijnde
<super>6 *),</super> het rijk van Tansjauwer g’incorporeerd en dus nu lange jaren door voorm.<lb/>
Sahage Ragie onwettig g’usurpeerd te wesen, waarbij comende, den tegenwoordigen<lb/>
jongen Keyser van Candia een dog ter van voorm. Sjengamale Taso als uyt een<lb/>
aloud en edel geslagte ten huwelijck heeft versogt. Soo soude dien oorlog nog wel<lb/>
konden werden van een breder extensie en gevolg, ongereekend nog d’insulten,<lb/>

<fnote ref="1">Mogelijk: Hadji Ibrahim Padishah.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gestomacheerd, van het franse s’estomaquer, zich ergeren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een afleiding van het franse faveur, gunst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dl. IV, p. 148 wordt deze persoon als de jonge Vorst van Tandjore Singamala Dassi<lb/>
 
 vermeld.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="5">Vidja Radja sloot met de V.O.C. enige contracten, o.a. op 23 febr. 1666,
<emph>Corpus</emph> II,<lb/>
 
 nr. CCCV ; hij sneuvelde 28 sept. 1673 in de strijd tegen den Naik van Madura.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="6">Het was de Mahrat Ekoji, halfbroeder van Sjivadji, die zich meester maakte van<lb/>
Tandjore, Sjahadji was zijn zoon en opvolger.<lb/>
</fnote>

<pb n="498" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0498"/>
welke mits het overlijden van den Mogol uyt het noorden door Mooren of Marattis<lb/>
op het Tansjaurse Vorstendom souden konnen worden g’entameerd.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. zal trachten neutraal te blijven ; men zal weer scheepsgelegenheid<lb/>
geven aan Kandische ambassadeurs naar Madura om de bruid van den jongen Koning<lb/>
af te halen<lb/>
»</remark>
<para>Het humeur van den jongen Vorst (hetwelke ons van terzijden niet seer<lb/>
favorabel en als eenigermaten accordeerende met de fierheyt van sijnen grootvader<lb/>
Ragia Zinga word besz.) op alle bedenkei. wijse te ondertasten om sig ten beste<lb/>
van d’E. Comp. daarna te konnen rigten, daar zulks te passé soude konnen komen,<lb/>
als onder anderen ook tot de destructie van 3 paapse cappelletjes, door d’onse in<lb/>
de Pittegal Corle onder ’s Conings gebied ontdect, mitsgaders tot verdrijving en<lb/>
uytsetting van eenige Goase papen, in en omtrent Candia sig ophoudende en somwijlen<lb/>
afkomende om onse ingesetenen en voornamentl. die van Nigombo met<lb/>
haare afgoderijo en superstitie in te nemen en te verlijden
<super>1),</super> waardoor zij ook meest<lb/>
alle g’contamineerd bevonden zijnde, tot Colombo niet na de rigeur van de placcaten,<lb/>
maar politij kelij k en med voorsigtigheyd gecorrigeerd geworden zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Advies gevraagd,<lb/>
»</remark>
<para>
- of - Mazotin wel sonder aanstoot weder op dat ejdand komen<lb/>
en g’employeerd soude konnen worden in ’s Comp.8 dienst, alsoo hij tot het schrijven<lb/>
van Singalesen en Portug. brieven bequaam schijnd.<lb/>
</para>
<remark>«Een opgave van den Koning aan te bieden rariteiten is aangevraagd; 106 olifanten<lb/>
werden te Jafnapalam aangebracht, ivaar er ongeveer 200 in voorraad zijn , elders<lb/>
op Ceylon nog 38, de Wannias zijn 2 jaar met hun tribuut ten achter; een voorstel uit<lb/>
Ceylon olifanten te verloten werd afgekeurd, zo ook het doodschieten der niet begeerde<lb/>
wijfjes, ze moeten in het bos losgelaten worden; de verkoop van olifanten zal door de<lb/>
dood van den Groot-Mogol wel afgenomen zijn; 3 getande dieren moeten naar Tandjore<lb/>
als tribuut bestemd worden; de ververij met saye en ruynas komt te J af na op gang, een<lb/>
poging tot aanplant van sayewortelen zal op Java gedaan worden; de toestand te<lb/>
Jafnapatam is in alle opzichten goed, de paardenteelt begint er voordeel te geven; er<lb/>
voeren geen Europese schepen door de Straat van Manaar ; Simons inspecteerde Gale<lb/>
en Mature in maart; het laatste leverde cocosolie op,<lb/>
»</remark>
<para>
- waardoor den incoop tot Nigombo had konnen worden gemesnagd.,<lb/>
van waar de deurvaart tot aan Rio Caymelle geperfecteerd geworden en den liouk<lb/>
van die rivier - bij een personele visite van den gouverneur Simons tot<lb/>
extractie van eenige vastighd. onbequaam en na onse bedenking ook nodeloos,<lb/>
immers vooralsnog, gevonden is geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Verbetering van de water -kruitmolen te Colombo; Malabar moest nog met<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Vgl. voor het optreden tegen Katholieken
<emph>Church,</emph> in het bijzonder p. 103.<lb/>
</fnote>

<pb n="499" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0499"/>
<remark>10000
® uit Batavia voorzien worden; een wapenkamer zal door „hel verwulven<lb/>
van 4 paekhuysen
” te Colombo worden gemaakt ; men had te Batavia inaar 85 militairen<lb/>
voor Ceylon beschikbaar en geen matrozen , terwijl 100 man van daar aan<lb/>
Negapatam geleend mogen worden; geruchten uit Engelse bron uit de Kaap ontvangen,<lb/>
dat 4 Franse schepen op weg zijn, volgens Madras zouden het er 8 zijn; het galjoot<lb/>
Wesel werd op Ceylon gesloopt, de Edam en de Elisabeth gebouwd, lang 72 voet;<lb/>
enkele Bataviase vrijburgers kregen passage via Ceylon naar patria, 3 vrijburgers, die<lb/>
priesters onderdak hadden verschaft, werden naar Ceylon verbannen; disputen tussen<lb/>
de predikanten aldaar over 4 inlandse proponenten te J af na zijn ongewenst<lb/>
»</remark>
<para>Of de concept kerkel. ordres van Ceylon d’anno 1671 in het vaderland zijn<lb/>
goedgekeurd, heeft men haar niet connen berigten.<lb/>
</para>
<remark>«Het uitgeven van land op Ceylon blijft verboden; de vesting Trincomale is hersteld;<lb/>
in Tuticorin loopt al 17 jaar een kwade vordering vanf. 16822 op de makelaars,<lb/>
ze zal worden afgeschreven ; het heffen van vacatiegelden bij de Raad van J ustitie is<lb/>
verboden; de Oamron moet spoedig naar Mokka vertrekken; uit Cochin werden te<lb/>
uitvoerige brieven van 11 jan. tot 11 mei ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
De chaloep de Tekkeboom - , na Persia gedepecheerd zijnde, onderwe¬<lb/>
gen omtrent Bombai door een inlandsen zeerover, genaamd Cangie Angria
<super>1),</super><lb/>
overmeesterd en weggenomen [is], benevens het galjoot de Boode.<lb/>
</para>
<remark>«Hij nam in 1705 het galjoot Zeegen, het aanzien ter zee van de V.O.C. is hierdoor<lb/>
gekrenkt, die rover wordt steeds sterker; Pieter Bout wordt secunde van Malabar,<lb/>
mr. Arnovt Bitter vervangend, die advocaat-fiskaal van Indië werd; andere personalia;<lb/>
er kwamen 12 soldaten uit Batavia en 40 van de schepen voor Suratte, zijn ze overbodig,<lb/>
dan moeten ze gelicht worden; juni 1706 waren in Malabar 723 Europese en 90<lb/>
inlandse V.O.C. dienaren; Nanna Purbo is nog slechts f. 2310 - schuldig; de peperleverantie<lb/>
door de Syrische Christenen neemt toe, d 13\ Europ. dukaten de candyl;<lb/>
men moet de Vorsten „met kunst ” aan de contracten zien te houden en buiten strijd<lb/>
blijven, maar<lb/>
»</remark>
<para>
- het besetten der sluykpassage van Pesa
<super>2)</super> om de zuyd op het versoek<lb/>
en instantiën van den panicael3) dier plaatse met 2 Europ. soldaten tot incommodit.<lb/>
voor de Deenen, die daar soeken in te dringen, gelicentieerd, dog het af wijsen<lb/>
van 100 cand. peper, tot 15 Europ. ducaten aan d’onse door den Prince van<lb/>

<fnote ref="1">Angria was oen Mahrattengeslacht, dat vooral ter zee optrad. Kanhoji of Canojee<lb/>
Angria werd in 1698 als admiraal door den Mahratten vorst erkend, maar hij gedroeg zich tot<lb/>
zijn dood in 1729 vrijwel zelfstandig; hij eiste chauth (vgl. dl. IV, p. 291, noot 9), schatting ter<lb/>
zee en gedroeg zich als zeerover. Hij werd door een zoon opgevolgd en pas in 1755 wisten de<lb/>
Engelsen met behulp van andere Mahrattenhoofden de Angrias ten onder te brengen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pesa of Peza, van het portugese Pesse overgenomen, naam voor een plaats, die ten<lb/>
rechte Panderaturty heette, gelegen aan de kust van Malabar op 9° N.B.; de V.O.C. had er<lb/>
een peperpakhuis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pan(n)ikar of pannical, eigenlijk schermmeester, titel van een bestuurder ter kust<lb/>
van Malabar.<lb/>
</fnote>

<pb n="500" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0500"/>
Signati aangeboden, g’approb.* en soodanig ook den duuren noordsen peper van<lb/>
22 Moorse ducaten verwurpen is, -<lb/>
</para>
<remark>«daar die voor de concurrenten ook te duur is, nl. 50% meer dan in 1697 ; aan den<lb/>
Koning van Cochin en andere Vorsten is een pas verleend om kleine partijen peper<lb/>
Tiaar Zuid-Coromandel te voeren; aankoop van 60 slaven voor Batavia is gelast; er is<lb/>
te Cochin 224 last rijst voor het garnizoen voorradig, daar Canara na de dood van den<lb/>
Groot- Mogol wel niets zal leveren; de cardamomprijs wordt er door de Europese concurrenten<lb/>
opgejaagd, ze betalen tot 125 Moorse dukaten de candyl, men werd voor<lb/>
patria nog 125 kisten of 18600
® voor 110 per candyl van 500
© machtig; Ali Radja<lb/>
verzocht voor eigen rekening 60000
© koffie uit Mokka voor de V.O.C. te mogen<lb/>
halen; ook in Malabar cauris, die immers niet bederven, in te kopen om de vaart van<lb/>
scheepjes daarheen uit de Malediven in zwang te houden; er kwamen van Malabar<lb/>
te Batavia maar 14445 Spaanse matten, men schijnt er geen onderscheid te maken<lb/>
tussen Mexicaanse en Peruaanse realen, men verwerft ze voor Europese dukaten;<lb/>
zending van goud en zilver van Batavia derwaarts was niet nodig; er werd 31 aug.<lb/>
1706 in een jaar zuiver f. 104666 verloren; op staaf koper werd er laatstelijk nog<lb/>
88\% geivonnen; er werd<lb/>
»</remark>
<para>
- op de noordsen handel omtrent Ancola en Goa p.r de Belois in den<lb/>
beginne van dese jare wel f. 35000. — gewonnen.<lb/>
</para>
<para>
Men - niet heeft konnen goedvinden op d’aanrading van een Goasen<lb/>
Cannaryn, med namen Antaporboe, presenteerende jaarlijx voor ropia 100000 aan<lb/>
coopmansz. te sullen inslaan, tentamen te maken om een residentie op Poana,<lb/>
leggende omtrent 4 a 5 mijlen benoorden Condewaar1) onder den Neyk van<lb/>
Sunda2), die als een schraapsugtig man word besr., te vercrijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Als Antaporbu geld voor een wissel in de V.O.C. kas stort, zal men aan hem waren<lb/>
naar Wingurla of elders zenden; door de grote aanvoer door concurrenten slinkt de<lb/>
winst op amfioen, o.a. zeerovers, die ze naar Calicoylang brengen; de kruitkelders zijn<lb/>
niet bestand tegen de grote vochtigheid van Malabar; de lading van de Teckeboom<lb/>
bedroeg f. 29034; in Cannanore werd in een jaar f. 12005 gewonnen, in Coylan f. 15;<lb/>
in verband met de dood van den Groot-Mogol werd de loge te Wingurla nog niet weer<lb/>
bezet; te Barsalore<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige onvermijdelijke reparatie aan de logie en het voorsien derselve<lb/>
met 5
<emph>k</emph> 6 soldaten tegens een aanloop der inlandse zeerovers (die selfs den Engels.<lb/>
Generael van Bombai hebben derven bedreygen en veel hulp van de Portugesen<lb/>
onder de hand gesegd worden te genieten) is aan het overleg van d’onse bevolen<lb/>

<fnote ref="1">Condewaar, ten rechte Karwar of Kadvad, plaats ter westkust van India op 14° 50'<lb/>
N.B. Vanaf dl. III is het in de Indices verward met Kondavira ter kust van Coromandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Karwar was de hoofdplaats van den Naik van Sunda, wiens rijkje zich langs de<lb/>
westkust van India uitstrekte benoorden het Portugese gebied van Goa.<lb/>
</fnote>

<pb n="501" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0501"/>
gelaten met ordre om den Tengapatn. resident, die door d’inlandse twisten in<lb/>
Trevancoor wat aanstood lijd, desnoods te mogen oproepen.<lb/>
</para>
<remark>«10 kanons werden voor de te repareren vesting Cochin over gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Over de verbetering der Coilangse vesting, welke aan de zeekant al vrij wat<lb/>
ontrampon.d en door den slag van ’t water als ouderdom beschadigd schijnd, wagt<lb/>
men de bevinding en het berigt van den command. Moerman, die personelijck<lb/>
daarvan inspectie zegt te zullen gaan nemen.<lb/>
</para>
<para>Den Portugesen praetensen bisschop, den Jesuït Jan Ribeiro, almede een seer<lb/>
goed peper- Christen schijnd te wesen, wijl hij, aan d’Engelse langs de rivier van<lb/>
Settowa *) een leverantie van 100 candilen besorgd hebbende, door de caymaals
<super>1 2)</super><lb/>
van Ambelecatti
<super>3)</super> en Coddachery ten versoeke van d’onse naderhand van logiement<lb/>
heeft moeten veranderen en uyt die districten g’explodeerd geworden is, dog<lb/>
aan d’andere cant nogal veel maintien of hulpe vind bij den Coning van Paroe en<lb/>
die wederom veel ingressie bij den Cochinsen Coning.<lb/>
</para>
<para>
Den Ragia van Paroe, die sig niet heeft ontsien verscheyde landheeren van<lb/>
Cochin en daaronder ook singulier den pal j etter niet alleen, maar ook d’E. Comp.<lb/>
directelijck te benadeelen en geweld omtrent Haar Ed. gronden en onderdanen toe<lb/>
te brengen, mitsgad.8 sig daarenboven te gaan vertoonen voor den Sammorijn,<lb/>
waardoor hij sig genoegsaam als een afvallig en ontrouw lid van het Cochimse rijck<lb/>
heeft schuldig gemaekt tot een bijsonder misnoegen der overige drie stenden, als<lb/>
Porca, Mangatti en Berkenkoer, die hem nevens en met behulp van den pal jet<lb/>
onder ’s Comp.8 auxilie seer gaarne daarover souden hebben gestraft om denselven<lb/>
die petulantiën
<super>4</super> ) af te wennen tot bewaring van het fatsoen des Cochimsen Conings,<lb/>
alsmede dat van d’E. Comp., maar desen Vorst, alschoon in sijn gemoed overtuygd<lb/>
van de quade intentie en actiën van voorm. Paroesen Ragia, is soo seer overgegeven<lb/>
aan denselven en sijn familie, dat hij bijna schijnd sijn rijck liever te willen missen<lb/>
dan de vrundschap van dien wreveligen Vorst, die na d’apparentiën ook daarop<lb/>
mogel. wel speculatie maeken soude, welkentwegen de rijkstenden nevens den<lb/>
paljet (die als eerste ragiadoor en veldheer van Cochim een brief dientwegen her-<lb/>
waard heeft gesz. - ) bijsonder g’infesteerd zijnde en sig reets hebbende<lb/>
g’expliceerd in sulken gevallen liever dan nog onder den Sammorijn dan onder<lb/>
Paroe te willen buygen, soo is het hoog tijd geworden van hier ordre af te senden<lb/>
om dien Ragia van Paroe gesamentl. met de welmeenende partije, selfs in weerwil<lb/>
van den Cochimsen onverstandigen Koning, tot sijnen eygen beste, tot reputatie<lb/>
van d’E. Comp. en tot voorkominge van verder quaad gevolg - op het lijf<lb/>
te komen, te beteugelen en te straffen, mits alvoorens den Sammorijn derwegen<lb/>

<fnote ref="1">Chetway, vgl. p. 110, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kaimal, „Vrijheer”, een meestal erfelijk hoofd bij de Nairos.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ambalagatty of Ambalakada, landstreek nabij de westkust van India op ongeveer<lb/>
10°8/ N.B., de Jezuïeten hadden er een seminarium.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Petulantie, opvliegendheid, wildheid.<lb/>
</fnote>

<pb n="502" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0502"/>
sondeerende, zijnde een nieuwen Vorst (alsoo sijn oom, den ouden, in desen jare<lb/>
is overleden) en apparent nog niet seer med Paroe g’engageerd, ten minsten soo<lb/>
seer niet als den vorigen Calicoetsen Ragia voor hem geportd. wesen sal en daarom<lb/>
ook niet goed soude sijn met dien nieuwen Prince te breeken, maar liever met hem<lb/>
de vorige diff erenten dienen uyt den weg gelegt onder een renovatie der contracten,<lb/>
des hij ook al aanbieding tot congres en abouchement met d’onse op Cranganoor<lb/>
heeft gedaan, hetwelk haar is gelicentieerd en meteenen denselven met sijn optreding<lb/>
tot de Sammorijnse croon te beschencken, indien sijn meening sinceer word<lb/>
bevonden en een billijck accoord en harmonije med hem kan worden getroffen,<lb/>
waarenboven ook aan haar is gelast tentamen te maken tot een post of besetting<lb/>
aan de revier van Settowa - tegens het sluyken van peper ten behoeven van<lb/>
vreemde Europeën, te meer zij schrijven, gem. rivier onlangs bij afwatering een<lb/>
seer extreme diepte, wel tot 4 vademen waters, in de mond heeft gecregen, al<lb/>
hetwelke wij mogen verhopen en voornamentlijk de castijding van Paroe (die haar<lb/>
geordonneerd is met seekerheyd te ondernemen) sal willen succedeeren, dog geen<lb/>
tijd is om ook met den nieuwen Sammorijn in disput te geraeken om niet al te veel<lb/>
op eenen tijd onder de Mallabaaren overhoop te halen, hoewel anders den Ragia<lb/>
van Calicoilang ook al vrij wat heeft verdiend en daarenboven sijn best doet om in<lb/>
de Marta te worden g’adopteerd, dog men meend, dat hem sulx door Porca en<lb/>
Tekkenkoer wel sal konnen worden belet, onder hoope dat het rijck van Mangatti,<lb/>
in ’twelke de 2 stamhuysen van Belte- en Carta Davile1) oneenig zijn, binnen<lb/>
korten evenals de Princen in Berckenkoer tot rust en inwendige vrede komen,<lb/>
mitsgaders de Bettumenise Nayros, die door opstooking van Calicoilang eenige<lb/>
invasie op ’s Comp.8 land tot Callecatte hebben aangevangen, haar belooning<lb/>
zullen crijgen, waartoe ordre gesteld, dog verboden is eenige meslange te nemen in<lb/>
d’onlusten tusschen de Princen van Peretali en Collastry, die beyde pretensie<lb/>
maken op het rijck van Trevancoor, hetwelk d’E. Comp. tans weynig can scheelen<lb/>
en ook nog geen occasie sig aanbied om de oude pretensie tegens Atingen te moveeren,<lb/>
van gelijcken niet om eenigen hoop te maken op een beter en bequamer<lb/>
Cochinsen Koning, alsoo die van Sjaloer evenals de vorige van Moetadavile van<lb/>
vrij slegte caliber sig langs hoe meer toonen te wesen en nog niet lang geleden ook<lb/>
een preuve van onbillijkheyd in den presenten Vorst sig heeft opgedaan omtrent<lb/>
het benauwen van den caymael tot Angiecaymael, van waar wij veel provisiën tot<lb/>
mondkosten genieten moeten, des de sauvegarde van 24 soldaten daartegens door<lb/>
d’onse gesteld en de hulpe tot herstellinge van den caymael tot Coddachery,<lb/>
leggende op d’Cochimse noorder frontieren, g’approbeerd en niet onaangenaam<lb/>
tevooren is gekomen, dat den Ragia van Cranganoor, anno 1691 nevens Paroe over<lb/>
verraad gestraft zijnde, sig tans stil houd, hoedanig men ook hoopen mag, den<lb/>
Ragia van Pallecatte-Sjeri met Waluwanattoe
<super>2 *)</super> Nambiaar, die al veel van den<lb/>
ouden Sammorijn hebben moeten lijden en van den Cochimsen Coning niet gemaintineerd<lb/>
wierden, zullen mogen gelaten werden onder de regeering van bovengem.<lb/>
nieuwe prince, van gelijcken dat het berigt van Conje Nayro, die d’E. Comp.<lb/>

<fnote ref="1">Belta-en Carta Davile, ten rechte Veluta-en Karutta Tavazhi, de witte en de zwarte<lb/>
tak van het geslacht, dat in Mangatty of Alangadu heerste.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Valluanatty of Valavanad, ook Arangella, rijkje benoorden en onderhorig aan<lb/>
 
 Cochin.<lb/>
 </fnote>

<pb n="503" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0503"/>
een residentie op Ponoly in steede van de Francen tot negotie als incoop van<lb/>
cardamom en peper heeft aangeboden, niet ongefondeerd of ongunstig zal voorkomen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Op 2 juni kwam uit Suratte de Geelvink met een brief van 2 april, het sluiten van<lb/>
een accoord meldend, waarvan men in generale termen 27 maart al van Moerman<lb/>
bericht had gekregen, aan Heren
<emph>XVII</emph> is over de Perzische landweg uit Suratte<lb/>
hierover bericht; men ontving ook brieven van 11 maart tot 12 mei<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur Amanetchan al ten eersten op de verschijninge van den<lb/>
oppercoopman Van Breen met de jagten de Geelvink en ’tHuys ter Haan ter reede<lb/>
van Souratte, ’twelk geschiede den laatsten october anno passato, een geheel<lb/>
andere cours heeft gehouden als bevorens omtrent den commandeur Meyndert de<lb/>
Boer en oppercoopman Six, want men beantwoorde niet alleen met beleef theyt het<lb/>
briefje, dat den oppercoopman Van Breen van voor de Portugese sterkte Darnao<lb/>
aan gem. gouverneur liet afgaan om hem sijn aan nadering en het eynde waartoe<lb/>
ter kennisse te doen komen, maar men toonde sig ook genegen te handelen over<lb/>
de verschillen om daar op een goed accoord te vinden, laetende de onse ondertusschen<lb/>
genieten de nodige verversinge nevens de aanspraec ende dienst van<lb/>
Comp.8 inlandse dienaren en andere ingesetenen der stad Souratta, invoegen den<lb/>
oppercoopman Van Breen en die van sijnen rade geen swarigheyt maekten om<lb/>
ingevolge van onse qualificatie haar op een versekerde wijse op Zoualy aan de wal<lb/>
te begeven en ook den ondercoopman Jan van Dijck
<super>1),</super> op de meermalen gedane<lb/>
versoeken en verclaringe van den gouverneur van niet eer over de saken te zullen<lb/>
konnen handelen, nae Souratta op te senden om den gouverneur te begroeten,<lb/>
’twelk tot genoegen verrigt en gem. Van Dijck weder op Soualy gekomen zijnde,<lb/>
was het werk met een onderlinge brief wissehnge gaande gehouden tot den 2e<lb/>
december, wanneer den directeur Grotenhuys met sijne onderhebbende schepen<lb/>
Beyeren, Vosmaar, Rijgersdael en Nigtevegt de Souratse rhede bereykte en men<lb/>
nae bekentmakinge van sijne aankomste en nog eenige brief wissehnge nodig oordeelde<lb/>
om het werk voort te setten, den gouverneur te versoeken nae Soualy te<lb/>
willen deputeeren den sabandaar Mier Mameth Seleem met qualificatie om wegens<lb/>
de openstaande differenten te handelen en sluyten, twelk ingewilhgt en gem.<lb/>
sabandaar den 10e january op Soualy verschenen sijnde, was men nae veele<lb/>
moeyelijcke samenspreeckingen en hacquetten, meest over de begrooting der<lb/>
somme, die d’E.Comp. in contant soude genieten tot redemptie van hare gelede<lb/>
schade en dat men ook alvorens als van een onmogelijcke saeke afstand hadde<lb/>
moeten doen van het artijkel in den eysch om te erlangen een bequame grond tot<lb/>
het bouwen van een nieuwe logie op Roende
<super>2)</super> of elders buyten de stad, eyndelijck<lb/>
op den 14e january deses jaars overeengekomen:<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Jan van Dijck, juli 1705 onderkoopman en naar Suratte gezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk is bedoeld Randar, voorstad van Suratte aan de andere, de noord-zijde<lb/>
van de Tapti.<lb/>
</fnote>

<pb n="504" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0504"/>
<remark>«Volgt het contract, afgedr.
<ref>Corpus IV, </ref>nr. DCXXXVIII, echter toe te voegen in<lb/>
art. 7 na „werck” „coop” ; Grotenhuys begaf zich hierop volgens afspraak<lb/>
»</remark>
<para>
- met het nodige gevolg nae de stad Souratte om in persoon den gouverneur<lb/>
te begroeten, gelijck op den 22e der gem. maand januarij onder een grooten<lb/>
toeloop van menschen en een algemeen genoegen over de vereffening van die<lb/>
schadelijcke verschillen is geschiet en daarop ge volgt, dat gem. gouverneur het<lb/>
contrabesoek aan den directeur Grotenhuys heeft gegeven in ’sComp.8 thuyn,<lb/>
gelegen even buyten de stad Souratte, sonderdat in die besoeken, als geen gebruyk<lb/>
onder de Mooren om saeken te verhandelen in diergelijcke bijeenkomsten, van<lb/>
Comp.8 affaires is gesproken, dan alleen dat bij het eerste besoek in het opstaan den<lb/>
gouverneur versogt en door hem aangenomen wierd te besorgen, dat den handel<lb/>
van d’E.Comp. op Cormandel en in Bcngale mogte werden opengestelt. Sijnde<lb/>
den directeur Grotenhuys in sijn besoek bij den Souratsen gouverneur Amanetchan<lb/>
door denselven beschonken met een wel gemonteerd paard, dat men tegenwoordig<lb/>
aldaar tot een handpaart voor den directeur gebruykt en daartegens is gem. gouverneur<lb/>
op sijn tegenbesoek - met een somme van 8000 ropia begiftigt,<lb/>
gelijck hem ook daarnae nog eenige goude en silvere ropijen tot sigtoffer sijn voorgelegt,<lb/>
wanneer men hem moest feliciteren met de continuatie in sijnen dienst nae<lb/>
het overlijden van den Mogol, ’twelk wij hebben gepasseert, omdat het soo schijnt<lb/>
te moeten wesen en in die landen sonder grooter nadeel te ontfangen niet soude<lb/>
mogen werden nagelaeten.<lb/>
</para>
<para>
De verschillen in voegen voormelt vereffent en de vaart der Mooren, die tot<lb/>
soo lange was geslooten gehouden, weder opengestelt sijnde, sag men ook, dat een<lb/>
ieder sig al ten eersten prepareerden om in zee te konnen gaan, gelijck vervolgens<lb/>
is geschiet door een getal van 57 schepen, waaraan - vanwegen de E.Comp.<lb/>
passen sijn verleent geworden nae veele plaetsen deser gewesten en daaronder 23<lb/>
alleen nae het Roode Meir of Mocha en Jedda, waaruyt niet buyten reden eenigermaten<lb/>
schijnt te mogen werden geoordeelt, dat de aangelegentheyt deser luyden<lb/>
groot is om in voorsz. hare vaart niet verhindert te werden, evenwel heeft men<lb/>
veel redenen om te twijfelen, of het intresse haar wel sooveel heeft bewogen om aan<lb/>
de hand en tot een accoord te komen als de verkeerde devotie van den ouden<lb/>
Mogol, die men segt, dat alleen om den weg nae het gewaande h. graff van Muhammed<lb/>
voor sijne pelgrims en bedevaarders weder te openen, expres begeert en sijne<lb/>
ministers en bediende in Souratta bevolen soude hebben met de Nederlanders te<lb/>
accorderen en haar te vergenoegen.<lb/>
</para>
<para>Maar het overlijden van dien Vorst, gevallen in het begin van martij deses<lb/>
jaars nae ongeveer een volle eeuw geleeft te hebben *), is voor het gevolg van de<lb/>
voorsz. onderhandeling en overeenkomste seer ontijdig geweest, want daardoor is<lb/>
veroorsaekt, dat het gerequireerde firman tot bevestiging van gem. accoord en<lb/>
’sComp.8 belangen nae de prerogativen en voorwaarden, daarin bedongen, niet is<lb/>
bekomen, alsoo den Vorst vóór het vervaardigen van hetselve is overleden, naedat<lb/>
egter van het gecontracteerde nog kennisse bekomen en ’tselve g’approbeert, ook<lb/>
gelast soude hebben voorn, firman te expedieeren, ’twelk nu sal moeten werden<lb/>
afgewagt van sijnen successeur.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Op 3 maart 1707, Aurangzib was ongeveer 90 jaar oud.<lb/>
</fnote>

<pb n="505" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0505"/>
<remark>«Het is mogelijk, dat de sedert gesneuvelde prins Azam reeds een firman heeft<lb/>
afgegeven tegen de toegezegde betaling van 110000 ropia , hoop, dat dit niet is geschied,<lb/>
daar het verloren geld zou zijn, Grotenhuys had opdracht in dit opzicht bij overlijden<lb/>
van Aurangzib geen overijling te betrachten; alle V .O.G. dienaren hebben opdracht<lb/>
buiten de troonstrijd te blijven; het voor de V .0.0. bedongen bedrag van 811000 ropia<lb/>
is wat klein,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat deselve veel verminderen sal, door hetgeene men sal moeten<lb/>
betalen voor het gem. firman en ook aan ’sComp.8 makelaars tot vergoedinge van<lb/>
’tgene haer voormaals door het gewelt der Mooren is afgeperst.<lb/>
</para>
<remark>«Ook had Grotenhuys de afrekening met de eigenaren van door de V .O.C. in beslag<lb/>
genomen goederen en het verwerven van grond voor een loge beter moeten behandelen, de<lb/>
oude loge is onbruikbaar en slecht gelegen; alle in beslag genomen schepen zijn naar<lb/>
Suratte gezonden met een opgave van goederen, door de V.O.O. gebruikt en van uitgaven,<lb/>
door haar voor het behoud der schepen gemaakt, als handleiding voor Grotenhuys, die<lb/>
het firman te Sualy had willen afwachten, maar die na de dood van Aurangzib na<lb/>
gerustgesteld te zijn door Amanatkhan, die door Azam was gecontinueerd, zich in de<lb/>
V.O.C. tuin had gevestigd met 88 V .O.C. dienaren, waaronder 38 Europese en 17<lb/>
inlandse militairen; het herstel der loges te Broach, Ahmadabad en Agra is aan<lb/>
Grotenhuys overgelaten, de laatste onder Daniël Hurgronje; aan Grotenhuys is de door<lb/>
hem verzochte verlossing niet toegestaan; men heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- het geluk gehad op 19e februarij aan den Moors coopman Miersa<lb/>
Mameth Sahed te verhandelen den gehelen voorraad garoffelnagelen, groot ongeveer<lb/>
80000 tegens ropia 132J de man van 36J ffi, alle den canneel ofte 200 balen<lb/>
tot 80 ropia de gelijcke man, 25375 nootenmusschaet van de soort rompen uyt<lb/>
een voorraat van 30306
<super>&lt;ffi</super> tot ropia 90 de voorsz. man, dog met beding om van die<lb/>
specerije geen meer te mogen verkopen voor november aanstaande, 25 sockels<lb/>
foelij uyt een getal van 50, die men aan de hand hadde tot ropia 212 de man van<lb/>
36J ffi, mits daaraf binnen gem. tijd mede niet meer soude mogen werden verkogt,<lb/>
alle het aan handen sijnde Japans staaf coper ofte ongeveer 375000 ® tegens ropia<lb/>
16^- de man van 34£ ® - ,<lb/>
</para>
<remark>«alles zeer goede prijzen, het kwikzilver bleef onverkocht, daar men er 26% op zou<lb/>
hébben verloren, daar China het veel goedkoper uitvoert; door de dood van Aurangzib<lb/>
»</remark>
<para>
- is egter de leverantie daardoor ten principalen verhindert en den<lb/>
coper door het stilstaan van allen handel en het sluyten der comtoiren door alle de<lb/>
wisselaars geraekt buyten staat om te fourneren de nodige gelden tot het afhalen<lb/>
van het door hem gekofte, -<lb/>
</para>
<remark>«waarop men hem crediet voor 15000 ropia aan goederen gaf; de Huys ter Haan<lb/>
werd naar Gamron gezonden, de andere schepen kwamen naar Batavia terug met<lb/>
carg. van f. 216618, vnl. indigo en textiel, men is verwonderd, dat niet meer werd verworven;<lb/>
de handel wordt echter door de troonstrijd belemmerd, vooral de af voer van de<lb/>
binnenlandse kantoren, al heeft men enige hoop op die van Broach<lb/>
»</remark>
<para>
Om dese directie te voorsien van de nodige coopmansz. tot den handel nevens<lb/>

<pb n="506" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0506"/>
de vereyste noodwendigheden tot gebruyk en consumptie en om meteenen te<lb/>
dienen tot een secuur convoy voor de Moorse schepen en goederen, die derwaarts<lb/>
moesten werden teruggesonden en in vier stucks bestonden, met name Derria<lb/>
Douleth Remany, Bassoura Marchant, Feydressan en Feyslahey, sijn bij ons<lb/>
gebruykt de schepen de Spiegel, ’t Hoff van Ilpendam en Cattendijck, bij dewelke<lb/>
om de laatste reden van te meer sekerheyt voor het geleyde van de Moorse schepen<lb/>
en goederen nog sijn ge voegt de scheepen Wassenaar en Vosmaar, beyde voor de<lb/>
directie van Persia gedestineert.<lb/>
</para>
<remark>«Ze vertrokken 21 sept. onder gezag van den weer voor Suratte bestemden independent-fiskaal<lb/>
Joan Diodati en vanaf Suratte van den schipper Herman Dael, het cargasoen<lb/>
is f. 417309 waard
, terwijl 7 sept. met de Ter Eem reeds voor
ƒ. 32826 was verzonden,<lb/>
meest staaf koper, peper en poedersuiker; is te Mokka niet voldoende cauwa<lb/>
gekocht voor de vaderlandse eis van 500000 dan moet die ook te Suratte worden<lb/>
gekocht; men had het car gasoen reeds ingescheept, toen men van Grotenhuys bericht<lb/>
kreeg, dat wegens de dood van den Groot- Mogol men minder verwachtingen van de<lb/>
handel had; advies van Grotenhuys gevraagd over het optreden tegen de zeerovers van<lb/>
Kanhoji Angria, die Grotenhuys schreef,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat door haren meester, die niet werd genoemt, gelast sijn alle vaar-<lb/>
tuygen te bevegten en des mogelijck voor prijs op te brengen, die hem sijne contributiegelden<lb/>
onthouden en dierhalven tot de gem. restitutie niet konde werden<lb/>
getreden als nae voorgaande betalinge van het daartoe staande.<lb/>
</para>
<para>Van het volk, op gem. veroverde vaartuygen bescheyde, sijn onder de attacque<lb/>
eenige gesneuvelt, dog de gevangene, daaronder eenige gequetste, door de voorsz.<lb/>
rovers gelargeert, waarnae die ongeluckige niet sonder moeyte en ongemack te<lb/>
lande op Bombain gekomen sijnde, hebben de Engelsen de beleef theyt gehad haar<lb/>
met hunne vaartuygen nae Souratte te doen voeren en overleveren aan ’sComp.8<lb/>
bediende aldaar, waarvoor tot een erkentenisse den overbrenger met 50 ducaten<lb/>
is begiftigt.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen waren niet hinderlijk bij de onderhandelingen te Suratte; van hen<lb/>
zijn nog maar 4 man aldaar; de Fransen zouden er 3 scheepskisten aan retoouren<lb/>
hebben, die liggen te bederven; er kwamen geen schepen van Mascate, het heet, dat die<lb/>
»</remark>
<para>
- nae Mocha stonden te senden vier van hare schepen om aldaar aan te<lb/>
tasten en wegnemen de schepen der Souratse coopluyden, ’twelk, gevolg nemende,<lb/>
wel weder konde veroorsaeken nieuw aansoek aan de onse tot convoy of bescherming,<lb/>
hoewel sulx in de jongste onderhandeling plad af geslagen en de bediende,<lb/>
nae Mocha vertrocken, ook gelast is haar aldaar in gene onderhandelinge met de<lb/>
Souratse Mooren in te laeten, ’tsij tot convoy beschermingh of wat het soude<lb/>
mogen wesen om niet weer subject te raeken soo schadelijke gevolgen, als ons de<lb/>
Moorse ondankbaarheyt voor onse voorgaande betoonde bereydwilligheyt tot<lb/>
haren dienst heeft doen ondergaan.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet de weinig voldoening gevende gebroeders Ritsigdas en Bagwandas nog<lb/>
als makelaars gebruiken, zo lang alle geschillen niet zijn opgelost, waarom men hun<lb/>
een erekleed schonk; volgens hun opgave beroofde de vorige gouverneur van Suratte hen<lb/>
</remark>

<pb n="507" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0507"/>
<remark>voor 433352 ropia, men zal hen naar rato van het totaal verlies van 2000000 ropia uit<lb/>
de te ontvangen 811000 ropia schadeloos stellen; daar de Oranje en de Speelman<lb/>
geheel af gevaren zijn, mag men te Suratte 2 nieuwe laadvaartuigen maken; onder<lb/>
Ketelaar werd 15 aug. naar Mokka de Gamron gezonden met cargasoen van f. 94523,<lb/>
vnl. staafkoper en suiker, te Malakka zal daarbij nog tin, te Tuticorin textiel, te<lb/>
Cochin peper komen, er moet te Mokka een loge geopend worden; uit Perzië kwamen<lb/>
sinds najaar 1706 de Prins Eugenius, Monster, IJsselmonde en Wassenaar met<lb/>
carg. van f. 1194958, waarvan voor Batavia f. 929355, voor Ceylon f. 137081, voor<lb/>
Malabar f. 128268; er bleef nog voor 10 ton kapitaal te Gamron ; met 5 schepen ging<lb/>
derwaarts cargasoen van f. 559209, vnl. peper en suiker, waarbij nog goederen uit<lb/>
Malabar en Suratte zullen komen; van Gamron werden brieven van 30 nov. tot 4 april<lb/>
ontvangen; 31 aug. 1706 was er in eenjaar gewonnen f. 1286111 op een cargasoen van<lb/>
2 jaar, na aftrek der lasten ad f. 137572, men verwacht ook voor hetjaar daarna goede<lb/>
winsten; aangelegenheid van den door den Sjah aangewezen koopman, waarover men<lb/>
zie
Corpus IV, nr. DCXCIII; men eiste er V.O.C. hulp tegen de Arabieren van<lb/>
Mascate, na de weigering door het personeel ter plaatse, besloot de Sjah<lb/>
»</remark>
<para>
- een besendinge aan ons te doen en daartoe genomineert eenen Miersa<lb/>
Resae, voormaals stedehouder van den hertog Ewaeschan in Gamron.<lb/>
</para>
<remark>«Echter moet die gezant den Sjah eerst op een rondreis volgen, er gaat ook een<lb/>
gezant naar Bombay; goedgekeurd is,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men het schip de Prins Eugenius ten versoeke van den hertog van<lb/>
Gamron eens hadde doen loopen onder het eyland Lhareecq om te stuj^ten de<lb/>
invasien, die de Sangaanse rovers1) aldaar eenige malen hadden ondernomen,<lb/>
hoewel daarvan geene sijn aangetroffen, wesende met die togt maar twee dagen<lb/>
doorgebragt en geen verlet in de reyse herwaerts veroorsaekt.<lb/>
</para>
<remark>«Men schonk den i'timad-ud dauleth 300 toman in verbalid met de aangelegenheid<lb/>
van den door den Sjah aangestelden koopman; in 1706 werd er geen zijde ontvangen,<lb/>
daar men 61 carga van slechte qualiteit afwees; 25020
‘u? Kirmanse wol gaan naar<lb/>
patria; van het overschot der in Perzië ontvangen contanten is een kwart voor Ceylon,<lb/>
een achtste voor Malabar, de rest voor Batavia; 31 aug. 1706 was in een jaar in<lb/>
Basra zuiver slechts f. 7157 gewonnen, men volhardt in de last de relatie daarmee af te<lb/>
breken; men kon nu de nieuwe loge te Gamron, waaraan sinds 1698 werd gebouwd,<lb/>
betrekken, onder gelukwensen van de autoriteiten en van de Engelsen; de oude loge<lb/>
werd voor een toman of f. 42,50 per maand verhuurd, de nieuwe kostte f. 121513<lb/>
»</remark>
<para>Van de inlandse bediende is op 26 febr. deses jaars tot Gamron overleden den<lb/>
tweden makelaar van d’E.Comp. Kissendas en men heeft desselfs plaats ten versoeke<lb/>
van den eersten makelaar Tocquidas weer gesuppleert met des overledens<lb/>
broeder en sijnen neef Bovidas, naedat men ten sterf huyse de vrunden nae ’slands<lb/>
wijse had doen begroeten en beschenken.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vermoedelijk zijn bedoeld de rovers uit Sandjan, het hoogland achter Bombay, dus<lb/>
het land der Mahratten, zodat de volgelingen van Angria bedoeld zijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="508" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0508"/>
<remark>«Bij Kissendas' dood had hij een tegoed van
ƒ. 23467 ; omtrent de Eng eisen werd<lb/>
vernomen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de ambassade, door dese natie voor twee jaren onder eenen m.r<lb/>
Prescat aan het hoff in Spahan gedaan, alleen tot pligtpleginge soude hebben<lb/>
gestrekt en dat bij het overlijden van gem. gesant het werk door haren gewoonen<lb/>
agent m.r Lox soude wesen opgevat en verrigt en wijders dat dese natie nog continueert<lb/>
bij een sterke vaart en handel op dit rijck.<lb/>
</para>
<remark>«Van de Kaap kwam sinds 15 febr. in 22 daar passerende schepen cargasoen van<lb/>
ƒ. 35158, vnl. 3996 mud tarwe; uit berichten uit Mauritius blijkt<lb/>
»</remark>
<para>
- het overgroot verval van saeken op gemelte eyland, soo wrel omtrent<lb/>
<ref>de ebbenhoutbosschen, aardvrugten, wild en tam vee als de gewoone visscherijen.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.677v.</folio>
<remark>«Er was daarom geen reden om van het besluit van Heren
<emph>XVII</emph> tot ontruiming<lb/>
van dat „dorre eyland” af te wijken, daarom werd 31 aug. besloten er de Jerusalem<lb/>
heen te zenden met carg. van
ƒ. 24895 om de ontruiming aan te kondigen,<lb/>
»</remark>
<para>- naerdat alvoorens aldaar alles, ’tgeen eenigsints tot defentie en onderhoud<lb/>
van eenig mensch naar desen soude konnen dienen, soo door het vuur als<lb/>
anders zal wesen verdistrueerd en verdorven en dat zij gesamentlijck en een ij der<lb/>
in ’t bijsonder hun dierhalven zullen moeten prepareeren om met haren ommeslag<lb/>
van vrouwen, kinderen, slaven en meubilen bij eerst voorcomende occagie met ’s<lb/>
Comp.8 scheepen, die ten dien eynde van de Caab na derwaarts stonden gesonden<lb/>
te werden, van daar, ’t zij na herwaarts of wel naar Cabo de Goede Hoop (’tgene<lb/>
haar ter keure is gelaten), te vertrecken, mitsgaders hun gepermitteerd was geworden<lb/>
om hunne beesten te slagten en ’t vleesch alsoo gezouten in vaten met haar te<lb/>
mogen medevouren ofwel anders desel ve bijtijds voor een somma van 2 a 3 rds.<lb/>
van 48 swaare stuyvers ijder het stuk aan d’E.Comp. te mogen leveren, wel verstaande,<lb/>
de soodanige die bequaam zullen gevonden werden om geslagt en ingesouten<lb/>
danwel om aan’t scheepsvolk en de verdere bezettelingen geduurende hun<lb/>
aanwesen aldaar tot randsoen verstrekt en geconsumeerd te konnen werden en<lb/>
waarmede wij hoopen, dat die arme menschen niet alleen alle redenen van klagten<lb/>
over hunne geledene schade sal wesen benomen, maar dat zij haar verpligt zullen<lb/>
vinden om UwEd.HoogAgtb. en dese Regeering ten uyttersten te roemen over de<lb/>
sorge, hulpe en beleeftheden, over en omtrent haare persoonen in dit geval genomen<lb/>
en bewesen.<lb/>
</para>
<para>
En opdat aldaar ook geen van gem. coloniers souden komen te verblijven,<lb/>
maar gem. eyland t’eenemael van menschen mogte werden ontblood, soo hebben<lb/>
wij - de bediendens aldaar verders gelast geen van ’sComp.8 dienaaren van<lb/>
daar te laeten vertrecken, voor en aleer alle de gemelte vrijheden of coloniers<lb/>
sonder onderscheyd met hunne familien van daar zullen wesen gedimoveerd, van<lb/>
gelijcke dat sig een ijgelijck van gedagte vrijheden voor het vertreck van gemelte<lb/>
schip Jerusalem naar de Caab sal hebben te verclaren, werwaarts hij genegen zij te<lb/>
vertrecken, ’t zij na de Caab dan wel na herwaarts en dat zij daarvan zullen hebben<lb/>
te maeken twee eensluydende verclaringen, beyde door gedagte vrijheden geteykend<lb/>
en een daarvan nae de Caab te zenden, ten eynde de vrunden aldaer hun in’t<lb/>

<pb n="509" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0509"/>
derwaarts senden van scheepsruymte daarna souden konnen reguleeren en zij met<lb/>
die lieden (wanneer het op een vertrecken sal aankomen) in geen disput of inoeyelijkheyd<lb/>
en kome te geraeken ; en ten laatsten goede sorge te dragen, dat ’sComp
<super>8</super><lb/>
effecten door gecommitteerdens behoorlijk van daar te zijner tijd afgescheepd,<lb/>
naar de Caab overgebragt en aldaar volgens de boeken behoorlijck overgeleverd en<lb/>
verantwoord werden.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van de Kaap moet daartoe de Ter Aa naar Mauritius zenden ,<lb/>
mocht het schip daartoe niet in staat zijn, dan zal nog een schip van Batavia worden<lb/>
gezonden, een uit patria komend schip kan degenen, die Batavia prefereren, afhalen en<lb/>
vrachtvrij overbrengen, mits zij zoveel mogelijk levensmiddelen meenemen; van de<lb/>
Kaap mag men er geen mensen meer heen verbannen en moet men handelen zoals in de<lb/>
jaren 1660 tot 1664; de gouverneur moet met tussen januari en maart passerende<lb/>
schepen opgeven, hoeveel tarwe de Kaap voor Batavia kan leveren, zo ook de eis voor de<lb/>
Kaap om de thans voorkomende fouten te voorkomen; bij vacatures aan boord van een<lb/>
schip moet men die er met bekwame personen van hetzelfde schip voorzien, tenzij de<lb/>
betrokken schipper iemand anders nodig heeft; men heeft er nu voldoende V.O.C.<lb/>
slaven , zodat geen jacht voor het opkopen daarvan op Madagascar meer nodig is; de<lb/>
retourvloot van 14 schepen onder Meyndert de Boer vertrok 29 april van de Kaap in<lb/>
gezelschap van 3 Engelse schepen; de nieuwe retourschepen uit Ceylon moeten aan de<lb/>
Kaap nog mei 34 vaten spek voorzien worden; de Donkervliet, uit patria komend,<lb/>
»</remark>
<para>
- omtrent op 10 graden noorderbreedte van drij onbekende scheepen,<lb/>
die met hetselve éen cours zeylde, een geruymen tijd sterk nagejaagd geworden<lb/>
was, dog te vergeefs, alsoo het hun te vaardig in 't voorzeylen was geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Op 21 november kwam dit schip te Batavia; volgt over Java' 8 Oostkust
Opkomst<lb/>
VIII p. 132 tot 134 midden, men voege p. 132 r. 4 v.o. tussen ons en de in : in en<lb/>
leze p. 134 r. 8 Cali-anjer; de indigocvltuur neemt toe; volgt
Opkomst VIII, p. 134,<lb/>
laatste alinea; ondanks de oorlog werd in Mataram hout gekapt en werd er rijst<lb/>
geleverd, ook 1300 pikol suiker uit Japara aangekocht, te Batavia a 4 rsd. betaald;<lb/>
met V.O.C. schepen kwam van daar cargasoen van f. 93170, vnl. 206 last rijst, hout en<lb/>
67222
® peper, terwijl derwaarts ging voor f. 620337, vnl. 140165 rsd. aan payement<lb/>
en 213 pak textiel; te Tegal werd een windzaagmolen gebouwd; volgt over Cheribon<lb/>
ibid. p. 135, le alinea; er hielpen 440 man van daar bij het „ modderen
” van de riviermond<lb/>
en 380 van Gebang en andere streken; de post te Bod jong Lopang is opgeheven<lb/>
en de Preanger is in rust; het verven van doeken met saye te Batavia door Ceylons<lb/>
personeel mislukte<lb/>
»</remark>
<para>Het gebrek van swaar hout in de bosschen van Cheribon en Indermayo is de<lb/>
reden, dat wij het cappen van dien vooreerst gelast hebben te staken.<lb/>
</para>
<remark>«Getracht zal worden houtvlotten van Tegal te laten komen; in Cheribon mag een<lb/>
vrijburger suikermolens en een steen- en pannenbakkerij oprichten; sinds 1 dec. 1706<lb/>
is van daar ontvangen carg. van f. 71828, vnl. 281 last rijst, 178125 peper, 22870
®<lb/>
katoen en enig hout, terwijl voorf. 76415 derwaarts ging, vnl. 23750 rsd. in payement;<lb/>
31 oct. was er 67 man Europees en 15 inlands V.O.C. personeel; van Bantam kreeg<lb/>
men sinds 1 dec. 1706 3822750
® peper, zodat men daarvan 10308 pikol a rsd. aan<lb/>
</remark>

<pb n="510" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0510"/>
<remark>de Chinese jonken kon verkopen; de Koning werkte zelf tot die grote toevoer mede,»</remark>
<para>
- welke anders mogelijck van sooveel belang niet soude zijn geweest,<lb/>
wijl den Pangerang Tadzjoudin nogal in zijn schraepsugt der Lamponders -<lb/>
blijft continueeren en sig door sijn fijne Mahometaanse priesterlijke behendigheden<lb/>
egter in de gunst van den Coning weet te houden, welken Vorst van de religie en<lb/>
devotie ook sijn werk schijnt te maeken en de voornaamste grooten hem daarin na<lb/>
te volgen.<lb/>
</para>
<remark>«Vier Koningszoons werden besneden; den Koning werd inzage gegeven van de<lb/>
brief van Pangéran Adipati aan Surapati, zo ook het den Engelsen te Bandjarmasin<lb/>
overkomene meegedeeld
<lb/>
»</remark>
<para>Grillen van den Pangerangh Jog ja, vader van des Sulthans liefste Coninginne<lb/>
Ratoe Anum en broeder van den alhier remorerende Pangerang Pourbaya.<lb/>
</para>
<remark>«Ds. Coldedehom maakte een dienstreis naar Bantam, waar 30 juni 311 man<lb/>
Europees personeel lag, w. o. 246 militairen met inbegrip van 99 in het Sultanskasteel,<lb/>
voorts zijn er 2 Europese en 12 inlandse vrijburgers, 6 Cies. slaven, 562 Chinese mannen,<lb/>
274 vrouwen en kinderen met 108 slaven, 29 Moren met 93 vrouwen, kinderen en<lb/>
slaven; Abraham Douglas volgt De Wilde op als ,, commissaris politicus in herkenrode<lb/>
”, Phoonsen wordt president van heemraden; mr. Jacob Roggeveen werd lid van<lb/>
de Raad van Justitie; ds. Gerardus Hey stierf 25 mei; voor de vertimmering van het<lb/>
stadhuis kwam tot 31 aug. binnen:<lb/>
»</remark>
<para>Voor ’t opgeld van ’t klijnzegel . rd.8 933<lb/>
</para>
<para>voor IJ p.r mille van de huysen en erven binnen de stad en voorstad „ 3144<lb/>
</para>
<para>uyt het capitael van onbekende Chinesen van boedelmeesteren dier<lb/>
</para>
<para>
natiën . ,, 6000<lb/>
voor de pagt van de hanen vegterij en . ,, 1125<lb/>
voor de wayangspeelen . ,, 610<lb/>
voor het trouwen der Europeërs . ,, 586<lb/>
item der Chinesen . „ 120<lb/>
uyt d’erffbetalingen van diverse overleden Comp.8 dienaren
.... ,, 189<lb/>
wegens diverse ongefondeerde processen . „ 284<lb/>
wegens verschij de insolvente boedels . „ 117<lb/>
item confiscatie van aangeslage houtwercken . ,, 195<lb/>
en wegens eenige kleene condemnatiën door commissarissen van<lb/>
</para>
<para>
huwelijkse saeken . „ 7<lb/>
tesamen - rd.8 13310<lb/>
</para>
<remark>«Het nieuwe hout is goed voor de buskruitbereiding ; tweemaal sprong een kruitmolen;<lb/>
Torzee gaf advies over de kruitmakerij
<lb/>
»</remark>
<para>
De stadsbinnengragten heeft men dit jaar alweder voor ’t grootste gedeelte<lb/>
moeten uytdiepen en ook best en tot conservatie van de gesontheyt der ingesetenen<lb/>

<pb n="511" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0511"/>
nodig g’ oordeelt het schoonhouden der vuylensbacken in de stad door heeren<lb/>
scheepenen tot rd.8 250 p.r maand te doen aanbesteeden.<lb/>
</para>
<remark>«'s Heren Gerechtigheid bracht over 1706-1707 op 43026 rsd., het kleinzegel 4228;<lb/>
de lepra neemt toe en vereist grotere uitgaven; 762715 bedorven kruidnagelen werd<lb/>
op Onrust en in oude kruitkelders geborgen, 50000 bedorven notemuscaat verbrand;<lb/>
aan de Chinese jonken werd voor 215184 rsd. verkocht, behalve de peper vnl. wollen<lb/>
manufacturen ad 51411 rsd. en 425 balen kaneel ad 31875 rsd.; men vraagt 40 ton aan<lb/>
contanten uit patria aan; de in maart van Bengkulen gekomen zieke gouverneur<lb/>
Matthew Ridley mocht zich aan de wal ,,re]recheereri' ; uit Bandjarmasin kwamen 10<lb/>
Eng eisen met 6 Nederlandse deserteurs, die wegvluchtten,<lb/>
»</remark>
<para>
- voorgevende d’ Engelse, dat se de harde regering van haaren provi-<lb/>
sioneelen gesaghebber aldaar Thomas Djeyner niet langer hadden kunnen verdragen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De 29 maart overleden majoor Meyndert de Boy werd opgevolgd door Barend<lb/>
Ketel; er zijn ditmaal met de jonken meer Chinezen vertrokken dan aangekomen; de<lb/>
Suratse ropias werden op 30 zware stuivers gesteld, ducatons met het merk van Koning<lb/>
Philips V ter versmelting naar Bengalen gezonden; een proef mei de nieuwe machine<lb/>
tot het wegwerken van de zandbank, waaraan tot 31 aug. f. 22029 werd uitgegeven,<lb/>
werd genomen; in de boedel van wijlen mr. Jacob van Dam werden nog enige gelden en<lb/>
papieren van Speelman gevonden, die nu naar de familie overgaan; het 9 nov. vertrokken<lb/>
retourschip Beieren kwam 22 nov. wegens lekte terug, men was tot 10 mijl<lb/>
buiten Straat Sunda gekomen, het V.O.C. cargasoen wordt in de Donkervliet overgeladen;<lb/>
opgave van afgaande en komende processen ; Dirck Linsz., equipagemeester te<lb/>
Padang, werd inhabiel verklaard en met 2000 rsd. beboet; vonnis gewezen:<lb/>
»</remark>
<para>
- op 21 junij tegen Jacobus Hoogcamer, gewesen directeur in Persia,<lb/>
nadat seker handschrift, groot 282000 rds., bij hem ten lasten der boedel van vrouw<lb/>
Jacomina Hoogcamer, wed® wijlen den h.r Directeur- Generaal Anthonio Hurdt,<lb/>
geproduceert, vals en cragteloos was verclaard en d’actie van den fiscael gereserveert,<lb/>
mitsgaders hij daarop sig fugitijv hadde gestelt, bij continuacie gebannen<lb/>
met confiscatie van de helfte zijner goederen en maandgelden;<lb/>
</para>
<para>
- op 30 aug. in de saek van Elisabet Pit, dogter en erfgenaam van wijlen<lb/>
den raad extraord.8 en oud Cormand.8 gouverneur Laurens Pit, tegens welken<lb/>
eysch gedaan was tot vergoedinge van f. 348115 wegens de schaede, die de Comp.<lb/>
heeft geleden op den Malabaarsen areeck ter Custe voormelt, van welken eysch den<lb/>
ged.® in ’t geheel geabsolveert is.<lb/>
</para>
<remark>«Het V.O.C. kapitaal bedroeg 31 aug. 1706 f. 30913670; er werd uit patria ontvangen<lb/>
voor f. 7141387 en daarheen verzonden voor f. 4751073; de generale lasten<lb/>
beliepen f. 7134761, de winsten f. 5686262; 27 nov. kwam van Padang Abraham<lb/>
Schepmoes met de Peperboom, cargasoen f. 23175, vnl. berggoud en benzoë ; de negotie<lb/>
betekent er weinig, vnl. door gebrek aan textiel; voor 74261 rsd. aan wissels werd op<lb/>
patria getrokken, w.o. 16500 van Jan ten Rhijne en 10000 van de weduwe van<lb/>
</remark>

<pb n="512" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0512"/>
<remark>Cornelis van Outhoom; het cargasoen van de retourvloot bedraagt door het te laai<lb/>
komen van de schepen uit Bengalen en Coromandel maar
ƒ. 860986, vnl. textiel,<lb/>
1318954 peper d f. 174102 en 47791 zijde d f. 198902; de Gein en de Theeboom<lb/>
varen naar Amsterdam, Hoedekenskerke naar Zeeland, Lookhorst naar Enkhuizen;<lb/>
het cargasoen uit Ceylon wordt op 15 ton geschat; hoop, dat men bij rust op Java veel<lb/>
katoenen garen van daar zal kunnen verzenden; hoekers met 2 a 3 masten boven die<lb/>
met 1 mast geprefereerd ; jachtjes van 100 voet worden aangevraagd; Van Hoorn herhaalt<lb/>
zijn verzoek om verlossing; de Ter Aa komt van Mauritius mei een brief van<lb/>
1 sept.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>