<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="514"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon, Chasteleyn; Batavia, 15 januari 1708"/>
<meta key="rawdate" value="15 januari 1708"/>
<meta key="seq" value="XXIII"/>
<meta key="year" value="1708"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Phoonsen, Zwaardecroon, Chasteleyn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Adam van Rijn, Bernard Phoonsen, Hendrick Zwaardecroon, Cornelis Chasteleyn"/>

</header>
<body>
<pb n="514" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0514"/>
<head>XXIII. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,<lb/>
BERNARD PHOONSEN, HENDRICK ZWAARDECROON EN CORNELIS<lb/>
CHASTELEIN, BATAVIA 15 januari 1708.<lb/>
</head>
<para>Copie,
</para>
<folio>Kol. Arch. 1657,fol.23-96.</folio>
<remark>«De Theeboom kon nog met de andere twee schepen *n december vertrekken; de uit<lb/>
Japan komende Haringtuin, Zoeten en Venhuizen voeren van kaap Barbukit met<lb/>
drie oorlogsschepen naar Malakka; de hof reis van De Groot duurde 91 dagen, hij<lb/>
werd door slechts twee Nederlanders vergezeld, de kosten waren 7904 taël of f. 27666,<lb/>
de geschenken beliepen 15066 taël of f. 52734, die te Nagasaki f. 25174 of in totaal<lb/>
f. 60944 (sic); ’s Keizers rentmeester Sakemondonne leverde de voor het hof bestemde<lb/>
geschenkgoederen zeer duur, vermoedelijk met voorkennis der Nagasakische gouverneurs<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Souden naar alle apparentie de hoofsche schenkagie nog al wijders vermeerdert<lb/>
werden, doordien een der bij vijven van den daynagon off prince des rijx van<lb/>
een jonge soon tot groote vreugde van geheel Japan in de kraam bevallen soude<lb/>
wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Er kwamen in Japan 84 Chinese jonken ten handel,<lb/>
»</remark>
<para>
- sonderdat men door de timiditeyt der Japanse vertrouwelingen iets<lb/>
met sekerheyt van hare aangebragte en vervoerde carguasoen mitsgaders gedreven<lb/>
handel hadde konnen vernemen, als werdende haer sulx op den hals verboden.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. mocht als gewoordijk voor 300000 taël verkopen en 80000 voor hei<lb/>
privilege van de stad Nagasaki of samen f. 1330000; er werd voor f. 1329375 verkocht<lb/>
aan waren, inkoops kostende f. 711350, na enige verrekeningen een bruto winst gevend<lb/>
van f. 609218, terwijl de lasten bedroegen f. 151366; de zijde en het florettegaren uit<lb/>
Bengalen van hei vorige jaar droegen daartoe f. 158940 bij, de Chinese stoffen leverden<lb/>
vrijwel geen winst op, zodat die niet meer zullen worden verhandeld; koper werd<lb/>
ingekocht voor 12.8 taël of f. 44.16 het pikol van 120 de 4 schepen voerden voor<lb/>
f. 1244879 uit, nl. 19627 nieuwe kobans , 15000 kisten staafkoper, 64662
<ref>'8 </ref>kamfer,<lb/>
53 stuks lakwerk, 9428 stuks porselein, 330 balies provisiën en 50 zijden rokken; met<lb/>
het opperhoofd Ilermanus Mensing bleven er 10 Nederlanders; op last van Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> moest hei personeel rapporteren over de mogelijkheid van verbetering van de<lb/>
handel, na ontvangst daarvan besluit de Hoge Regering eenstemmig de handel op de<lb/>
oude voet voort te zetten, nadelig is het uitgeven door den Sjogoen van slechte kobans;<lb/>
Cornelis de Heyde volgde Schepmoes als commandeur van Sumatra's Westkust op; de<lb/>
berichten uit Bengalen beloven nog niet veel goeds voor het herstel van de rust in het rijk<lb/>
van den Groot- Mogol; zo<lb/>
»</remark>
<para>
- soude den prins Cha Alam, reets over de 70 jaren out, tot de regeringe<lb/>
niet bequaam en sijne zoonen reets onderling onder malkanderen verdeeld en misnoegt,<lb/>
mitsgaders den prince Cambax, jongste zoon van den overleden Mogol, een<lb/>
grooter aanhang hebben bekomen, als men heeft verwagt en daardoor mede in<lb/>
beweging geraekt sijn om een kans na de kroon te waegen.<lb/>
</para>

<pb n="515" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0515"/>
<remark>«Daarom herstelde men de kantoren te Kasimbazar en Patna nog niet, hoewel de<lb/>
regenten daarop aandr ongen, men beloofde na verloop van het regenseizoen daartoe<lb/>
over te gaan,<lb/>
»</remark>
<para>
- daartoe egter niet te treden dan op schriftelijke versekeringe van<lb/>
- [den] duan, dat men d’E. Comp.e nergens in verongelijcken of benadelen<lb/>
soude, hebbende genoegsame redenen om daerop met ernst te staen, soo door het<lb/>
voorbeelt van ’tgeen de Engelse aldaer wedervaart, als insonderheyt van het gewelt,<lb/>
gepleegt aan ’s Comp.8 logie en nog verbleve geringe goederen tot Sjoppra
<super>x).</super><lb/>
</para>
<folio>Fol.34v— 35r.</folio>
<remark>«Uit Patna verwierf men slechts 19 kisten amfioen a 142 ropia de man, andere<lb/>
plaatsen leverden echter veel, maar de zware regens verhinderden de af voer; 16 oct.<lb/>
vertrokken van Bengalen naar Ceylon de Oegstgeest en Rosenburg -met cargasoen van<lb/>
ƒ. 527910 voor patria en
/. 24011 voor Ceylon, waar ze 6 nov. aankwamen; de salpeter
-<lb/>
prijs is tot 6\ ropia de man van 72\ gestegen; de aftrek van specerijen was klein<lb/>
»</remark>
<para>De Engelsen werden gesegt, dat op het bekomen ad vijs van het overlijden des<lb/>
Mogols hun logie tot Calcatte, anders het fort William genaemt, in dier maniere<lb/>
met nieuwe wercken en meer canon versterkt hebben, alsoff een formeele belegeringe<lb/>
hadden af te wagten
<super>1 2),</super> dog van wegen d’E. Comp.e is niet anders gedaen als<lb/>
eenige kiene voorsorge tegens een aanloop van rovers off andere baldadige menschen<lb/>
tot kosten der ingesetenen, die daardoor te meer sijn versekert. Men heeft<lb/>
ook met beleeftheyt van de hand gewesen het versoek van sekeren nabab van<lb/>
Rangpoer3) om onder ’s Comp.8 protectie te willen accepteren sijnen zoon, die hij<lb/>
genegen was na Ougly te senden op de sekere bekomene tijdinge van des Mogols<lb/>
overlijden. ’tSelve is geweest het eenigste versoek, dat hun van de zijde der Mooren<lb/>
of imand der strijdende parthijen nogh was tevoren gekomen tegens onse ordre tot<lb/>
het onderhouden van een nauwkeurige neutraliteyt, die men in het vervolg na<lb/>
vermogen soude blijven practiseren.<lb/>
</para>
<remark>«De Roo vraagt om verlossing; 30 juni dienden in Bengalen 42 lieden van de<lb/>
penne, 73 zeevarenden, 40 militairen en 13 handwerkslieden; er deserteerden 26 V.O.C.<lb/>
dienaren, 3 personen kregen pardon na terugkomst, 2 werden in hechtenis gesteld, van<lb/>
wie er een ontvluchtte; er zal gezorgd worden voor goed afladen der schepen en tegen<lb/>
particuliere handel; Joannes Six van Chandelier wordt op zijn verzoek als administrateur<lb/>
van Hugly vervangen, rd. door Ewout van Dishoek; de Engelsen kregen veel<lb/>
schepen en geld uit hun land, zij geven grote voorschotten uit
<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Padna hebben de bediende der gem. Engelsen na de doot van den Mogol<lb/>
veel aanstoot geleden en hare logien tot Sjoppra en Singia nog erger sien handelen<lb/>
en plonderen als die van d’E. Comp®, dog waren nu op bekomen licentie voor een<lb/>

<fnote ref="1">Chapra, plaats in Bihar aan de noordoever van de Ganges op 25063, N.B. en<lb/>
84°42/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is weinig waarschijnlijk, de Engelsen bouwden van 1696 tot 1706 aan Fort<lb/>
William.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rangpoor, Rangpur, plaats op 2ö°40' N.B. en 89°22' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="516" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0516"/>
goede somma gelts in labeur hare genegotieerde salpeter, amphioen en andere<lb/>
wharen te embarqueren en na Ougly af te voeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen beweren, dat ze 4 via de Philippijnen komende schepen verwachten,<lb/>
hun handel betekent in Bengalen weinig, evenmin die der Denen<lb/>
»</remark>
<para>Er tegenwoordig in Bengale geen schip off minder vaartuyg is, nog af- of aanvaart,<lb/>
waarinne eenig dienaar van d’E. Comp.e in ’t groot off kleyn perticipeert,<lb/>
tenware het bij de Engelsen mogt wesen, waaraf den e. De Roo noteert, dat hem<lb/>
niet mogelijck is agter te komen.<lb/>
</para>
<remark>«Noord-Coromandel gaf door de geringe verkoop van V.O.C. waren 31 aug. in een<lb/>
jaar f. 6843 verlies; de wegen naar Oolconda blijven onveilig, van waar de subahdar<lb/>
het V.O.C. personeel niet wil laten vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Den duan Mir Cayma draagd sig almede omtr. de onse na wensch, sedert met<lb/>
hem d’assopiatie voor den vrijen handel op Mazulipatnam, Palicol en Daatcheron<lb/>
</para>
<para>is gemaekt en zulx voor ropias 5750 - , dog hij heeft selvs met de mamin-<lb/>
</para>
<para>waarts
<super>x)</super> en groote landpagters, die continueel revolteeren en mindering van lasten<lb/>
begeren, genoug te stellen en soo gaat het ook op Bimelepatnam, alwaar de inlandse<lb/>
princen den Moorsen nabab al vrij wat hard vallen en d’onse in becommering<lb/>
schijnen van nog eens te zullen werden overvallen, dog ze zijn met 14 Europese<lb/>
militairen g’assisteert, die wij dencken, de logie tegens een aanloop wel sullen<lb/>
konnen beschermen en onderwijlen hoopen mogen, den prince Mossedien, die na de<lb/>
gerugten in aftogt was na Golconda, in het corte met sijne bij hebbende magt die<lb/>
malcontenten zal konnen ternedersetten tot een universele gerustheyd voor den<lb/>
handel en, wanneer mogelijk, ook den dessay1
<super>2)</super> tot Palicol, Caldindae Renga<lb/>
Raasol, (die d’onse wel niet incommodeerd, maar sigh moeyd met valsche ropias<lb/>
te doen slaan) wel wat beter cours sal dienen te houden.<lb/>
</para>
<remark>«De kooplieden te Datcheron garandeerden de V.O.C. voor hun debet; Van Suchtelen<lb/>
verklaarde te Batavia haar 1814 pagoden schuldig te zijn; de slecht optredende<lb/>
Abraham Witmond blijft tot na de regentijd te Sadraspatam; in Coromandel is maar<lb/>
f. 1091913 in kas, waarom men er voor de textielhandel geld naar toe zal zenden, men<lb/>
hoopt er 300000 peper te kunnen verkopen; men had er geen last van Franse schepen,<lb/>
van Pondichery vertrok een schip met grove textiel naar de M oscar enen; geruchten<lb/>
over het optreden van een Europesen piraat in de Rode Zee<lb/>
»</remark>
<para>
Oneenigheyt tot - Madraspatn., ontstaan onder de castas van de reg-<lb/>
ter- en linckerhand, sooals d 'inlanders sig daarbij distingueren, -<lb/>
</para>
<remark>«wat nadelig voor de Engelsen is<lb/>
»</remark>
<para>
De logies van d’Engelse en France voorin, tot Masulipatn. gesloten en van de<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk een verschrijving voor mannuwaars, pachters van een district.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Desai, mahrattenwoord voor districtshoofd.<lb/>
</fnote>

<pb n="517" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0517"/>
dienaren sonder negotie verlaten zijn, alsoo die natiën alsoo weynig raad schijnen<lb/>
te weten als d’onse om in de dagelijxe troubelen der Mooren en heydenen eenig<lb/>
merckelijken handel te drijven, ten welcken reguarde de bekommeringe van den<lb/>
gouvern.r Steelant *) en den raad, als bevreesd zijnde, dat de traagheyt der Hindostanse<lb/>
Mooren (alschoon den prince Mosseddien met sijn leger mogte afkomen)<lb/>
geen spoedige herstellinge van rust verschaffen sal, geen goeden voorsmaek ten<lb/>
besten van d’E. Comp.e kan geven, nog ook, dat den Agbaar, den outsten zoone<lb/>
van den ontsielden Keyser Auwrang Tsja, een magt van militie onder sijnen zoone<lb/>
staat af te zenden na volgens de lopende gerugte uyt Persia om sijnen broeder Sja<lb/>
Alam het rijck te bedisputeeren off mogelijck ook wel om ten dien fine met<lb/>
Sulthan Cambax te combineeren. Immers dit is seecker, dat den Cormandelsen<lb/>
veldoverste Davidchan alsnog contenueert in sijne falijvouwerijen
<super>1 2)</super> tusschen voormelten<lb/>
Cambax en den Koning Sja Alem, willende mogelijck nog wat nader zien,<lb/>
waaroff dat spel onder die groote princen zal willen belenden, terwijl ook van<lb/>
Mallabaar gead viseert word, dat Sulthan Cambax meergem. sigh reeds in Visiapoer<lb/>
vrij sterk gemaekt en de Cannareesen tot aan Bidroer3) vrij hertelijk geklopt<lb/>
heefd, des men in allen desen van den tijd nogal wat heeft af te wagten, dog het<lb/>
om hals raken van Asem Terra met sijnen soone Bedaarbagt (den welcken die van<lb/>
Cormandel verkeerdel. den naam van Didaarbax hebben gegeven) is nevens de<lb/>
croning van Sja Alem volgens d’advisen uyt alle quartieren een ware en consonante<lb/>
tijdinge.<lb/>
</para>
<remark>«In Travancore is wat nelly ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>De scheeps vrinden, die tegens d’ordre voortaan Trincomale off Punto Pedro<lb/>
in den tegenwoordigen Francen oorlogstijd mogten voorbij loopen, evenals die der<lb/>
scheepen van anno pass.0, door den independt fiscael te doen actioneeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Schoonderloo vertrok 9 jan. met f. 250627 contanten naar Negapatam; men<lb/>
dient er de verkoop van V.O.C. waren zoveel mogelijk te bevorderen; wegens het gevaar<lb/>
van Franse zijde gingen boven de 60 Europese zeevarenden 25 inlandse soldaten mee;<lb/>
onderkoopman Dirck van Cloon vertrok derwaarts; Abraham Witmond moet trachten<lb/>
de vorderingen te Sadraspatam te innen en dan naar Batavia terugkeren; de beslissing<lb/>
over het lichten van het kantoor Golconda wordt aan den gouverneur overgelaten;<lb/>
Henrick Becker nam 22 nov. het gouverneursambt van Ceylon over; het gezantschap<lb/>
van kapitein Gregorio da Costa was den nieuwen Koning van Kandi zeer aangenaam;<lb/>
rariteiten voor hem uit patria aangevraagd; men zal te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- een koets voor Sijn Candise Mayestt op het versoek der ministers<lb/>

<fnote ref="1">Johannes van Steelant kwam 1678 als assistent uit, 1679 soldij boekhouder te Masulipatam,<lb/>
1680 onderkoopman, 1681 kassier en pakhuismeester in Golconda, 1687 fiskaal te<lb/>
Masulipatam, 1688 provisioneel gezaghebber aldaar, 1689 opperhoofd in Golconda, 1690 koopman,<lb/>
juli 1697 opperkoopman en hoofdadministrateur te Negapatam, sept. 1701 opperhoofd<lb/>
in Noord-Coromandel, 1705— april 1710 gouverneur van Coromandel, waar hij zich aan afpersingen<lb/>
schuldig maakte, 1710 raad extra-ordinair van Indië, aug. 1712 naar Nederland verlost.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Falievouwerij ; falie: geplooide vrouwenhoofddoek; dus het zich in vele bochten<lb/>
wringen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bednur, vgl. dl. III, p. 222, noot 5.<lb/>
</fnote>

<pb n="518" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0518"/>
doen toestellen en daarnevens een koetsier met een hoefsmit zullen laten overgaan,<lb/>
met hoope dat sulcke geringe gerief lelijkheden bij dien Vorst (zijnde nog een<lb/>
jongen Heer van maar 17
<emph>k</emph> 18 jaren) van geen quade operatie zijn zullen.<lb/>
</para>
<remark>«Er gaan van Ceylon 5 retourschepen naar patria; 629 baal kaneel van de oogsten<lb/>
van 1703 en 1704 ad 49987
<ref>&lt;6? </ref>kunnen nog slechts gebruikt worden voor het bereiden<lb/>
van kaneelolie, ongeveer 110 a 115
® uitleverend; vrd. voor textielopkoop in Madura<lb/>
loste men er dukaten en goud uit diverse schepen; te Colombo werd 20082 Bengaalse<lb/>
aluin met 31\% winst verkocht; 2 olifantjes werden met de Taxisboom voor den<lb/>
gouverneur naar Cochin gezonden en 3 getande naar Jafnapatam voor den Naik van<lb/>
Tandjore ; het is onzeker , of de zieke Simons naar patria kan vertrekken; te Gale overleed<lb/>
kapitein Cornelis van Wijnbergen; in 1707 werden te Jafnapatam 93 olifanten<lb/>
voor 38808 rsd. verkocht, de wijfjes zijn slecht verkoopbaar ; er is<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt d’Cormandelse advisen alhier gebleken, dat den aanvour van<lb/>
Siamse elephanten langs die cust in het jongste jaar niet veel bedragen heeft, maar<lb/>
dat die beesten tegens extraordin. hooge prijsen zijn omgeset en uyt Queda een<lb/>
getal van 105 p.8 elephanten op diverse plaatsen, voornamentl. tot Madraspatn. en<lb/>
Portonova, is aangebragt.<lb/>
</para>
<remark>«In Madura zette de jonge Naik de Vorstin- Regentes af ; te Gale werden 2187 pak<lb/>
textiel uit Madura ontvangen, waarbij nog 312 pak stond te komen; 11 Perzische<lb/>
schapen zullen naar de Kaap worden gezonden; op Ceylon werd 930 last rijst uit<lb/>
Tandjore ontvangen en 93 uit Bengalen, het is niet zeker, of men er 300 uit Canara<lb/>
kan verwerven, waarom er van Batavia nog een scheepslading heengaat<lb/>
»</remark>
<para>Inlandse vaartuygen, die met d’Engelse en Deense passen d’engde van Pambenaar<lb/>
wel ten getalle van 10 stx. sijn gepasseerd, alsoo den Teuwer na het protesteeren<lb/>
van d’onse op Tutucoryn ronduyt heeft verclaard in geen staet te wesen<lb/>
om sulx aan die natiën te beletten uyt vrese van revenge omtrent sijne scheep jens<lb/>
in andere quartieren van India, egter aangenomen heefd sijn volck nevens ’s<lb/>
Comp.8 bedien tens daertegens te sullen employeeren.<lb/>
</para>
<para>Omtrent ons gepretendeerde dominiën over de 7 zeehavenen van Tutucoryn,<lb/>
alwaar tot Collesegrepatnam
<super>x)</super> een Engelsch vaartuyg door d’onse zijnde afgewesen<lb/>
en naderhand hetselve Pambenaar voorm. almede passeerende, heeft den Engelse<lb/>
resident van Callicoet derwegen nog geprotex teert.<lb/>
</para>
<remark>«De opperkoopman Gerrit Huychelbosch zal naar Batavia gaan; er kwamen geen<lb/>
Fransen op of bij Ceylon; alleen de Thomas -Christenen in Malabar leverden al<lb/>
300000
<ref>ffi </ref>peper<lb/>
»</remark>
<para>
Verkeerde menees van d’Cochimsen Koning en speciael ook sijn boosaardigh<lb/>
voornemen tegens den caymael en de basaar van Angie Caymael (waaruyt het<lb/>

<fnote ref="1">Collesegarapatam, plaats in Zuid-India, op 9°6' N.B. en 78°22' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="519" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0519"/>
Cochimse garnisoen ten principalen moet worden gespij sigd), - hetwelcke<lb/>
soo verre heeft gegaan, dat dien onverstandighe Konink, na geen mediatiën tot<lb/>
appriseering hebbende willen luysteren, ter complaisance van de Koninginne<lb/>
gem. basaar in ’t geheel in d’assche gelegt, den caymael genougsaam geruïneerd en<lb/>
desselvs beste ondersaten, soo Nayros als Christenen, tot in de grond bedurven<lb/>
heeft met behulp van Porca, Tekkenkoer en Cartadavil, die sig tot dat schandelijck<lb/>
exploict hebben laten employeeren, onaangesien zijlieden, diverse malen tot walgens<lb/>
toe van de dolle driften des Konings van Coechim overtuygt geweest zijnde,<lb/>
deselve hebben helpen verfoeyen, dog men meynd, dat Haar Hoogheden hiertoe<lb/>
haar woord hebben gegeven, omdat sij anders geen cans sagen den gem.e Cochimsen<lb/>
Coning te disponeren tot het beletten van d’adoptie des Calicoilangsen Ragia in<lb/>
d’Marta, die haar seer nadelig zoude zijn geweest en tans daarinne 2 princen van<lb/>
Teckenkoer zijn overgebragt - . Van gelijcken hebben de caymaels van<lb/>
Coerti1
<super>2)</super> en Coddachery (welcken laasten nog jongst in het verleden jaar soo<lb/>
merckel. door d’E. Comp. is gehulpen ende gemaintineerd) in dat gewelt g’adsisteert,<lb/>
invougen d’onse, in het geheel verlegen schijnende, desenthalven ordre versoeken,<lb/>
met de betuyginge dat noyt een Koning van Coechim soo vehementelijk<lb/>
tegens sijn eygen ingewanden is aangedaan geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Beraad hierover is gaande; gelukkig is, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- den nieuwen Sammorijn, die met d’onse op Cranganoor wil spreeken,<lb/>
sigh stil heeft gehouden en dat men ook van d’dissentiën tusschen den paljet en<lb/>
Paroe niet veel vreemd3), van gelijken dat het nieuwe steene fort van desen<lb/>
Ragia
<super>4),</super> twelk hij op ’t g’usurpeerde land van Alepatte onder handen had genomen,<lb/>
door den swaren regen en watervloet (welcke soowel op Mallabaar als Cormandel<lb/>
vernomen is) gedemolieerd en omverre geraekt is. Middeler wijlen maekt hij<lb/>
nog al sijn werk om malcontenten alsook moordenaars en dieven aan en op te<lb/>
houden, welcken’ twegen tusschen hem en de onse bij olas eenige woordenstrijd is<lb/>
geweest, dogh nader zal moeten blij eken, off zij hem na onse licentie met gevoelige<lb/>
redenen ter castijding hebben aangedaan onder behulp van den paljet en andere<lb/>
rijkstenden.<lb/>
</para>
<para>Een dispuit tusschen sijn e.
<super>5)</super> en den prince van Signadi, die contendeerde, de<lb/>
judicature over de Christenen, wonende onder ons canon van Coilang, aan hem te<lb/>
competeren.<lb/>
</para>
<para>
Intusschen het ons toeschijnd, de poging van de bedientens tot assopiatie der<lb/>
princen van Coleastri (die hulpe van d’E. Comp. hadden begeerd om eenige<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld zal wel zijn apaisering, bevrediging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Corretty, evenals Coddacherry een onder Cochin ressorterend rijkje in het binnenland<lb/>
op ongeveer 10° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Verschrijving voor: verneemt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Die van Parur.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Commandeur Moerman.<lb/>
</fnote>

<pb n="520" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0520"/>
landerijen uyt Canara te hernemen en ten dien fine selvs met den rover Cangie<lb/>
Angria wilde conjungeeren) niet oneygentl. in desen tijd is geweest, nog ook haare<lb/>
getragte bevrediging van den Bargaresen Balnoor, die met Siwagise hulptroupen<lb/>
Aliragia tot Cranganoor wilde investeren.<lb/>
</para>
<remark>«Door deze troebelen konden maar weinig V.O.C. waren worden verkocht; eind<lb/>
aug. beschikte men te Cochin over 7000 dukaten<lb/>
»</remark>
<para>
Het fort je tot Cranganoor, leggende op een sprong van 3 rivieren, door de<lb/>
- s ware afwatering op het point van storten gebragt is geweest, dog met<lb/>
moeyte voor een korten tijd gesalveerd. -<lb/>
</para>
<para>De geregtigheyd der Coilangse bay is opnieuw verpagt voor 6500 ps. fanums<lb/>
ragia sjaars. 44 mansslaven zijn voor Batavia ingesameld.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen kregen nog geen schepen voor het af halen van hun peper van Calicut,<lb/>
de Engelsen nog geen vergunning van den Sammorijn tot het bouwen van een pakhuis<lb/>
te Ponnani; de directeur te Suratte moet de regering van den Groot- Mogol de komst van<lb/>
een gezant ter begroeting aankondigen; er is in dat rijk nog veel onzekers; te Suratte<lb/>
leeft de handel op; Abdul Gafur betaalde aan de V.O.C. 20000 ropia aan contanten en<lb/>
30000 aan goederen
, men accordeerde met hem en enige anderen over de teruggave van<lb/>
schepen; de gouverneur vraagt maar 2\ in plaats van
<ref>&lt;3|% </ref>tol, maar de bevestiging van<lb/>
de overeenkomst met hem werd door den Groot- Mogol nog niet gegeven; daar alleen<lb/>
Suratte en Broach nog maar goederen af leveren, kan aan de eis uit Nederland nog<lb/>
niet ivorden voldaan; de eerste gecommitteerde Joannes Coops stierf te Mokka; op<lb/>
377577
® suiker werd er 52% gewonnen, op 130000
® peper 68, op 62500 staaf -<lb/>
koper 91\, op 16760
® kuststaat 184, op textiel tuisen 77 en 94%; na de komst der<lb/>
inheemse schepen uit Suratte daalden de prijzen van het laatste sterk, zodat lang niet<lb/>
alles werd verkocht; de onkosten bedroegen te Mokka f. 10030 ; er zal nu geen textiel<lb/>
meer heen worden gezonden; er kwamen te Mokka 27 schepen, w.o. 5 Engelse en enige<lb/>
gorabs en te Djeddah 5 uit Suratte; zeer nadelig is<lb/>
»</remark>
<para>
- de monopolie der regenten en wel in het bijsonder van den tegen-<lb/>
woordigen gouvern.r der stad Mocha, dewelcke - den handel genoegsaem<lb/>
gehelijk aan hem trekt met de vreemde negotianten te nootsaken hare goederen<lb/>
aan hem over te laten voor soodanige prijsen, als hij genegen is haar voor desel ve<lb/>
te laten genieten, offwel de coopluyden van die plaets, alvorens bij den aankomenden<lb/>
negotiant ten handel te mogen gaan, te verpligten hem, gouverneur, 10, 12 a<lb/>
15 p.r c.t0 voor die vrijheyt van het gehandelde te schieten, gelijk hij gesegt word<lb/>
12 p.r cento genoten te hebben van den koper van Comp.8 lijwaten en nog meer<lb/>
van de Engelse en andere Moorse coopluyden, waardoor diverse van d’een en<lb/>
d’ander sijn bewogen geworden haar hoger in het Roode Meer te begeven en meer<lb/>
voordeel te soeken tot Mecca *), Jedda en andere plaatsen, in hetselve gelegen en<lb/>
waarvandaen de coopl. anders gewoon sijn hun behoeff in Mocha te komen soeken,<lb/>
dog het voorleden jaar om de gem.® reden niet sijn af gekomen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Niet goed uitgedrukt; Mekka ligt niet aan zee, Djeddah is er de haven van.<lb/>
</fnote>

<pb n="521" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0521"/>
<remark>«Men werd er echter vriendelijk behandeld<lb/>
»</remark>
<para>
De Europese rovers continueren dit vaarwater te ontveyligen. Van twee, die<lb/>
haar het voorleden jaar in hetselve hebben opgedaen, soude de eene hebben weggenomen<lb/>
drij van de vijff Engelse scheep jens - ende door het andere toe-<lb/>
legh sijn gemaekt op de Moorse schepen van Zouratte en andere daaromtrent<lb/>
gelege plaatsen, sonderdat men evenwel daarvan het gevolgh hadde vernomen.<lb/>
Een nadelige ontmoetinge van deselve soude het werk, tusschen d’E. Comp.® en de<lb/>
regenten en coopl. in Souratte nog te vereffenen sijnde, veel konnen veragteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.72v-73r.</folio>
<remark>«Suratte schijnt met Mascate bevredigd te zijn; uit Perzië werd een brief ontvangen<lb/>
van 22 aug.; het kostte veel moeite den hofkoopman Mir Mortusa er toe te krijgen af te<lb/>
zien van zijn eis alleen alle V.O.C. waren tegen lage prijs in te kopen of andere kooplieden<lb/>
te dwingen hem 10% uit te keren van de waarde van het door hen gekochte , de<lb/>
V.O.C. dreigde de goederen dan niet te Oamron , maar te Ispahan te verkopen; men<lb/>
verkocht voor de oude prijzen, overeengekomen werd<lb/>
»</remark>
<para>
- Mier Mortusae sig voor sijne portie uyt het verhandelde met een<lb/>
bedrage van 4000 toman ofte f. 170000 realen moeten genoegen
<super>x)</super> en beloofde<lb/>
de coopl. in het verdre niet te zullen moeyen, hoewel deselve egter in het afhaelen<lb/>
een groote beschroomtheyt getoond en daaromtrent seer schoorvoetende en clandestin<lb/>
gegaan en de waarde off ’t bedragen van het bij haar gekogte voor hem<lb/>
getragt hebben te verduysteren, totdat eyndelijk den gem. Mier Mortusae, het in<lb/>
de Gamronse ondragelijcke hette niet langer konnende gaande houden, op den<lb/>
22en junij siekelijck van daar na Schaar1
<super>2)</super> vertrocken en daarop alles, niet alleen<lb/>
bij d’E. Comp®, maar ook bij de Engelse en andere inlandse negotianten, die in<lb/>
gelijker voegen met hem waren gequelt geweest, omtrent den handel de voorgaande<lb/>
cours weder hernomen en opge volgt is.<lb/>
</para>
<remark>«Men kon alles verkopen behalve enig schildpad, inaar vreest voor den vervolge<lb/>
moeilijkheden met Mortusa; de directeur gaf last<lb/>
»</remark>
<para>
- om den tolck van d’E. Comp.® aan dat comptoir te senden na het hoff<lb/>
ofte den Con., die van de reyse tot het bosigtigen sijner staeten nog niet weder was<lb/>
gere verteert en gemeent wierd, dat de somer elders soude overblijven, met brieven<lb/>
van den directeur Castelijn aan den attamadauleth ofte rijxbestierder ende den<lb/>
heer Mersa Rebbi, des Con. financier, tot vertoninge van de onredelijcke handelinge<lb/>
en gedoentens van gem. Mier Mortusa en om daartegens de vereyste ordre bij een<lb/>
schriftel. mandement te versoeken.<lb/>
</para>
<remark>«De tolk vertrok 1 juli naar het hof; de Engelsen deden evenzo; de V.O.C. tolk mag<lb/>
2 a 300 toman aan geschenken beloven bij gunstig resultaat; Castelijn meent, dat de<lb/>
i'timad ud doulet is overleden; de V.O.C. verwierf ondanks haar schriftelijk verzoek<lb/>
geen zijde; de sjahbandar van Gamron is eindelijk bereid te ontvangen
, wat het hof<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DCXLIII, sept. 1707.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk Sarzeh, plaats in het bergland benoorden Gamron op 27°3ö' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="522" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0522"/>
<remark>toekomt voor de in 1704 geleverde 20 carga zijde ; er vloeiden maar weinig dukaten toe<lb/>
en ze zijn duurder in prijs dan f. 6.7.8, wal de V.O.C. er van ouds maar voor wil<lb/>
betalen, men had er nog 75000 van de verkoop over 2 jaar in 1706 en hoopt er van de<lb/>
verkoop van 1707 nog 200000 te verwerven ; met de Schoonewal en Huis ter Ilaen<lb/>
werd 16200
® Kirmanse wol verzonden en 90000 dukaten, die men op Ceylon aanhield<lb/>
; men vermoedt, dat het personeel in Perzië Heren
<emph>XVII</emph> over de landweg tijdig<lb/>
heeft geschreven ; men had er geen V.O.C. schepen om, het kantoor te Basra te laten<lb/>
lichten, waarvoor men een Engels scheepje wilde gebruiken ; daar de resident Abraham<lb/>
van de Put zich slecht gedroeg, is de Gamronse fiskaal Jan Oets met de lichting belast,<lb/>
die echter het bedoelde scheepje niet bereikte; 19 aug. ontving men te Gamron<lb/>
»</remark>
<para>
- een briefje van ’s Comp.8 inl. maekelaar en tolck, waarbij deselve<lb/>
bekent maekten, dat den resident Abraham van de Put
<super>1),</super> de laatste van ’s Comp.8<lb/>
Europeese bediende aldaar, op 24e julij mede was overleden en sijl. nevens de<lb/>
overheden van dat Engels bodempje en een Rooms geestelijcke, aldaar remorerende,<lb/>
alle de contanten en goederen van den overleden ofte d’E. Comp.e hadden<lb/>
versegelt, tot tijd en wijle van Gamron imand soude verschijnen om deselve onder<lb/>
sig te slaan.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen hadden te Basra weinig voordeel, men vroeg hun er voor dukaten<lb/>
f. 8.10, voor Spaanse realen f. 4.2.14 en voor leeuwendaalders f. 2.19.8<lb/>
»</remark>
<para>De hette is tot Gamron het voorlede zaysoen swaar en bijna ondragelijk<lb/>
geweest en daardoor sijn ook soowel van den inlander als Uw Ed.le Hoog Agts.<lb/>
dienaren veele menschen ten grave geraekt of ten minsten door sware siektens<lb/>
aangetast. Onder dese laatste heeft sig den directeur Castelijn mede bevonden,<lb/>
gelijk ook onder de eerste den opper coopman en Gamronsen secunde Jan Pieter de<lb/>
Larix
<super>2).</super><lb/>
</para>
<remark>«Castelijn vroeg ontslag; 30 juni waren in Perzië 30 V.O.C. dienaren, waarvan<lb/>
sedert 4 ambachtslieden vertrokken; men verwacht te Batavia een gezant uit Perzië, die<lb/>
niet eerder vertrok bij gebrek aan reispenningen, hij moet op V.O.C. hulp tegen Mascate<lb/>
aandringen<lb/>
»</remark>
<para>Waartegen sij meer als oyt geanim.1 schijnen door nieuwlings ontfange beledingen<lb/>
<super>3),</super> soo in het braveeren der rheede van Gamron, daar men voor een landig
<super>4)</super><lb/>
en spolie ten hoogsten bedugt was, als het wegnemen van alle schepen der Persianen,<lb/>
die sij, Arabieren, maar ontmoeten.<lb/>
</para>
<remark>«De Perzische gezant naar Bombay kwam reeds te Gamron, maar ging wegens de<lb/>
hitte weer naar het bergland in afwachting van scheepsgelegenheid, de Perzen willen de<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Abraham van de Put ging in augustus 1703 als onderkoopman naar Perzië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jan Pieter do Larix werd in juli 1705 van kapitein opperkoopman te Ispahan, 1706<lb/>
secunde te Gamron.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Verschrijving voor: beledigingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld: landing.<lb/>
</fnote>

<pb n="523" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0523"/>
<remark>V.O.C. doen geloven, dat hij slechts een koopman met bestemming Suratte zou zijn; een<lb/>
Franse ambassade in Perzië had geen succes; de V.O.C. verschonk te Gamron f. 2221;<lb/>
uit Cheribon ontving men met de Berkel 70 last rijst en 75000 peper, er is daar nog<lb/>
100 last rijst, enige indigo en katoenen garen voorradig; 31 aug. beliepen de uitgaven<lb/>
er in een jaar f. 29394, de winsten f. 7935; van Bantam werd sedert 30 nov. met 3<lb/>
schepen 763875
{£ peper ontvangen; men hielp den Sultan met 200 last rijst; uit<lb/>
Macao kwam na 18 dec. nog de Nossa Senhora de Rosayro met thee en zijdestoffen en<lb/>
4 jan. uit de Philippijnen de weggedreven J esus Maria Joseph, bestemd naar Macao;<lb/>
men vernam,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat er in de Manilhas ’t gepasseerde jaar grooten handel met de<lb/>
Chinesen en andere negotianten van Zuratta, Cormandel, Bengale etc.a geweest en<lb/>
het jaarlijx galjoen van Aquapulco daar ook behouden aangekomen was sonder van<lb/>
Francen of de komste eeniger scheepen dier natie daar - iets gehoort te<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert 24 dec. kwamen aan 3 jonken van Ning-po en een van Canton; twee<lb/>
jonken vergingen in het vorige seizoen op de terugreis naar China ; in beide plaatsen<lb/>
kwamen maar 2 of 3 Engelse schepen ten handel<lb/>
»</remark>
<para>In Toncquin ’t vergangen jaar een sware watervloot was geweest, welcke<lb/>
onder de menschen groote vlugt en sterfte hadde veroorsaekt, in voegen de 4 a 5<lb/>
handel j oneken, daar verscheenen, apparent dit zaysoen in dat rijck souden moeten<lb/>
overwinteren.<lb/>
</para>
<remark>«Men zendt nu 16523 van de geëiste 70000 thee naar patria; de Beieren is<lb/>
afgekeurd voor retourschip; 27 dec. volgde Govert Cnóll de repatriërende Michiel Ram<lb/>
op als drost der Ommelanden met kapitein Christiaan Bodewijk Holijsen als tijdelijk<lb/>
vervanger ; uitgaven in een jaar te Batavia op 31 aug. 1707:<lb/>
»</remark>
<para>Betaalde soldijen:<lb/>
</para>
<para>aan ’s Comp.8 dienaren, aan land bescheyden . . f. 444606<lb/>
</para>
<para>item aan de zeevarende . ,, 134323<lb/>
</para>
<para>item aan de inlanders, behalven ’tgene de buyten-<lb/>
</para>
<para>
comptoiren is aangerek.1 . . 15319<lb/>
- f.<lb/>
ordinarij randsoenen . „<lb/>
equipagie van schepen . „<lb/>
ordinairij oncosten . „<lb/>
extraordinarij ongelden . ,,<lb/>
onkosten van ’s Comp.8 paardestal . „<lb/>
onkosten der verstopte Bataviase Groote Rivier . „<lb/>
’t hospi tael . „<lb/>
’t collegie van den agtb. Raad van Justitie . „<lb/>
scheepenscamer deser steede . „<lb/>
fortificatie . „<lb/>
timmeragie . „<lb/>
594248<lb/>
339203<lb/>
1406654<lb/>
210511<lb/>
9991<lb/>
16247<lb/>
14186<lb/>
14442<lb/>
4986<lb/>
10186<lb/>
26766<lb/>

<pb n="524" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0524"/>
betaalde interessen . f. 264105<lb/>
Summarium der algemeene lasten . f. 2980129<lb/>
</para>
<remark>«Winsten:<lb/>
»</remark>
<para>Op de vercogte coopmansz., boven alle verliesen ge-<lb/>
</para>
<para>
profit.t . f. 1017689<lb/>
aan generale incomsten des koninxrijks Jacatra rd.s<lb/>
</para>
<para>
209167 „ 627500<lb/>
verdiende scheepsvragten, transport- en costgelden . „ 8997<lb/>
confiscatie . 2266<lb/>
schenckagie . „ 18244<lb/>
Summarium der voordelen . f. 1674696.<lb/>
</para>
<remark>«De effecten bedroegen f. 14111094, w.o. contanten f. 1704661, specerijen<lb/>
ƒ. 3149481 ( vnl. kruidnagelen), andere waren f. 4808753, equipagegoederenf. 4331075,<lb/>
tegen f. 5890614 aan crediteuren; de voornaamste landsinkomsten van het koninkrijk<lb/>
Jakatra waren de pachten ad 162804 rsd. en ’s Heren Gerechtigheid of
<ref>5% </ref>op verkoop<lb/>
van onroerende goederen 20960 rsd.; voor 1708 werden middelen verpacht voor 12665<lb/>
rsd. per maand, vnl. groentekramen en winkeliers 3080, hoofdgeld der Chinezen 2250<lb/>
en rijstimport 1460 ; commandeur van de nu vertrekkende schepen is schipper Joris<lb/>
Vis; aan wissels op patria werd getrokken voor 83969 rsd. of f. 201525, w.o. 9000 rsd.<lb/>
voor Ram; de Concordia heeft een lading van f. 302084, grotendeels voor de Kamer<lb/>
Amsterdam; de Zuyderburgh van f. 205700, vnl. voor Enkhuizen, vnl. textiel, suiker<lb/>
f. 60000 en peper f. 56376; de assistent Antony Coenraad Sabree schreef valse procuratiën<lb/>
en obligatiën in in hei register van verkochte soldijrekeningen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>