<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="574"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chasteleyn, De Haan; Batavia, 31 december 1708"/>
<meta key="rawdate" value="31 december 1708"/>
<meta key="seq" value="XXVII"/>
<meta key="year" value="1708"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chasteleyn, De Haan"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Adam van Rijn, Hendrick Zwaardecroon, Cornelis Chasteleyn, Mattheus de Haan"/>

</header>
<body>
<pb n="574" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0574"/>
<folio>Kol. Arch. 1642,fol.834-839, copie ibid. fol. 946-949.</folio>
<head>XXVII. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFELVAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,HENDRICK ZWAARDECROON, CORNELIS CHASTELEIN EN MATTHEUSDE HAAN, BATAVIA 31 december 1708.</head>
<remark>«De Westhoven vertrok eerst 29 nov.; de reis der retourschepen verliep voor¬spoedig»</remark>
<para>
- tot den 8e deser, wanneer deselve door veranderinge van de wind en<lb/>
door opgekomen hard weer niet alleen weder straatwaarts in wierden gedreven en<lb/>
van den anderen verstrooyt, maar raekten Beverwijck en ’t Huys te Hemelt door<lb/>
de donckerheyt en swaare regen als het breeken van de fockebras van dien eersten<lb/>
bodem sodanig aan den anderen, dat se beyde genoodsaekt wierden weder herwaarts<lb/>
te keeren.<lb/>
</para>
<remark>«Op 19 dec. kwamen 7 retourschepen weer in volle zee; de Huis te Hemert<lb/>
vertrok 27 dec. weer , de Beverwijck 31 dec. met deze brief; uit patria kwamen resp. 2,<lb/>
18, 21 en 22 dec. de Vrijburg, Kievit, Wateringen en Grimmesteyn, 9 dec. uit Bengalen<lb/>
de Overnes en Suikermolen met carg. van f. 486928, 10 dec. de Zoelen en Hoek uit<lb/>
Japan met het opperhoofd Hermanus Mensink en car gasoen van f. 770085; de<lb/>
Monster kwam niet in Japan aan; 27 dec. kwam uit Siam de Beyeren met een brief<lb/>
van 30 nov. en carg. van f. 68990, vnl. 460350 sapanhout en 87710 tin; de<lb/>
boekhouder -generaal Comelis Besuyen is benoemd tot directeur in Suratte, hij vertrok<lb/>
20 dec. met de fluit Haringtuin; volgens berichten van de Engelsen in Bengalen vertrokken<lb/>
in 1708 maar 2 Franse schepen uit Cadix, in maart, naar Malabar; brieven<lb/>
uit patria van 21 juli 1707 en 2 maart 1708 werden ontvangen; Van Hoorn bedankt<lb/>
voor het hem op zijn verzoek „op de honorabelste en meest reputatieuste wijse
” gegeven<lb/>
ontslag, hij zal met de retourvloot van 1709 vertrekken, Van Riebeeck bedankt voor zijn<lb/>
benoeming tot Gouv.-Gen., Abraham Douglas wordt Directeur -Generaal en Mattheus<lb/>
de Haan raad-extraordinair<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>