<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="587"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chasteleyn, De Haan; Batavia, 18 februari 1709"/>
<meta key="rawdate" value="18 februari 1709"/>
<meta key="seq" value="XXIX"/>
<meta key="year" value="1709"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Zwaardecroon, Chasteleyn, De Haan"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Adam van Rijn, Hendrick Zwaardecroon, Cornelis Chasteleyn, Mattheus de Haan"/>

</header>
<body>
<pb n="587" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0587"/>
<head>XXIX. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,<lb/>
HENDRICK ZWAARDECROON, CORNELIS CHASTELEIN EN MATTHEUS<lb/>
DE HAAN, BATAVIA 18 februari 1709.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1644,fol.1443-1506, copie 1657 fol. 97-159.</folio>
<remark>«Verzonden met de Wateringen; de in jan. vertrokken twee schepen hadden veel<lb/>
tegenwind; naar Aniboina vertrokken in januari de Overnes via Cheribon om rijst in<lb/>
te nemen , de Vosmaer en de Belois direct en de sloepen Ceram en Cacaoboom via<lb/>
Bima, ook voor rijst; wat men er meer dan de 3 schepen kunnen laden aan kruidnagelen<lb/>
ontvangt , moet men er bewaren , daar te Batavia de pakhuizen vol zijn; men<lb/>
mag er alleen in de zon gedroogde kruidnagelen in ontvangst nemen, maar men moet er<lb/>
weer een proef nemen met 18 zakken of 1030 op verschillende wijzen behandelde<lb/>
kruidnagelen; in 1704 werden 944 nagelbomen door de bevolking verzwegen, het zou<lb/>
ongenoegen geven ze thans nog om te hakken; de advocaat- fiskaal moet Coyett vervolgen<lb/>
wegens tegen hem door de bevolking ingebrachte klachten; men kon Amboina slechts 35<lb/>
van de 100 geëiste vaten spek zenden en niets van de even grote eis aan vlees; men zond<lb/>
115 soldaten dervoaarts, de Ambonse soldaten konden na beëindiging van de oorlog op<lb/>
Java worden af gedankt, 80 man onder Zacharias Bintang werden aangevraagd voor<lb/>
de oorlog tegen den Sammorijn; kapitein Jacobus van der Bussen volgt er als commandant<lb/>
den repatriërenden Cornelis de Visser op, Cornelis Comans wijlen Evert<lb/>
Hidding als winkelier, Balthazar de Bruyne den vertrekkenden Hendrik Trip als<lb/>
hoofd op Haruku; andere benoemingen; ds. Amoldus Brants werd van Ternate naar<lb/>
Amboina overgeplaatst ter vervanging van den zieken ds. Martensz., zodat er 4 predikanten<lb/>
zijn; er zal een nieuwe kerk worden gebouwd, daar de oude geheel vergaan is,<lb/>
maar buiten kosten van de V.O.C.; de niet-gereformeerde opperkoopman Salomon<lb/>
Storm moet als politiek commissaris van de kerker aad worden vervangen; 17 jan.<lb/>
vertrok de Zoelen via Cheribon om rijst in te schepen naar Banda, zo ook rechtstreeks<lb/>
de gerepareerde sloep Keffing, 28 dec. de Venhuysen met den nieuwen gouverneur<lb/>
Maltheus Schenkenberg en de pantjalang Voorn, de Molenwerff zal weldra volgen;<lb/>
van de door Duberger voorgeslagen behandeling der muskaatnoten valt volgens deskundigen<lb/>
niets te verwachten ; gevraagd werd, waarom er 50 vaartuigen van de burgers<lb/>
nodig zijn, inmiddels zijn er 19 onbruikbaar geworden, voorlopig mogen nieuwe vrijburgers<lb/>
geen dgl. vaartuigen kopen; wegens klachten over kapitein Jan Schagt werd hij<lb/>
opgeroepen en vervangen door Jan Vinck, evenzo het opperhoofd te Lonthoir Paulus<lb/>
Timmerman vervangen door Hendrik Kellerius, te Wayer opgevolgd door Hendrick<lb/>
Degenaer; men kan maar 95 soldaten derwaarts zenden en 35 vaten spek, geen vlees;<lb/>
naar Ternate vertrokken de Huis ter Haan, de pantjalang de Mataramse Prins en de<lb/>
Berkel, samen met cargasoen van
ƒ. 142453 en 120 soldaten; aan de Mindanaoërs<lb/>
mogen te Ternate slechts passen naar Batavia rechtstreeks worden verleend; de gouverneur)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- de lantheertjens in de noordei Tallautse, Sangir- en andere daarom -<lb/>
her gelegen ey landen als op de noordkust van Celebes ernstig sal hebben te recommandeeren<lb/>
volgens de contracten de gemelte Magindanauwers (als zijnde onder de<lb/>
vreemdelingen begrepen) in haer districten niet te admitteeren, maar dat haar nae<lb/>
de hooftplaats sullen moeten vijsen, vermits men daer nog wel best het ooge op<lb/>
haer gedoente houden kan.<lb/>
</para>

<pb n="588" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0588"/>
<remark>«Men zal de aangelegenheid van Gorontalo en Limbotto laten rusten; de Koning<lb/>
van Bat jan mag zijn dorp niet verplaatsen; Marsaoli vraagt de achterstallen in de<lb/>
gunstpenningen voor Ternate sinds 1683 uit te betalen
, daar Speelman en raden<lb/>
beloofd zouden hebben het vroegere bedrag na 3 jaar te zullen doen uitbetalen, dat zou<lb/>
5950 rsd. per jaar betekenen, hem werd gezegd, dat uit de stukken daarover niets<lb/>
bleek, gouverneur Claasz. moet dit nader met den Koning bespreken, wegens de armoede<lb/>
van de Ternatanen is men bereid van nu af het oude bedrag te betalen; bij de volgende<lb/>
visite der Tukangbesi-eilanden moet een onderzoek worden ingesteld naar mogelijke<lb/>
ongerechtigheden in Buton; men zal den Koning van Boni gelukwensen met zijn<lb/>
verheffing tot Koning van Sopeng<lb/>
»</remark>
<para>Hoewel de versogte landschappen Lange Lange, Attalamoeroe
<fref ref="1"/> , Bontopanno,<lb/>
Garing, Batopoeti2), Batchili en Takkalar hem (behalven ’t laastgenoemde, dat<lb/>
reets aan Radja Goa is afgestaan) niet sonder groot misnoegen te verwecken souden<lb/>
konnen onttrocken werden, insonderheyt omdat, die door sijn oom, den ouden<lb/>
Koning van Bony en de Koninginne Dain Talille beseten zijnde, hij oversulx<lb/>
schijnt te sustineeren, dat als erfgenaam van die beyde daartoe insgelijks geregtigt<lb/>
is en haar daarin moet succedeeren, soo hebben wij egter best geagt, dewijle het<lb/>
beloofde berigt van den gouverneur en raad wegens de gelegentheyt dier landschappen<lb/>
en verdere omstandigheden door het agter blij ven der laaste papieren ons<lb/>
is ontstaan, de dispositie daarover nog uyt te stellen.<lb/>
</para>
<remark>«Voorlopig zal men den Vorst van Boni nog in het bezit laten om hem aan de<lb/>
V.O.C. te binden, deze landschapjes zijn alleen daarom voor haar van belang en de<lb/>
rust in Celebes hangt vooral van dezen Vorst af, waarom ook de geschillen van zijn en<lb/>
de V.O.C. onderdanen in Maros enz. billijk moeten worden beslecht, volgens het personeel<lb/>
ter plaatse hadden zijn onderdanen hem onjuist hierover ingelicht; resident<lb/>
Brouwer in Bima moet van de 60 last ingekomen rijst zoveel mogelijk in de Ceram en<lb/>
de Cacaoboom laden, de laatste zal op Timor 12 last af moeten leveren, hij moet 3000<lb/>
pikol tegen de kentering in gereedheid doen brengen; de Wayer vertrok 22 jan. naar<lb/>
Timor, in 1705 Huychelbosch in de Peperthuyn<lb/>
»</remark>
<para>
- met het nemen der cours tusschen Adenaar
<fref ref="3"/>  en Soloor, mitsgaders<lb/>
het oversteken bij Lamake
<fref ref="4"/>  [de] voyagie
<fref ref="5"/>  wel 50 mijlen soude hebben bekort en<lb/>
uytgewonnen, dat zulx maar een enckeld geluck is geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Sinds 15 jan. werden uit Palembang met de Andromeda en inlandse vaartuigen<lb/>
193553 zwarte peper ontvangen en brieven van 22 nov. tot 9 jan., ongekalkte witte<lb/>
peper werd nog niet verkregen, evenmin drakenbloed, er ligt nog 250 pikol of 31250
®<lb/>
peper in de pakhuizen aldaar, terwijl de bewoners veel ter verzending met eigen vaartuigen<lb/>
bijeenbrengen; de van Djarribi gekomen sergeant Pieter Wendels brengt brieven<lb/>
der prinsen-gebroeders mee, die<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Attang Lamuru, het zuidelijke deel van het landschap Lamuru.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Batuputih, dorp op ö°2ö' Z.B. en 119°48/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is Adonara, eiland op ongeveer 8°20' Z.B. en 123°10/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Verschrijving voor Lamakera.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Naar Timor.<lb/>
ref="1">Kakap, inheems vaartuig, kleiner dan een gorab.<lb/>
</fnote>
<pb n="589" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0589"/>
<para>
- hem in ’t afvaaren ofwel aan de mond van de Jambyse rivier, soo als<lb/>
hij gereed stond om naer ’t boord van ’t fluytje den Bogaert te varen om nae<lb/>
herwaerts te vertrecken, buyten kennis en voor we ten van den resident Patras (die<lb/>
dese Pangerangs schijnen te mistrouwen) ter bestellinge soude wesen overhandigd,<lb/>
behelsende eenelijk een beklag over den gedagten resident, alsof hij de ordres van<lb/>
dese Regeering in ’t herstellen van ’t Jambyse rijck te buyten ging of ten minsten<lb/>
niet nae behoren in agt nam, maar sijn eygen zinnelijkheyt of drift volgden en een<lb/>
versoek om gedagten sergiant (die wat beter in hun gratie schijnt te staan of omdat<lb/>
sij mogelijck kans sien om hem wat beter als den presenten resident na hare pijpen<lb/>
te komien doen dansen) weder te mogen hebben, met bekentmaking dat hij,<lb/>
Pringabaya, naar het af doen der nog overige verschillen met sijnen broeder den<lb/>
Sulthan Kiay Gedee van intentie was om sijne gesanten nevens eenige geschenken<lb/>
aan dese Regeering te senden.<lb/>
</para>
<remark>«Men hoopt op herstel van de rust aldaar; uit Malakka werd een brief van 22 jan.<lb/>
ontvangen; de schepen naar de W esterkwartieren vertrokken eerst 31 dec. van daar;<lb/>
Radja Indra Bongsu, die zich nu J angdipertuan Muda laat noemen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- met 40 soo groote als cleene oorlogsvaartuygen, alle bemand met<lb/>
ontrent 600 coppen, met den dato laxamana of zeeadmirael benevens den op<lb/>
Johoor gevlugten Coning van Andragiry, met name Radja Ibrahim, van Johoor na<lb/>
Andragiry ten eynde den laatste aldaar weder in zijn rijck te bevestigen vertrocken<lb/>
waren, maer - Radja Indra Bongsoe aan de mond van de Andragierse<lb/>
rivier met de helft van de voornoemde vaartuygen en manschap sig van den<lb/>
laxamana soude afgescheyden en nae Bencalis voortgezeylt, mitsgaders aldaer ook<lb/>
aangekomen soude wesen, sonderdat men weet, hoedanig voornoemde laxamana<lb/>
met Radja Ibrahim in Andragiry gevaren is, maar - Radja Indra Bongsoe<lb/>
- in de tijd van 8 dagen, die hij daar ter plaatse met 7 groote goerappen en<lb/>
20 cacaps *) geweest was, de inwoonders aldaar, nietjegenstaande het Johoorse<lb/>
onderdanen zijn, erger dan vijanden gehandelt en geweldigh gebrandschat hadde,<lb/>
jae sig niet ontsien soude hebben van die menschen niet alleen een goede quantiteyt<lb/>
Spaance realen af te nemen, maar selfs wel ruym 400, soo mans, vrouwen als kinderen<lb/>
in 18 van hunne eygene vaartuygen naer Johoor voor een roov soude hebben<lb/>
medegenomen en onderwegen, mits gebrek aan provisie op seeeker eyland, Boero
<super>1 <fref ref="2"/> </super><lb/>
genaemt, nog aangelopen zijnde, de bewoonders van hetselve mede jammerlijck<lb/>
geplaagd, item al haere provisie en cleen vee met geweld van haer afgenomen<lb/>
heeft. Volgens de berigten der inlanders aldaar soude meergemelden Radja Indra<lb/>
Bongsoe sijn desseyn wesen om, sig of Johoor weder van het nodige voorsien<lb/>
hebbende, diergelijcke een togtje na Slangoor3) te doen, dog men meent, dat dit<lb/>
voornemen volgens de gerugten, die aldaar met seeker Chinees komende uyt Siam,<lb/>
door den Coning aldaar soude belet werden, naardien in dat rijck grote preparatiën<lb/>
gemaekt werd om die van Johoor den oorlog aan te doen en dat ten dien eynde<lb/>

<fnote ref="1">Kakap, inheems vaartuig, kleiner dan een gorab.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Buru, eilandje op 50' N.B. en 103°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hier is bedoeld Kuala Selangor, de mond van de gelijknamige rivier ter wostkust<lb/>
van Malaya op 3°22' N.B.<lb/>
ref="1">Diogo do Pinho Teixeira, 1706-1710 gouverneur van Macao.<lb/>
</fnote>
<pb n="590" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0590"/>
twee scheepjes met drie masten en wel over de 100 stx. oorlogsvaartuygen met de<lb/>
nodige manschappen vast in gereetheyt wierden gebragt, om redenen, soo men<lb/>
segt, dat de onderdanen van Johoor tot in het gebiet van Siam waren komen roven<lb/>
en eenige naebestaande vrunden der Siamse rijxgrooten en derselver slaven van<lb/>
daar weggevoert hadden, mitsgaders het vaarwater daaromher seer onveylig quam<lb/>
te maeken en alles voor een goede buyt medenamen.<lb/>
</para>
<remark>«De Taxisboom kwam pas 8 januari te Malakka; Rooselaar vraagt om zijn<lb/>
verlossing; van hei 17 jan. aldaar verschenen Deense schip Dansburgh vernam men,<lb/>
»</remark>
<para>- dat zij ter rheede Aatchin, alwaar zij den 12e december pass.0 gearriveerd<lb/>
waren, ook hadden vinden leggen sekere chialoup met twee masten, thuysgehoorende<lb/>
op Nagapatnam en van de daarop zijnde opperstuurman verstaan, dat<lb/>
eenige tijd bevorens, van daer nae Queda onder zeyl gaande en omtrent 12 mijlen<lb/>
beoosten Aatchin naebij een plaats, Pedier genaamt, geadvanceerd wesende, door<lb/>
een Frans scheepje met 22 stucken en 100 coppen naegejaagt was en uyt vreese<lb/>
voor hetselve met al haar volk behalven 2 man nevens de waardigste coopmanschappen,<lb/>
gout als anders, met hun boot nae de wal gevlugt en aldaar soo lange<lb/>
verbleven waren. Ondertusschen hebben zij uyt voornoemde chialoup ontrent de<lb/>
waarde van 400 tailen geligt en gesegde vaartuyg weder met de 2 daarop verblevene<lb/>
mannen gelargeert, wanneer de andere personen weder met de voomaamstebu yt<lb/>
aan boort gekomen zijn. Wijders soude nog door voorn. France bodempje volgens<lb/>
het verhael der Aatchinders twee chialoupen, d’eene van een Portugees en de<lb/>
andere van een Chinees, verovert zijn, dog aan het laaste werd getwijfelt.<lb/>
</para>
<remark>«Men vernam te Malakka van gouverneur Pitt te Madras, dat de reeds eerder door<lb/>
hem vermelde 2 Franse schepen<lb/>
»</remark>
<para>- van intentie souden wesen om bij de hoek van Palamera op de Engelse<lb/>
schepen, die uyt Bengalen moeten komen, te kruyssen en dat voorschreve<lb/>
vijandlijcke bodems, soo het de Engelsen toescheen, daar ook nog vier France<lb/>
freguatten souden te verwagten hebben om het dan gesamen tlijck nae de Straat<lb/>
van Malacca toe te setten, dog de ministers aldaar meenen, dat dese voorenstaande<lb/>
gerugten anno pass.0 aan den gouverneur Joannes van Steelant tot Nagapatnam<lb/>
reets al bekent is gemaekt.<lb/>
</para>
<remark>«De 21 jan. te Malakka uit Macao gekomen Venetiaanse kapitein Nicolao de<lb/>
Viome van een Portugees schip meldde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat ter in de maand may pass.0 voorbij Maccao een Frans schip,<lb/>
gemonteert met 54 stucken, bemand met ontrent 250 coppen, onder het toonen<lb/>
van een Engelse vlag was gepasseert, waarop den luytenant-generael, die vanwegen<lb/>
den Coning van Portugal aldaar ’t gesag voerde1), een vaartuyg na dien bodem<lb/>
hadde afgesonden om hem op de reede te versoeken ten eynde sig wat te verver -<lb/>
schen, niet anders denkende, of het was een Engelse bodem, maar den afgesondene<lb/>

<fnote ref="1">Diogo do Pinho Teixeira, 1706-1710 gouverneur van Macao.<lb/>
ref="1">Het is niet mogelijk met zekerheid op te geven, welk van de vrij talrijke Franse<lb/>
schepen, die over de Grote Oceaan naar Oost-Azië kwamen, hier bedoeld is, niet onwaarschijnlijk<lb/>
de Découverte, die van 1706 tot 1716 onder Michel Josepli du Bocage de Bléville in die<lb/>
streken rondvoer.<lb/>
</fnote>
<pb n="591" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0591"/>
aan boort en overgekomen, mitsgaders sijn bootschap te kennen gegeven en gevraagt<lb/>
hebbende, of se geen tijdinge van de Francen hadden, bequam tot antwoord,<lb/>
dat se op een Francen bodem waren, waarover sig ontstelde, dog desel ve<lb/>
wierd met een compliment beleefdelijck teruggesonden, onder dese notificatie dat<lb/>
se twee Peruaanse coopluyden op hadden en uyt Nova Spangien sonder de Manilha<lb/>
aan te doen gekomen en wijders van meninge waren de reys nae Canton voort te<lb/>
setten
<fref ref="1"/> , van welkers arrivement aldaar wij jongst mede mitsgaders met de aankomste<lb/>
van eenige Chineese jonken alhier sodanige tijdinge ontfangen hebben en<lb/>
dat wijders de Chinese mandorijns voorn. Francen bodem niet eerder soude laten<lb/>
vertrecken, totdat de Engelse scheepen van daar vertrocken soude wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Van de op dezelfde dag binnengelopen Madras -Merchant vernam men,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op 22e september anno passado bij hun aanwesen op Macao door<lb/>
meer dan 20 Chineesen vaartuygen binnengebragt was het Portugees Coningsschip<lb/>
Nossa Senhora de Nevis. Voorsz. bodem meenen de bedienden te wesen, dewelke
<fref ref="2"/> <lb/>
voorleden jaer sonder de Malacse rheede te willen aandoen gepasseert is, zijnde<lb/>
geheel masteloos en voorts seer gedevaliseert geraekt door het belopen van een<lb/>
swaren storm, soodat men meent, dat het nae alle bedenckinge datselfde schip sal<lb/>
wesen, ’tgene de Chinesen aan die cust masteloos hebben sien drijven, te meer alsoo<lb/>
de bovengem.e personen hadden verclaard niet in ’t minste van de nog vermiste<lb/>
fluyt Monster - in die gewesten gehoort of vernomen te hebben.<lb/>
</para>
<remark>«16 jan. kwam van Padang de Flora met cargasoen van f. 50803 , vnl. 595 taël<lb/>
berggoud en 21657
ft peper, benzoë en kamfer en een brief van den gezaghebber Pieter<lb/>
Boeker van 3 jan. ; het is er rustig,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoewel tot Baros eenige moeyelijkheden sijn geweest door de bewe-<lb/>
ginge van eenen Mangat Souca
<fref ref="3"/> , een soon van den ge wesen en voormaels afgesetten<lb/>
Radja Dhoulou, die sig door de aanstookinge van andere misnoegde, speciael<lb/>
sekeren uytgeweeken ponglou van Cincol4
*), Haccum Marasay genaam t, getragt<lb/>
heeft in sijn vaders plaatse weder in te dringen. Het versoek van den Radja van<lb/>
Baros om ’s Comp.8 adsistentie heeft men ten opsigte der begeerde manschap<lb/>
gedeclineert en hem alleen voor betalinge gerieft met 200 ® buscruyt en in gelijker<lb/>
voegen heeft men ook af ge wesen het versoek van Radja Passisser tot Indrapoura<lb/>
om ’s Comp.8 hulpe tegens eenige Engelsgesinde malcontenten in dat district en<lb/>
haar gerecommandeert de eenigheyt onder malkanderen te betragten.<lb/>
</para>
<remark>«Een besluit over de vaart van de ingezetenen aldaar naar Batavia wordt voorbereid;<lb/>
het personeel aldaar<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het is niet mogelijk met zekerheid op te geven, welk van de vrij talrijke Franse<lb/>
schepen, die over de Grote Oceaan naar Oost-Azië kwamen, hier bedoeld is, niet onwaarschijnlijk<lb/>
de Découverte, die van 1706 tot 1716 onder Michel Josepli du Bocage de Bléville in die<lb/>
streken rondvoer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Schrijffout voor: dezelfde, welke.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ten rechte Megat Suka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Singkel.<lb/>
 
 ö) Na folio 1472 krijgt men nogmaals folio 1471-1472.<lb/>
 ref="1">Dépenses, frans: uitgaven.<lb/>
</fnote>
<pb n="592" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0592"/>
<para>
- wegens de waere oorsaeken van de algemene groote armoede en ’t<lb/>
onvermogen der Padangse hooft- en mindere regenten niet anders tot dies elucidatie<lb/>
allegeert dan alleen haare onmatige depanches
<super>J)</super> aan te grooten getal vrouwen<lb/>
en hanevegterijen, waardoor hunselven souden consumeren, sonderdat daartegens<lb/>
eenige vermaningen ingressie konden vinden.<lb/>
</para>
<para>
Dat de Engelsen met een scheepje tot Priaman aangeweest en getragt souden<lb/>
hebben aldaer in te dringen in den handel, was de onse tot Padang bekent gemaekt<lb/>
door den hooftponglou van die plaats, Siry Amar Berbengsa Diradja, dog met bijvoegingen<lb/>
dat hij desel ve, niettegenstaande de meeste van sijne mederegenten<lb/>
genegen waren haer versoek in te willigen, niet geadmitteert, maar afgewesen<lb/>
hadde, egter werd door den gesaghebber Backer
<super>1 <fref ref="2"/> </super> - van die van Priaman<lb/>
getuygt, dat sij tot bereyking van haar intrest allenthalven, sooveel in haar is, de<lb/>
agtinge van den panglima en de regenten van Padang verkleynen en dat het<lb/>
daarom als tot weringe van veele sluykerijen op die plaats, dewelke door haere<lb/>
welgelegentheyt een grooten toeloop heeft van de negotieerende bergvolkeren,<lb/>
wenschelijk soude sijn, dat aldaer een besetting van d’E. Comp.e konde werden<lb/>
gelegt, maar dat sulx buyten moeyelijkheden niet soude werden verkregen.<lb/>
</para>
<remark>«In 1707 kwamen 2 Engelse schepen te Padang om verversingen te kopen , tegen<lb/>
sluikerij hunnerzijds werd opgepast, de scheepjes bleven echter vrij lang bij Padang,<lb/>
mede in verband met een vordering, die door de Raad van Justitie te Batavia zal<lb/>
worden berecht; de advocaat-fiskaal moet ook optreden in verband met de nalatenschap<lb/>
van wijlen commandeur De Heyde, die morshandel met de E ng eisen dreef, Backer kon<lb/>
geen medeplichtigen van hem ontdekken, uitgezonderd de naar Batavia gezonden sjahbandar<lb/>
Hendrik Disselhrink; de ingenieur Joannes Bemards bracht rapport uit over<lb/>
de toestand der gebouwen te Padang en Pulau Tjingkuk; het heffen van ’s Heren<lb/>
Gerechtigheid te Padang zou vrijwel niets opleveren, zodat geen landmeter derwaarts<lb/>
zal worden gezonden; 30 juni waren er 351 V.O.G. dienaren, onder wie 101 inlandse<lb/>
militairen; men beschikt er over de sloep de Maleyer en de pantjalang de Goudzoeker;<lb/>
panglima Salida pachtte de goudmijn weer voor een jaar voor 150 rsd., de Bajangers<lb/>
boden niet mee; de drankpacht bracht 445 rsd. p.j. op; uit Coromandel werd een brief<lb/>
van 28 nov. ontvangen, uit Ceylon met de Bergh brieven van 10 en 11 jan.; de 5<lb/>
retourschepen uit Gale brachten cargasoen vanf. 1767600 Tiaar patria, waaronder voor<lb/>
een ton aan goederen, door de Cattendijk uit Suratte te G. aangebracht, waar nog 1763<lb/>
pak Guinees linnen en ander textiel achterbleef; Becker vroeg Van Steelant, of een<lb/>
deel van het voor 1710 benodigde textiel niet i.p.v. in Coromandel in Tuticorin te bestellen<lb/>
ware om de wevers daar aan het werk te houden; plan van den Koning van<lb/>
Kandi<lb/>
»</remark>
<para>
- om onder een aansienlijke ambassade een considerabel geschenk nae<lb/>
Colombo af te senden en nader versoek te doen tot het oversetten van eenige<lb/>

<fnote ref="1">Dépenses, frans: uitgaven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Backer was in 1693 als klerk te Padang, in 1698 secunde, mei 1708 opperkoopman<lb/>
en gezaghebber ter Westkust, hij stierf er in 1710.<lb/>
ref="1">Marua, landstreek aan de zuidoostkust van India op ongeveer 9£ tot 10° N.B. en<lb/>
78£ tot 79° O.L., het gebied van don Teuver.<lb/>
</fnote>
<pb n="593" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0593"/>
Singalese gesanten op de wal van Madure, hetwelke men haar toestaan en do caros<lb/>
en paarden etc.a onder den vaandrigh Bruys nae Candia opsenden soude, wes ook<lb/>
versogt werden ten dien fine 2
<emph>k</emph> 3 Bimanese geele paarden, die gesegt werden aan<lb/>
dat hoff in agtinge - te sijn.<lb/>
</para>
<para>(Madura
- )<lb/>
</para>
<para>
- in rep en roer is door het vlugten van den heer Renga Castoery Ayen,<lb/>
die tot den Neyck van Tansjauwer - is overgegaan, maar dit geval sal<lb/>
mogelijk wel weder ten besten keeren, evenals het munten van Marrowase *)<lb/>
fanums reets aan de ganck is geraekt tot beneficie van den Maduresen cledenhandel.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Van Ceylon zond men 18000 Europ. dukaten en 25000 buskruit naar Malabar,<lb/>
zomede 232 militairen onder kapitein Bergman; de acties in Malabar worden nadelig<lb/>
beïnvloed door de twist tussen Moerman en Van der Duyn over de overdracht van het<lb/>
commandeursambt ; de commandant van Jafnapatam Nicolaas van Toll ziet het verblijf<lb/>
van Pangéran Adipati met 98 volgelingen in zijn ressort zwaar in; ook in ZuidMalabar<lb/>
worden de Vorsten „baloorig”
<lb/>
»</remark>
<para>In ’s Teuvers land was men ook bekommerd voor irreguliere bewegingen onder<lb/>
de Marrowas, nadien Sijn Excell® doodcranck lag en door sijn afsterven confusie te<lb/>
verwagten stond, oversulx de onse preparade hebben gemaekt in sulken cas de<lb/>
logie tot Killekare voor een tijd te ligten en onderwijlen een araatchie met 6<lb/>
lascorijns naer onse intentie gedetacheerd nae Rammanacoil om daar weder possessie<lb/>
te nemen van onse wagtplaats op de doortogt van Pambanaer, die voor<lb/>
eenieder langs hoe familiaarder werd.<lb/>
</para>
<remark>«In Madura werden slechts 80 van de bestelde 150 lasten katjang verworven;<lb/>
Tandjore leverde geen rijst
, die nu in Tondy en Madura moet worden ingekocht;<lb/>
vijgetouw wordt door chalias aangemaakt; er zijn weinig stampparéls verkrijgbaar;<lb/>
de prijs der Trincomalese areca werd tot 2 rsd. per ammanam verhoogd
, zodat toename<lb/>
van levering wordt verwacht; het Moorse scheepje Tokkely Saway is geheel onbruikbaar<lb/>
geworden; gouverneur Becker bezocht Malure; optreden tegen sommige personeelsleden<lb/>
, die knoeiden; de zaak tegen Torzee is nog hangende<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde ten principalen gedebiteerd voor den auteur van het ruïneeren der<lb/>
canneelbosschen door het branden van chenes
<super>1 2 *)</super> binnen ’s Comp.8 limiten, alsook<lb/>
voor de oorsaek van het onbesuysde project en opbouwing van het Colombos<lb/>
lazarushuys.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Marua, landstreek aan de zuidoostkust van India op ongeveer 9£ tot 10° N.B. en<lb/>
78£ tot 79° O.L., het gebied van don Teuver.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Chena, in het singalees een opengekapt stuk land in de bossen van het gebergte; wat<lb/>
 
 in Indonesië ladang heet.<lb/>
 ref="1">Bedoeld is waarschijnlijk de Sjerief van Mekka, die ook gezag over Djeddah had.<lb/>
anders de Turkse pasja aldaar.<lb/>
</fnote>
<pb n="594" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0594"/>
<remark>«Van de laatste kaneeloogst kwamen wel 2000 balen uit het land van den Koning;<lb/>
met de Berg kwamen 1800 balen te Batavia, de Cattendijk, die gerepareerd wordt,<lb/>
staat naar Batavia te vólgen; 100 olifanten zullen te Jafnapatam voor de handel<lb/>
worden af geleverd; het verlenen van pardon te Colombo door loting aan 2 van 3 Fransen,<lb/>
die uit de V.O.C. dienst deserteerden, was onjuist; in Pondichery kwamen geen<lb/>
Franse schepen, ze worden echter te Calicut verwacht; de lastige Jacob Jansz. de Roy<lb/>
is gestorven; uit Suratte werd een brief van 15 nov. ontvangen; de Cattendijk bracht<lb/>
cargasoen van f. 108376 van daar voor patria naar Ceylon, zomede vanf. 66282 voor<lb/>
Batavia; men wordt nu te Suratte, Ahmadabad en Broach vrij ten handel toegelaten;<lb/>
31 aug. 1708 was er in eenjaar zuiver f. 761924 gewonnen; prins Kam Baksh heeft<lb/>
veel minder aanhang dan men vermoedde; Amanatkhan kwam, in zijn ambt bevestigd,<lb/>
1 oct. van het hof te Suratte terug, hij betaalde nog niets van de aan de V.O.C. toekomende<lb/>
513010 ropia; men moest wel goedvinden, dat bij de haar te betalen sommen<lb/>
zij telkens evenveel zal voegen om daaruit aan de inheemse kooplieden hun schade te<lb/>
vergoeden; het schip Derria Daulat Remani werd door de eigenaren weer overgenomen<lb/>
en voor 50000 ropia verkocht; met hst Ceylonse retourschip Gamron ging o.a. 1589 baal<lb/>
of 401091
{È cauwa, die het te Mokka had ingekocht, naar patria, de prijs bedroeg 11<lb/>
stuiver en 2 penningen licht geld per pond; te Suratte werd nog 10350
® gekocht voor<lb/>
12\ st.; de verkoop van V.O.C. waren ging te Mokka maar matig, de voornaamste<lb/>
koper was gouverneur Sjech Saleh Horebbie, op het verkochte werd slechts 18% gewonnen,<lb/>
ook anderen verkochten er moeizaam, daar er geldgebrek was<lb/>
»</remark>
<para>Den Cherief van Jedda
<super>l)</super> alsook den bassa van Gran Cayro uyt jalousie tegen<lb/>
den Mochasen gouverneur, dat een groot coopman is en om denselven te dwarsbomen<lb/>
of die plaets op het gevoeligste te drucken, aan hare onderhorige verboden<lb/>
souden hebben tot Mocha incoop van cauwa te doen, waardoor geen off weynig<lb/>
contanten uyt die plaetsen derwaarts waren ge voert.<lb/>
</para>
<remark>«De Arabieren betoonden zich behulpzaam; men eiste voor de Mokkahandel geen<lb/>
specerijen en textiel, daar die er onverkocht bleven, van het laatste was te Mokka ook<lb/>
van anderen grote voorraad; men kon met den gouverneur nog niet tot algehele afrekening<lb/>
komen; men kon slechts koffie inkopen, nadat men 22000 realen van de Engelse<lb/>
kooplieden Edward Fenniche en Robert C oppin had kunnen lenen, men verleende den<lb/>
eerste met dienaren en waren gratis passage naar Gale, slechts voor zijn 50000 realen<lb/>
moest hij 1% vracht betalen; op de uitreis de Gamron<lb/>
»</remark>
<para>
- op den 8e maart ontrent de Caeb del Rama
<fref ref="2"/>  bij nagt is besprongen<lb/>
van een vreemden bodem.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is waarschijnlijk de Sjerief van Mekka, die ook gezag over Djeddah had.<lb/>
anders de Turkse pasja aldaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kaap Ramas, vgl. dl. IV, p. 572, noot 1.<lb/>
ref="1">Willem Sergeant was in febr. 1703 luitenant en heemraad te Batavia, sept. 1704<lb/>
kapitein en gezaghebber van Surabaja.<lb/>
</fnote>
<pb n="595" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0595"/>
<remark>«De Carthago en de Mercurius konden bij gebrek aan 'proviand slechts 4 huisgezinnen<lb/>
of 30 personen van Mauritius naar de Kaap overbrengen, de Overrijp moet er<lb/>
nog 93 gezinnen af halen en niet een der uit Europa komende schepen, wier lading te<lb/>
Batavia noodzakelijker is; het naar patria varende schip Duivenvoorde moest aan de<lb/>
Kaap meer ballast innemen<lb/>
»</remark>
<para>De wederkomste van den commissaris Govert Cnol uyt den Oosthoek, daar<lb/>
alles in goeden stand was gelaten, te lande langs de stranden en over Japara tot<lb/>
Samarang op den 18 december, na alvorens op het eyland Madura het nodige<lb/>
ingevolge onse qualificatie en ordres soowel als op Sumanap en Pamacassan ontrent<lb/>
de regeringe geschickt, item het gesag op Sourabaya weder als bevorens aan<lb/>
den capitain Sergeant 0 opgedragen en gelaten hadde.<lb/>
</para>
<remark>«CnoU zou begin januari naar Kartasura gaan; na 25 nov. kwamen 3 Engelse<lb/>
schepen op doorreis te Batavia en 3 Portugese, wier thee te slecht was om ze in te<lb/>
kopen ; er kwamen 4 jonken uit Canton, waarvan 2 van Bataviase ingezetenen en 5 van<lb/>
Amoy, een zesde verging bij Bangka, 71870
<ref>&amp;</ref> thee werd van hen gekocht; een Bataviaas<lb/>
jachtje bracht 31 jan. uit Tonkin het bericht van het overlijden van den Korting; hei<lb/>
bijzonder slechte weer, vooral in januari, deed de banken voor de Bataviase riviermond<lb/>
weer sterk aangroeien; in totaal werd naar patria door de V.O.C. carg. vanf. 5477419<lb/>
gezonden, daarvan brengt de Wateringen nu voor f. 241011 naar Amsterdam over,<lb/>
o.a. de juist gemelde thee, waard f. 114296, voorts vnl. textiel; 16 en 24 jan. kwamen uit<lb/>
patria de Standvastigheid met 187 en de Carthago met 141 koppen, 13febr. Horstendaal<lb/>
184 koppen; vier schepen, die aan de Kaap al vele doden hadden, zijn nog op komst;<lb/>
voor 72878 rsd. of f. 174906 werd aan wissels op patria getrokken, w.o. 5500 rsd. van<lb/>
Franqois Verboom<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Willem Sergeant was in febr. 1703 luitenant en heemraad te Batavia, sept. 1704<lb/>
kapitein en gezaghebber van Surabaja.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>