<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="596"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Chasteleyn, Zwaardecroon, De Haan, De Haeze, Tolling, Castelyn; Batavia, 29 oktober 1709"/>
<meta key="rawdate" value="29 oktober 1709"/>
<meta key="seq" value="XXX"/>
<meta key="year" value="1709"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Douglas, De Vos, Van Rijn, Chasteleyn, Zwaardecroon, De Haan, De Haeze, Tolling, Castelyn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Adam van Rijn, Cornelis Chasteleyn, Hendrick Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Theodorus de Haeze, Laurens Tolling, Frans Castelyn"/>

</header>
<body>
<pb n="596" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0596"/>
<head>XXX. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE VOS, ADAM VAN RIJN,<lb/>
CORNELIS CHASTELEIN, HENDRICK ZWAARDECROON, MATTHEUS<lb/>
DE HAAN, THEODORUS DE HAEZE, LAURENS TOLLING EN FRANS<lb/>
CASTELIJN, BATAVIA 29 october 1709.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1657,fol.8-22.</folio>
<remark>«De laatste 3 retourschepen vertrokken 11 juni van de Kaap naar patria; tussen<lb/>
22 febr. en 17 sept. kwamen uit patria de Popkensburg, Belvliet, Liefde , Engewormer,<lb/>
Waarde, Sandhorst, Meervliet, Samson, Noortbeek, IJsselmonde, Hoedekenskerke en<lb/>
Brugh met 1212 zeevarenden en 847 militairen<lb/>
»</remark>
<para>Invoegen het gebrek van schepen en volck nog al blijft contïnueeren<lb/>
en soo is het ook in opsigte van de contanten, equipagiegoederen en veele<lb/>
victualiën.<lb/>
</para>
<remark>«Thans vertrekken de Sandenburg, ’t Vadenand Getrouw, Hoedekenskerke, Zuiddorp,<lb/>
Liefde, Qrimmestein, Brugh en Meervliet, 3 schepen zullen volgen en uit Ceylon<lb/>
Horstendaal, Popkensburg, Waarde, Diemen, Belvliet en Cromstrijen, Van Hoorn zal<lb/>
het commando voeren, hij zal 30 oct. zijn ambt overdragen aan Van Riebeeck, opgevolgd<lb/>
door Douglas ; de tweede vlag voert Adam van Rijn, de derde Govert Cnoll; mede<lb/>
repatriëren commandeur Bitter van Reede, sjahbandar Jacob Heyrmans, de secunde<lb/>
in Bengalen Dirck Wilree, de administrateur van de medicinale winkel Gerrit<lb/>
Brouwer, de secunde in Japan Christiaan Borne, de predikanten Marens en Stampioen<lb/>
en van Ceylon de commandeur Adam van der Duyn; brieven uit patria van 23 aug.<lb/>
en 7 nov. werden ontvangen; Comelis Chastelein bedankt voor zijn benoeming tot<lb/>
raad-ordinair, Theodorus de Haeze, Laurens Tolling en Frans Castelijn voor die tot<lb/>
raad-extraordinair ; kapitein Hans Fredrik Bergman wordt van Ceylon opgeroepen om<lb/>
sergeant-majoor te Batavia te worden; gouverneur Mattheus Schenkeriberg stierf 14<lb/>
juni op Banda; gouverneur Jan Jacob Erbervelt van Makassar vraagt verlossing; de<lb/>
Zoelen en de Driebergen brachten carg. van f. 114722 naar Padang; Tiaar Siam ging<lb/>
in vier schepen carg. van f. 126476, de Standvastigheid voer naar Japan verder, naar<lb/>
Japan bovendien drie direct onder Ilermanus Mensing, de visitateur -generaal Willem<lb/>
Six volgt de op verzoek ontslagen gouverneur van Malakka Rooselaar op; Tiaar Bengalen<lb/>
voeren van Batavia tien schepen met carg. vanf. 1737259; de Cromstrijen, Mossel<lb/>
en Ouwerkerk konden met carg. van f. 481465 niet van daar vertrekken; De Roo is<lb/>
verzocht er door te dienen; naar Coromandel ging carg. van f. 1205985, behalve nog<lb/>
f. 309438 met de Vrijburg en nu nog f. 150280 met de Ekelenburg; men ontving 22<lb/>
aug. en 17 sept. van daar met de Jerusalem en de Grimmestein 2600 pak textiel, met<lb/>
andere waren waard ]. 934835
<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde den nieuwen Mogolsen Keyser Sja-alem of Badursjah desen jare na ’t<lb/>
slaan van sijn broeder Cambax omtrent Golconda, evenals des jaars bevorens<lb/>
Assem Terra, ten eersten na Dilly opgetogen.<lb/>
</para>
<para>
Dese successen en vaststellinge van den Mogol hebben ons aanleydinge en<lb/>
oorsaeke gegeven om de geprojecteerde ambassade aan desen Vorst tot renovatie<lb/>
der previlegiën voor Comp.8 handel etc.a nader vast te stellen en ten eersten te<lb/>

<pb n="597" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0597"/>
laten voortgaan en daartoe te verkiesen den Surats directeur Cornelis Besuyen
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<folio>Fol.12v.</folio>
<remark>«Te Colombo kwam een ambassade uit Kandi; Barend Ketel vertrok 10 aug. met<lb/>
de Horstendaat als commandeur naar Malabar, gevolgd door 4 jachten; te Suratte<lb/>
kwamen 578828 ropias van de 811000 binnen; 31 aug. 1708 ims er in een jaar netto<lb/>
f. 627182 gewonnen; de van daar met cargasoen van f. 59908 komende Cattendijck<lb/>
verging in Straat Sunda, het volk werd gered; in 5 schepen ging cargasoen vanf. 273806<lb/>
derwaarts ; 17 sept. kwam uit Perzië de Zuytdorp met Castelijn; 31 aug. 1708 was er<lb/>
in een jaar f. 661055 gewonnen , derwaarts ging cargasoen van f. 635140; Batavia<lb/>
werd aangedaan door 6 Engelse en 3 Portugese schepen; er verbleef van 2 juni tot 29<lb/>
juli een gezantschap van den Susuhunan, ook Pangéran Aria Cherïbon en Pangéran<lb/>
Kassuma vertoefden er; 17 aug. vertrok als gezaghebber naar Java’s Oostkust Pieter<lb/>
Metzue, als opperhoofd in Palembang opgevolgd door Willem de Lely; wijlen gezaghebber<lb/>
Quilliam Wijs werd 16 mei in Bantam vervangen door George Fredrik van<lb/>
Beylwits; de meeste jonken vertrokken laat , 3 moesten overblijven; Pieter de Vos<lb/>
vraagt na 25 jaar dienst ontslag tegen eind 1710; er werd voor 584188 rsd. of f. 1414070<lb/>
aan wissels op patria getrokken , waarvan 22000 rsd. van den onderkoopman Abraham<lb/>
van Gang el, 10000 van koopman Christiaan Boonen, 31000 van opperkoopman Gerrit<lb/>
Brouwer, 106000 van Adam van Rijn, 20000 van Govert Crwll, 17662 van den burger<lb/>
Pieter Pijl, 12000 van den opperchirurgijn Dirck van Oosterwijck, 70464 van Willem<lb/>
van Outhoom, 18000 van den opperkoopman Jacob Heyrmans, 11000 van den secretaris<lb/>
der Hoge Regering Isaac Garsin, 13000 van den burg er -heemraad Jacob Dunne,<lb/>
112550 van Van Hoorn, 12000 van den onderkoopman Pieter Steen, 16150 van den<lb/>
burger Jan Fortuyn, 24025 van den baljuw Gerrit Hemsink, 34300 van de vrouw van<lb/>
Van Hoorn; de schepen Concordia en Zuyderburg kwamen niet in patria aan; uit<lb/>
Makassar werd vernomen<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t afsterven van den Coninck van Goa
<fref ref="2"/>  en de successie van Radja<lb/>
Bones oudste soon Sampualy
<fref ref="3"/> , - dog dat zulx egter al met vrij wat ombra-<lb/>
gie was verselt geweest in opsigt van Radja Bone’s tweede soon Arou Palacca, die<lb/>
door een groot dégout met
<fref ref="4"/>  zijn eygen vader uyt Bone na Goa ge vlug t en al veel<lb/>
beweginge tusschen de Macassaren en Bouginesen over geweest was, dog den<lb/>
gouverneur Erbervelt door een voorsigtige conduite tot nog alles buyten ontroeringe<lb/>
hadde konnen houden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Cornelis Besuyen kwam in 1699 als stuurman uit, april 1701 administrateur van het<lb/>
textielpakhuis te Batavia, juni 1702 onderkoopman, 1703 pakhuismeester der Westzijdse<lb/>
pakhuizen, febr. 1704 visitateur der soldijboeken, juli 1704 eerste klerk ter secretarie, febr. 1705<lb/>
rang van koopman, mei 1707 boekhouder-generaal, nov. 1708 benoemd tot directeur van<lb/>
Suratte, van waar hij als ambassadeur naar den Groot-Mogol moest gaan, hij stierf voor die<lb/>
reis te Suratte op 18 oct. 1710.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Koning Abdul Djalil Tuwammenang-ri-Lakijung stierf 17 sept. 1709.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Laparappa To Sappawalië, ook wel Ismael genoemd, geboren 18 jan. 1690, heette als<lb/>
Koning van Gowa Karaëng Ama-Montjong, in sept. 1709 volgde hij zijn moeder’s vader op,<lb/>
in augustus 1712 afgezet, 22 jan. 1720 Koning van Boni en Sopeng, in januari 1724 afgezet,<lb/>
gestorven 1 april 1724.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Versta : voor.<lb/>
</fnote>
<pb n="598" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0598"/>
<remark>«Het trof slecht, dat Erbervelt op verlossing aandrong, 22 oei. werd besloten Jacob<lb/>
Claasz. in zijn plaats te benoemen, in Ternate opgevolgd door David van Peter som;<lb/>
gouverneur van Banda wordt Andries van Eps , secunde in de laatste twee plaatsen<lb/>
Joan Philip Sipman en Jacob Cuyk van Nier op, president van de Baad van Justitie<lb/>
werd Laurens Tolling, van heemraden Hendrick Zwaardecroon<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>