<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="836"/>
<meta key="title" value="Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chasteleyn, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Van Steelant, Timmerman, Faes, d'Ableing; Batavia, 12 februari 1712"/>
<meta key="rawdate" value="12 februari 1712"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1712"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="author" value="Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chasteleyn, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Van Steelant, Timmerman, Faes, d'Ableing"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Abraham van Riebeeck, Abraham Douglas, Christoffel van Swoll, Cornelis Chasteleyn, Mattheus de Haan, Frans Castelyn, Laurens Tolling, Hendrik Zwaardecroon, Pieter Rooselaar, Theodorus de Haeze, Joannes van Steelant, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing"/>


</header>
<body>
<pb n="836" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0836"/>
<head>IX. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, CORNELIS CHASTELEIN, MATTHEUS DE HAAN, FRANS<lb/>
CASTELYN, LAURENS TOLLING, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER<lb/>
ROOSELAAR, THEODORUS DE HAEZE, JOANNES VAN STEELANT,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN CORNELIS<lb/>
D’ABLEING, BATAVIA 12 februari 1712.</head>
<folio>Kol. Arch. 1694,fol. 1707-1776, copie 1707, fol. Ö86-643.</folio>
<remark>«De vorige schepen kwamen 23 jan. buiten de Prinseneilanden; 17 jan. kwam<lb/>
uit Rotterdam de Grimmesteyn met 135 zeelieden , 77 militairen en een predikant, het<lb/>
schip had 16 doden; de Voorburg vertrekt nu als theeschip naar patria; de Mossel en<lb/>
Arendsduin deden lang over de reis; 26 jan. vertrok de Ouwerkerk via Makassar naar<lb/>
Amboina, 29 jan. vertrokken derwaarts rechtstreeks de IJsselmonde en Venhuysen,<lb/>
de drie samen met 8 ambachtslieden, 100 Europese en 145 van Malabar gekomen, af<lb/>
te danken inheemse, militairen, alleen hun kapitein Zacharias Bintang moet Tiaar<lb/>
Batavia terugkomen, de lading bedraagt
ƒ. 256379; de schepen moeten samen terugvaren;<lb/>
Van der Stel zal een hongitocht naar de noordkust van Ceram maken, wat<lb/>
sinds 1706 niet geschiedde, de extirpatie moet daar krachtig worden voortgezet; men<lb/>
moet voortaan in Amboina iets beschadigde goederen en slecht wordend bier direct bij<lb/>
een vendutie verkopen; de kledenwinkel en het stadhuis mogen er, doch tot geringe<lb/>
kosten, worden opgebouwd, zo ook een huis van bamboe voor 74 lepralijders, te betalen<lb/>
uit de daarvoor ontvangen giften, men moet er ook trachten middelen te vinden hen te<lb/>
onderhouden zonder kosten voor de V.O.C.; de contracten voor de indigoteelt zijn<lb/>
goedgekeurd, zaad uit Makassar kan daartoe gebruikt worden; gereed is de te Rembang<lb/>
gemaakte sloep Buru met maten van 76, 20 en 10\ voet, ze gaat met de sloep Ceram,<lb/>
6 febr. van Batavia vertrokken, naar Amboina, zo mogelijk met timmerhout van het<lb/>
eiland Tanah Malalla ; te Rembang worden nog 3 zeilsloepen voor Amboina getimmerd;<lb/>
militaire promoties aldaar, ds. Groenewout vertrok derwaarts; 14 jan. vertrok de<lb/>
Huis te Bijweg via Ternate naar Banda, 25 jan. de Ellemeet en Charlois rechtstreeks,<lb/>
2 febr. de Huis ter Boede en de sloep Neira, 5 febr. de sloep Venlo; de foelie moet er<lb/>
in goed gevlochten sokkels verpakt worden; voortaan mag maar eens per jaar naar de<lb/>
Zuidwester- en Zuidoostereilanden gevaren worden tot overbrenging van proviand en<lb/>
maandgelden, daar er maar weinig was en schildpad vandaan komt; zolang de voorraad<lb/>
strekt, wordt in Banda aan lager personeel vlees en spek verstrekt, daar dat er<lb/>
niet te koop is<lb/>
»</remark>
<para>
De twee soo genoemde Novaguineërs
<note mark="1">Onder Papoeas verstond men destijds de mensen van de eilanden bezuidoosten<lb/>
Halmaheira, de zgn. Radja-Empat-eilanden; hier worden mensen bedoeld, die men nu Papoeas<lb/>
zou noemen.<lb/>
</note>
, door de regering van Amboina na<lb/>
Banda gesonden ten eynde van daer bij occagie verder na haar land geschickt te<lb/>
werden, hebben wij (om reden selvs niet weeten te seggen, waar eygentlijk t’huyshooren<lb/>
en dat die onnosele menschen, als men deselve al met dese off geene na<lb/>
Nova Guinea liet vertrecken, weeder zeer ligt voor slaven zouden konnen weiden<lb/>
verkogt) g’ordonneert op vrije voeten te stellen om als andere ingeseetenen haar<lb/>
noodruft te zoeken, mitsgaders dat aan haar, wanneer indertijd uyt eygen motiev<lb/>
<pb n="837" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0837"/>
instantie mogten komen te doen om met het een offwel andere vaertuyg na elders<lb/>
te vertrecken, ’tselve niet sal mogen geweygert werden.
</para>
<remark>«Sedert 1707 nam hel aantal Chinezen er mat 2 af, 10 van de 17 er sedert dien<lb/>
gekomenen moeten mei hun gezinnen vertrekken; hel aantal burgersloepen nam er niet<lb/>
toe, alleen vertrouwde personen mogen die kopen; de afgezondenen naar de Zuidwestereilanden<lb/>
hadden in 1704 geen twee slaven mogen aannemen van lieden van<lb/>
Timor, daar die er niet mogen vertoeven; ds. Serruus vertrok 2 febr. Tiaar Banda; bij<lb/>
de inspectie der Tukangbesi-eilanden moet vooral op Wuna en Lokéa gelet worden ,<lb/>
omdat daar mogelijk specerijbomen voorkomen, men moet letten op de vaart der<lb/>
Cerammers, zo ook op die der Johorezen naar Sumbawa, Lombok, Bali en vooral<lb/>
Manggarai, waarvan men weinig kennis heeft; hoop, dat de Koning van Boni zijn<lb/>
zoon Aru Palakka zal beloven, dat hij niet van vrouw en kinderen zal gescheiden<lb/>
worden; van de<lb/>
»</remark>
<para>
- moord door last van den Koning van Bony sijn albeschick den tolck<lb/>
Karre Lessang bij ’t casteel van een Comp.8 onderdaan -
</para>
<remark>«moet hij satisfactie geven, zo ook<lb/>
»</remark>
<para>- de Koning van Tanette over het vermoorden van een Comp.8 onderdaan<lb/>
tot Maros door last van zijn zoon.
</para>
<para>
Hoewel de verkiesinge van den Hooftkoning in ’t rijk van Wadjo gebreckig<lb/>
soude konnen aangesien werden, in soo verre dat niet is gedaan met voorkennisse<lb/>
en ten overstaan van ’s Comp.8 ministers, - soo hebben wij egter, omdat de<lb/>
keure tot ons genoegen is gevallen op een van de voornaemsto princen in dat rijk,<lb/>
goedgevonden de versogte approbatie daarover te verleenen, -
</para>
<remark>«omdat men ook vroeger wel tot een der gelijke keuze over ging zonder den gouverneur<lb/>
vooraf te waarschuwen, daar<lb/>
»</remark>
<para>
- het algemeene gebruyck onder de bondgenooten op Celebes -<lb/>
[is], dat een gestorven Koning niet mag begraven werden, voordat er een successeur<lb/>
verkoren zij.
</para>
<remark>«De gouverneur moet die aangelegenheid met den Vorst bespreken, als hij het<lb/>
contract komt bezweren; er zullen geen machtsmiddelen worden gebruikt<lb/>
»</remark>
<para>
- wegens ’t gedrag van den regent op ’t eyland Kallauw, waarover de<lb/>
Bonyse Koning hem nu al eenige jaren het gebied ten onregten had aangematigt,<lb/>
onaangesien ’tselve evengelijk Saleyer onder d’E. Comp. als de beschermheer des<lb/>
Konings van Tematen behoord, -
</para>
<remark>«maar hij moet rekenschap te Makassar komen geven, o.a. over het opnemen van<lb/>
Saleyerezen, betrokken bij de moord, vermeld p. 763, de helft van de verkoopsom der<lb/>
20 Saleyerezen, groot 551 rsd., is voor de militairen, daarbij betrokken, de andere helft</remark>
<pb n="838" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0838"/>
<remark>voor het onderhoud van het dorp Vlaardingen; het dorp Surian in Galesong, vrijgekomen<lb/>
door de dood van kapitein Bulu, zal niet aan Boni
, welks Vorst er om vroeg
,<lb/>
worden afgestaan; affuiten voor de kanons van het kasteel Makassar gemaakt; ds.<lb/>
Jacobus van Helsdingen stierf 21 jan. te Batavia
, waarom ds. Lambertus van den<lb/>
Bosch naar Makassar gaat; de gerepareerde sloep Wayer vertrok 21 jan. naar Timor,<lb/>
de Ter Eem 6 febr
., waarmee het opperhoofd Reynier Leers derwaarts ging
, zomede<lb/>
6 militairen en car gasoen van f. 21557 ; niet werd ingegaan op het<lb/>
»</remark>
<para>
- versoek van de Solorese regenten om den tweeden senghadje Persiko<lb/>
te brengen door constreincte middelen tot redelijkheyt en versoeninge met den<lb/>
eerst- La wajangs senghadje Samon, waermede - meer dan twee jaren is in<lb/>
questie geweest, omdat geen hostile actie quam te plegen en ook niet anders te<lb/>
voorsien was, of hij soude het pruylen eerlange wel selver moede werden en aan de<lb/>
hand komen.
</para>
<remark>«8 febr. bracht de pantjalang Walvis een brief van Djambi van 25 jan. aan<lb/>
»</remark>
<para>
Sulthan Kiay Gedee na ’t vertreck van ’t fluytje de Taxisboom op toegesegde<lb/>
bijstand van drie Maningcabouse princen wederom 12 gewapende vaartuygen met<lb/>
ongevaar 300 koppen tegens de rebellen na Mangoudjaja had gesonden onder het<lb/>
bestier van Pangirang Poespaningrat tot een preuve, of men desel ve op die wijse<lb/>
onder billijcke voorwaarden tot gehoorsaamheyt konde brengen, dog -<lb/>
gemelte Pangirang derthien dagen daeraan, sijnde den 12e december, onverrigterzake<lb/>
van daar was gereverteert, als hebbende gemelte rebellen nergens na willen<lb/>
luysteren, waervan men Pangerang Soucarta Mancaboumy de voornaamste schuld<lb/>
toeschreef en sulcx niet ongegront, dewijl men naderhand uyt eenige onderschepte<lb/>
brieven ontdekt hadde, dat de bovenlanders niets minder in den zin hadden dan<lb/>
om eenige luyden uyt haar tot een onderhandeling af te zenden en dat de laastgen.<lb/>
Pangirang waerlijck deel hadde aan den opstand in dat rijk, mitsgaders dat den<lb/>
Johoriet met alle vermogen zijn roll daeronder speelde, weshalven Kiay Gedee de<lb/>
moet t’eenemael had laeten vallen om sonder hulp van d’E. Comp. het hoekje<lb/>
ooyt te boven te sullen komen, waerover seer bedroeft scheen te zijn, dog wanneer<lb/>
den resident Sijn Hoogh.1 bekent maakte, dat, indien hij genegen was dien optogt<lb/>
met ernst en in persoon te hervatten, hij, resident, hem alsdan met 30 è- 40 dienaren<lb/>
van d’E. Comp. en wat daertoe verder benodigt wierd, sooveel buyten eyge verlegentheyt<lb/>
konde geschieden, soude adsisteeren, soo had die Vorst aanstonds<lb/>
kordatel. geandwoord, dat, ingevalle den resident hem sodanigen secours effective<lb/>
vilde toevoegen, hij dien togt sonder bedenkinge personelijk soude ondernemen en<lb/>
datelijk toonen, dat hem het welvaren sijns rijcx waerl. ter harte gong, gelijk die<lb/>
expeditie dan ook gevolgt was op den 4e januarij in ’t geselschap van de twee hiervooren<lb/>
meergen. Pangerangs en andere rijcxgrooten met 26 vaertuygen, alle seer<lb/>
wel ten oorlog uytgerust en bemand met 6 a 700 koppen, hebbende tot adsistentie<lb/>
den gesaghebber van ’t galjoot de Bombardier Alb.1 van Petten
<note mark="1">Albert van Petten werd later schipper en stierf omstreeks 1729.<lb/>
</note>
, die sig expresselijk<lb/>
aangeboden en versogt hadde om tot gem.te togt met sijn onderhebbende volk<lb/>
gebruyckt te mogen werden en den sergeant Jan Camp, benevens nog 45 soo<lb/>
<pb n="839" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0839"/>
militairen als zeevarende, welke geringe adsistentie van sooveel uytwerkinge is<lb/>
geweest, dat men de negorije en pagger tot Mangoudjaja stormenderhand verovert<lb/>
en in die attacque nevens meer andere ook ternedergekapt hadde den soogenaam-<lb/>
den veldheer der rebellen Pantsondon, - [die] bij haar invulnerabel was<lb/>
geagt.
</para>
<para>
Het medehooft dor voorsz.e rebellen, gen.1 Radja Ibrahim, - was eerst<lb/>
in het bosch gevlugt, dog naderh.1
<super>*</super> door Sulthan Kiay Gedee gevangen gekregen.<lb/>
Onderen tusschen waren volgens het berigt van de hiervooren gem. gesaghebber en<lb/>
sergeant de bewoond.8 der bovenlanden in groote menigte uyt hare schuylhoeken<lb/>
te voorschijn gekomen, die sig bij gantsche troupen voor haren Coning quamen<lb/>
vernederen.
</para>
<remark>«Uit Siam kwam de Huis te Loo met carg. van f. 42681 , vnl. 605880 sapanhout,<lb/>
tin, gommelak en ivoor en een brief van 13 dec.; Van Kervel kivam bij de Raad<lb/>
van Justitie in appèl tegen een vonnis van de Raad te Malakka inzake fraude, gepleegd<lb/>
door den Moor Mohammad Araff, hij toonde zich ten onrechte gegriefd over de wijze,<lb/>
waarop de Raad te Batavia hem geschriften daarover heeft toegezonden, de Hoge<lb/>
Regering besloot hem, ofschoon hij ten onrechte Tiaar Batavia was gezonden, niet naar<lb/>
Malakka terug te sturen, zo lang Heren X VII niet gereageerd hebben op zijn geschil<lb/>
mei Six; de Schoonderloo kivam 6 febr. van Padang met cargasoen van f. 43635, vnl.<lb/>
685 taël goud, peper en benzoë en een brief van 23 jan.; de gezaghebber Coenraad<lb/>
Frederik Hofman<lb/>
»</remark>
<para>
- naar Baros was vertrocken om de rust en vrede onder die volkeren<lb/>
aldaar te herstellen en in dat heylsame werck soo geluckig geweest, dat die tot<lb/>
wedersijds genoegen was geslooten onder seeckere billijke voorwaarden - ,<lb/>
Radja Minuassa
<note mark="1">Radja Minuasa, kleinzoon van Radja Dihulu, wordt reeds in 1694 in een contract<lb/>
genoemd,
<emph>Corpus</emph> IV, nr. DLXH, hij was vrijwel voortdurend in oppositie tegen Radja Baros<lb/>
of Radja Dihilir, d.i. het hoofd van Beneden-Baros.<lb/>
</note>
, oudste broeders-soon van Magat Souckat, als voorspraek van<lb/>
de Diryse Battassers
<note mark="2">De Bataks uit de Daïri-landen, op ongeveer 2°40' N.B. en 98°20' O.L., dus bewesten<lb/>
het Tobameer.<lb/>
</note>
en hooft der negotie van dat volck, in alles, sijn ampt<lb/>
betreffende, door Radja Baros sal moeten werden gemainctineert om die bergvolckeren<lb/>
in haer behoorlijke pligt te konnen houden en te besorgen, dat de gommen,<lb/>
aldaar vallende, weeder na haere regte soorten goed en onvervalscht werden<lb/>
gelevert.
</para>
<remark>«Men hoopt op handhaving van de rust,<lb/>
»</remark>
<para>
- temeer dewijl Radja Bongsou, alias Magat Soucka, (soo sij nu seggen)<lb/>
bekend voor een man van een goed en sagtsinnig humeur, sig alles gewillig onderworpen<lb/>
en na verkregen pardon op eyge beweging in volle vergadering den Radja<lb/>
Baros seer eerbiedig om vergiffenisse en desselfs vriendschap gesmeekt hadde, ten<lb/>
andere dat Radja Minuassa, een snedig en verstandig man, de rust en ’t welvaren<lb/>
der negorij met alle ernst beijverde en ten derde dat Radja Baros buyten wettige<lb/>
en pregnante reeden tot geen nieuwe rupture sal derven koomen uyt vreese voor<lb/>
<pb n="840" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0840"/>
eyge ruïne, dewijl hij bekend stond voor diegeene, welke tot de jongste beroerte<lb/>
wel de principaalste aanleydinge soude gegeeven hebben.
</para>
<remark>«Deze beoordeling wijkt echter sterk van vroegere af; de bevolking klaagt er over
,<lb/>
dat de V.O.C. niet al haar gommen opkoopt ; bij de handel behaalde men te Baros 74°/0<lb/>
winst; hoofden van de Sapuluh Buah Bandar kwamen te Padang toestemming vragen<lb/>
enige jongere hoofden te mogen aanstellen<lb/>
»</remark>
<para>
Eyndelijk hadden voorsz. regenten ook - te kennen gegeven, dat de<lb/>
suyder strand- en bergvolkeren ongenegen waren om op ’t eyland Chinco ter<lb/>
handel te komen, ter oorsake sij het subalterne hooft, den ondercoopman Nicolaas<lb/>
de Groot
<note mark="1">Nicolaas de Groot was zeker reeds in 1707 ter Westkust werkzaam.<lb/>
</note>
, suspecteerden van niet ter goeder trouwe met haar te handelen en dat<lb/>
zij ook niet met desselfs humeur souden accordeeren, dog dewijl gemelte beschuldigingen<lb/>
slegts generaal en niet overtuygende bevonden vierden, soe had den<lb/>
gesaghebber en raad ten eynde om die volkeren genoegen te geeven en te ontdecken,<lb/>
wat eygentlijk van de waarheyd was, beslooten derwaard heen te committeeren<lb/>
den sabandhar Hendrick Vlasvat
<note mark="2">Hendrik Vlasvat was nog in 1716 ter Westkust werkzaam.<lb/>
</note>
met een last om de negotie aldaer te<lb/>
dirigeeren met gelijke magt en verandwoordinge, dog buyten dat in alles het<lb/>
hoger gesag te laaten aan gemelten de Groot tot nader bevindinge van saeken,<lb/>
waerop gemelte inlandsche regenten van hare sij de ook belooft hadden alle naarstigheyd<lb/>
te sullen aanwenden om den handel ten voorsz. comptoire weder als<lb/>
voorheenen te doen floreren en gene als die van d’E. Compagnie in hare landpalen<lb/>
te sullen gedoogen, mitsgaders dat zij het schadelijk cattoengewasch zouden doen<lb/>
veranderen in peperthuynen.
</para>
<para>
Voorts zullen Uw Ed.e Hoog Agtb. uyt - het rapport van meergenoem¬<lb/>
de sabandhar, op sijn wederkomst van Ayerhadja aan de regering aldaer overgegeven,<lb/>
vernemen, dat de culture en d’aanplantinge van peper om de zuyd en<lb/>
bijsonderlijk in het rijck van Indrapoura nu beeter als oyt behertigd wierd, soodat<lb/>
daarvan eerlange een goeden oegst stond te volgen en desselfs Vorst Radja Pasissir<lb/>
Barat benevens sijne mantrys haerselven daarom ook flatteerden, dat aldaar weeder<lb/>
een post en factorie van ons souden verwerven, te meer dewijl het rijk van<lb/>
Ma jutte sig met haer nu weeder stond te vereenigen en de Corintise bergvolkeren<lb/>
meede genegen waren aldaar ten handel te koomen en alschoon de Padangse<lb/>
ministers selve zeggen te moeten betuygen, dat soodanigen post aldaar te begrijpen<lb/>
veel voordeliger en profitabelder voor d’E. Compagnie soude weesen weegens de<lb/>
goede situatie, mitsgaders groote diepte in en minder storting voor de rivier als<lb/>
die van Ayerhadja, soo hadden sij echter dese sollicitatie alleen maar aangenomen<lb/>
om aen ons te communiceeren tot vermijdinge van alle aanstotelijkheeden, in een<lb/>
tijd dat d’Engelsche genoegsaam gebragt waeren tot die extremiteyt, dat sij bij<lb/>
onstentenisse van een goed succes óff die kust sullen moeten abandonneeren óff<lb/>
haar selve aan de genade van den inlander aldaer overgeven.
</para>
<remark>«Het is rustig ter Westkust, behalve in Ulakan; men dringt er zeer aan op<lb/>
toezending van zout
, o.a. omdat de bevolking naar de kust trekt om daar zeewater te<lb/>
koken en daardoor haar aanplant verwaarloost<lb/>
»</remark>
<pb n="841" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0841"/>
<para>Kort voor ’t vertrek van desen bodem
<note mark="1">De Schoonderloo.<lb/>
</note>
werden sij door den resident tot<lb/>
Baros geadverteerd, dat alles tot Chincol1
<note mark="2">Singkel.<lb/>
</note>
wel in een gewenste staet was, maer dat<lb/>
sij opnieuws weeder gealarmeert vierden door een nader gerugt, als dat de koning<lb/>
van Atchin
<note mark="3">Sultan Djamal al-alam Badr al-munir, Koning van Atjeh van 1703 tot 1726, toen hij<lb/>
werd verjaagd, hij trachtte daarna vele jaren lang tevergeefs zijn troon te herwonnen.<lb/>
</note>
een groote zeearmade zoude gereet hebben leggen om daermeede de<lb/>
strandlanden tot Padang toe weeder onder sijne gehoorsaamheyt te brengen en<lb/>
de vijl sij, als de naest gelegene, daarvan d’eerstte attacque stonden te leijden, soo<lb/>
had de gemelte resident op het sterck aanhouden der Chincolse regenten de<lb/>
chialoup de Maleyer benevens de patchiallang de Wind op de frontieren na gemelte<lb/>
plaatsen gesonden ten eynde om deselve aldaer te observeren en alle mogelijke<lb/>
wederstand te bieden.
</para>
<remark>«Men zond nog twee pantjalangs van Padang derwaarts; in zes schepen verzond<lb/>
men van Bengalen naar Ceylon cargasoen van f. 1719886, waarvan f. 1663804 voor<lb/>
patria, daarvan werd voor 12\ ton in Gale ingescheept; uit Coromandel werd een<lb/>
brief van 15 jan. ontvangen; Dirck Both werd opperhoofd te Portonovo; uit Negapatam<lb/>
kwamen 66 „mestice” en 107 , doepassen” militairen; in het gouvernement is groot<lb/>
tekort aan bekwaam personeel; 6 febr. bracht de hoeker Leeuwenberg een brief van<lb/>
Colombo van 1 jan. ; naar patria werden van Ceylon gezonden naar de Kamer Zeeland<lb/>
de Schellenberg, Qansenhoef en Engewormer en naar Amsterdam de Prins Eugenius,<lb/>
Berg , Rijnenburg en Noorderkwartier, tesamen met cargasoen van f. 1998463, de<lb/>
Leeuwenberg bracht cargasoen van f. 5530 over, nl. 227 baal kaneel; van Ceylon<lb/>
zullen de Wijnendael, Wateringen en Nieuwburg met het jacht Jordaan en een Zeeuws<lb/>
schip, van de Kaap verwacht, de Franse schepen van Malabar gaan verjagen ; over de<lb/>
blaam, aan de expeditie naar Panarukan en Pradjekan in 1709 gegeven, meldde de<lb/>
gezaghebber Metzue 16 dec.,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den omgekomen Bagus Malang waarlijk van de overgeblevene<lb/>
complicen van den gesneuvelden moordenaar Sourapattij ende de sijne geweest<lb/>
was ende dat hijselve op den tijd der voorsz. expeditie na Panaroekan, wanneer<lb/>
’s Compagnie troupen tot Prayagan geavanceert waeren, onder dese en geene<lb/>
frivole voorwendsels getragt soude hebben de onse te misleyden ende in ongelegentheyt<lb/>
te brengen, boven en behalven sijne voorige vijandelijkheeden tegens ons ende<lb/>
den Sousouhounang, mitsgaders sijne nesteling tot Prayagan met des E. Compagnies<lb/>
vijanden en ander Balamboangs geboefte als hooft dier schelmen, soodat men<lb/>
sig van soodanigen vijand nootsakelijk op een parate wijze had moeten ontlasten<lb/>
om ’s Compagnie’s fatsoen aan derselver trouweloosheyt niet te wagen ; wat er nu<lb/>
voor de zuyvere waerheyt te houden is, blijft nog onseker.
</para>
<remark>«Door den „eenig er maten ingenieur
” Zachariasde Bruin werd een bestek voor de<lb/>
vernieuwing van de houten vesting Semarang opgemaakt, 30 nov. dienden ter Oostkust<lb/>
906 Europese en 193 inlandse V.O.C. dienaren, de mardijkers vroegen om verlossing;<lb/>
de regent Ngabéhi Wiralodra zal van Indramaju 23 vaartuigen met 70 kojang rijst</remark>
<pb n="842" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0842"/>
<remark>naar Batavia zenden; de Suikermolen bracht 1 febr. 1298 bahar peper van Bantam ,<lb/>
kostende f. 65596; men is den Koning f. 11427 schuldig<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen dat Sijn Hoog.ht£ ministers op de nader opsending van Aria<lb/>
Soeta Wisastra Tsjiaroutan hebben gedevasteert ende de lombongs
<note mark="1">Lumbung, maleis en javaans: rijstschuur.<lb/>
</note>
of rijsschuuren<lb/>
aldaar gedestrueert, soodat wij er nu (als zijnde ’s Compagnies grond)<lb/>
volkomene possessie van hebben en het daarlangsheenen, mitsgaders tot aan en<lb/>
over de rivier Tsjikaniki ofte het westelijkste deel van de Tangeranse rivier, soo ras<lb/>
het sonder opschudding mede tot soo verre gebragt sal konnen werden, sullen<lb/>
tragten gesuyvert te houden van sodanig geboefte, als waardoor niet alleen vele<lb/>
slaven onser ingesetenen alhier weggerooft en vervoert geworden zijn, maar ook tot<lb/>
een hoop van quaaddoenders souden konnen aangroeyen, welke beyde Batavia en<lb/>
Bantam moeyelijkheeden souden konnen toebrengen.
</para>
<para>En daarom hebben wij op de gerugten, dat sig aan de westzijde van de<lb/>
Tangeranse rivier vele Balijers in het Bantamse gebergte souden ophouden en<lb/>
sekeren Tommagon Cartanagara, regent van de kloeke negorije Cattomangongan
<note mark="2">Katumenggungan of Tumenggungan is eigenlijk geen plaatsnaam, het betekent<lb/>
(woon) plaats van den tumenggung.<lb/>
</note>
,<lb/>
versogt hebben om onse nieuwe pagger tot Tsjiaroetan te overvallen, ja<lb/>
selfs dat er eenige meerdere manschap van Bantam toe verwagt ^ierd, wel moeten<lb/>
geloven, dat den Koning van Bantam daervan geen kennisse heeft, maar integendeel<lb/>
dat sulcx ten hoogste alleen in de gedagten van de aldaar gelatene en niet<lb/>
opgebragte vlugtelingen konde komen om ij ets uyt desperaat h.1 te ondernemen.
</para>
<para>En hebben dierhalven alleen tegen sodanige verradelijke aanslagen nodig geoordeelt<lb/>
onse posten op Tsjiaroetan, en onse steene vesting omlaag met meerder<lb/>
mansz. te voorsien, ’t gene dan op 50 Europ.n, 20 Macassarse en 30 Balijse militairen<lb/>
genomen en over derselver plaatsing, patrouilleringen en verdere bewegingen<lb/>
- ordre na Tangeran en Tsjiaroetang gegeven is. -
</para>
<para>Den voorm. Aria Soeta Wisastra en de verdere hem bijgevoegde ministers van<lb/>
den Koning sijn den 20en January pass.0 hier verschenen ende wagten na de<lb/>
Bantamse vaartuygen om daarmede na huys te keeren, werdende ondertusschen<lb/>
van het nodige tot haarluyder onderhoud en logement voorsien.
</para>
<remark>«Op 15 jan. werden af gelegd de schepen Spiegel , Beijeren, Molenwerf en Huis te<lb/>
Haan, 25 jan. de sloepen Keffing en Rommelpot; verschillende schippers moeten zich<lb/>
wegens wandevoir voor de Raad van Justitie verantwoorden, zo ook timmerlieden van<lb/>
Onrust; sinds 20 jan. kwamen aan 2 sloepen en een jonk uit Canton, 3 jonken van<lb/>
Ningpo, 3 van Amoy en een scheepje en een sloep uit Tonkin, voorts 2 Portugese<lb/>
scheepjes en een Armenisch; men hoopt de laatsten kaneel te verkopen a 80 rsd. de<lb/>
baal, gevende 20°/o whist, in Spaans geld; er kwamen ook 3 Engelse schepen; een<lb/>
Engelsman was zo brutaal hulp te vragen voor de bewaring van door hem ingekochte<lb/>
thee; hoeveelheden katoenen garens, indigo en vogelnestjes uit de bovenlanden ontvangen;<lb/>
de Voorburg voert 38 stukken geschut, 80 zeelieden en 25 militairen, voorzien van<lb/>
meer dan de gewone hoeveelheid geweren, ze heeft car gasoen van f. 191214, waarvan<lb/>
f. 136518 voor de Kamer Amsterdam, de rest voor de andere Kamers, vnl. thee,</remark>
<pb n="843" tpl="1" vol="06" facs="6_159_0843"/>
<remark>70088 *S?, waard f. 105528 ; er werd voor 2192 rsd. aan wissels op patria getrokken;De Roo stierf 13 febr. 1712; Van Steelant meent aangaande Bernards beschuldi¬gingen , dat»</remark>
<para>- ’s Compagnies lijnwaatleveranciers tot Nagapatnam de daarbij aangehaalde<lb/>
successive aan zijn e. opgebragte 2000 pag. zullen hebben gegeeven om<lb/>
desselven gouverneurs dagelijcxe brusque bejeegeningen en mishandelingen sooveel<lb/>
mogelijk te ontgaan en welke voorsz. penningen door hem, Bernard, ongetwijffeld<lb/>
in cassa sijn geteld, omdat s’ te gering en niet genoegsaam voor hem sijn geweest,<lb/>
mitsgaders beoogt heeft door eens anders geld een blijk te geeven van een overgroote<lb/>
genereusheyt.
</para>
<remark>«Hij betuigt zijn onschuld en vreest, dat Bernard door zijn onervarenheid de<lb/>
textielhandel zal schaden<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>