<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="396"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Backer, Hasselaar en Huysman, 28 maart 1719"/>
<meta key="rawdate" value="28 maart 1719"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1719"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,Castelijn,De Haan,Timmerman,Faes,Tolling,d'Ableing,De Groot,Backer,Hasselaar,Huysman"/>
<meta key="pid" value="INT_455e0ce8-9066-3945-924b-9d7ca1ff0037"/>

</header>
<body>
<pb n="396" />
<head rend="small">III. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS<lb/>
D’ABLEING, FERDINAND DE GROOT, WILLEM BACKER JACOBSZ., CORNELIS<lb/>
HASSELAAR EN ANTONY HUYSMAN, BATAVIA 28 maart 1719.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1795,fol. 1714-1916, copie 1808, fol. 493-644.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Naar Amboina vertrokken 26 jan. de sloep Lijnbaan, 28 jan. de Abbekerk, lading<lb/>
f. 159391, en Slot van de Capelle, id. f 161938 ; de galjoot Bombardier kwam nog niet uit Ternate<lb/>
opdagen met de nodige bescheiden; 14 febr. vertrokken derwaarts de Ellemeet en de brigantijn<lb/>
Achilles met cargasoen van resp. f. 158327 en f. 4031, 65 militairen, 20 matrozen en<lb/>
7 ambachtslieden; Bottendorp moet den Koning van Tidore vragen, of hij de decisie van zijn geschil<lb/>
met dien van Ternate over twee gehuchten op Halmaheira aan de Hoge Regering wil overlaten;<lb/>
benoemingen te Ternate).<lb/>
</note>
<p>
Het Koningje van Pekat - in een gecombineerde vergaderinge der bondgenoten<lb/>
tot Bima na het examineeren van de sware klagten sijner beledigde onderdanen tot de regeringe<lb/>
onwaerdig verklaerd en afgeset wesende, tot successeur op onse approbatie aangenomen<lb/>
is zijn soontje, oud ontrent agt jaren en sulx vooreerst totdat dit prinsje de ouderdom<lb/>
van 16 jaren sal bereyken onder de voogdije van een der voornaemste grooten. Dog de executie<lb/>
van dat besluyt aen den gouverneur op Macasser overgelaten sijnde, te meer omdat<lb/>
het afgesette Koningje, gen.' Dain Mangali, weygerde derwaerd over te gaen, soo was den<lb/>
capiteyn Joan Steenhoff •) - daertoe op 1 lcn september na Bima gesonden, die met-<lb/>
eenen ook is gelast ’t Koningje van Sumbawa met ernst te insinueeren tot de overgave der<lb/>
drie suspecte sluykhandelaers, den sabandaar tot Alias, den Maleyer Abdul Poeti en den<lb/>
Maleyts priester Hadje Masir, die anno 1715 na Keffing geweeken en onlangs weder op<lb/>
Sumbawa gereverteerd was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het personeel van de kruisvaartuigen tegen sluikhandelaars gedraagt zich vaak slecht,<lb/>
waar torn de fiskaal te Makassar Abraham van den Anker de doodstraf tegen twee dgL personen<lb/>
eiste, men zond ze abusievelijk naar Batavia, ze werden naar Makassar teruggezonden, die<lb/>
vaartuigen troffen geen sluikhandelaren of Boeginese zwervers aan).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Door de Oppas, nevens de Voorsigtigheyd den 31 en maart 1718 op de klagten der ministers<lb/>
in Banda na de Zuydwestereylanden uytgesonden en sonder zijn makker (die hem<lb/>
al vroeg ontseylt en dus van hem gesepareert was) op 6cn september over Sumbawa teruggekomen,<lb/>
wel drie Bouginese vaertuygen, beladen met wasch en schildpadshoom, tot Panday1<lb/>
<super>2)</super> hadde gevonden, dog die hem ontsnapt en na Liffao geweken waren.<lb/>
</p>
<p>
- Door den gesaghebber Willem van Duyvenvoorde, voerende ’t vaartuyg<lb/>
d’Oppas, van Alias waren opgebragt 17 inlanders, daeronder een vrouw, die tesamen met<lb/>
een kloek vaertuyg, groot 70 a 80 lasten, waermede sij na hun voorgeven van Banjermassing<lb/>
na Sumanap wilden terugkeeren, door de tegenwinden en stroomen tot Alias waren<lb/>
vervallen, zijnde eenelijk bij haer gevonden 2 passen, d’eene op Samarang den 10*n april<lb/>
1716 na Toeban en de andere op Sourabaja den 3en may 1717 na Sumanap verleend aan een<lb/>
<note rend="small indent">1) Kapitein Joan Steenhoff zat reeds in 1716 te Makassar in de politieke raad, in 1733 maakte<lb/>
hij nog deel daarvan uit.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Pandai is een andere naam van Pantar, een eiland tussen 8° 8' en 8° 33' Z.B. en 123° 53' en<lb/>
124° 14' O.L. gelegen.<lb/>
</note>
<pb n="397" />
kleen vaartuyg, bemand met 10 koppen, waerom sij als overtreders van hun passé aangesien<lb/>
en door hulpe der inlanders op Alles in verseeckeringe genomen waren, nadat buyten<lb/>
eenige andere van ’t volk ook hun nachoda of hooft Abdul van Bantham aldaer was gestorven,<lb/>
die andersints tenminsten over het ondernemen van zijne togt met een ladinge<lb/>
zout van Sumanap na Banjarmassing sonder behoorlijke passé aenspreekelijk soude geweest<lb/>
zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men vond enig nagelgruis bij hen, maar Van den Anker ontdekte niets van sluikhandel,<lb/>
waarom zij slechts tot kettingstraf werden veroordeeld).<lb/>
</note>
<p>
’t Koningje van Tambora Abdul Hasis nog blijft volharden in zijn goeden ijver tot het<lb/>
naspeuren der morshandelaers en - sijn desseyn om den - swerver Hadje Ma-<lb/>
sir tot Alias uyt sijn vaertuyg in een afgelegene revier te doen opligten tot sooverre mislukt<lb/>
is, dat eenelijk sijn soontje, met 2 slaefjes opgevat, aen de gesaghebber van ’t vaertuyg d’Oppas<lb/>
overgegeven en op Makassar overgebragt sijn, onaangesien ’t Koningje van Sumbawa<lb/>
getragt hadde deselve door corruptie ontslagen te krijgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Sipman acht het niet wenselijk de Vorsten hulp te vragen b(j het tegengaan van ,,morsserijen<lb/>
" in specerijen; een onderzoek naar het voorkomen van specerijen op Flores zou veel<lb/>
moeite geven en vermoedelijk geen resultaat, volgens de Saleyerezen komt er slechts cassia lignea<lb/>
voor; op Kaïli verwierf men maar weing cocosolie, daar die door 24 Maleise vaartuigen was<lb/>
weggehaald; het schijnt, dat niet zal doorgaan)<lb/>
</note>
<p>
- een voorgenomen huwelijk tusschen den prins Matta ‘), sijnde de oudste soon<lb/>
van den Bonysen Vorst, en de dogter des Konings van Goa, waerdoor de band van<lb/>
eenigheyd tusschen die twee magtige rijken te veel soude versterckt werden, zoo tot verswakkinge<lb/>
der reets overslaende balance als tot nadeel van de vrijheyd en ruste der bondgenoten.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(5 aug. 1718 werd een zoon van den Koning van Gowa geboren).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Hebbende1
<super>2)</super> op ’t voorstel van d’onse gewillig aangenomen de gebreecken der vervallene<lb/>
waterleydinge uyt het gebergte tot bevorderinge der culture van rijst in de landen van<lb/>
Maros door sijne en ’s Comp.s onderdanen te doen verbeteren en om Sijn Hoogheyd nog<lb/>
meer aen d’E Comp.e te verbinden hebben wij op Zijn Hoogheyts nader ernstig versoek<lb/>
- nodig geagt het besit van ’t landschap Bonthain aan hem tot wederseggens te vergunnen,<lb/>
onvermindert ’s Cornp.5 regt van eygendom.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De baai van Bonthain is van minder nut dan gouverneur Sipman dacht als ligplaats van<lb/>
vaartuigen tegen sluikerij, terwijl de V.O.C. daartoe die van Bulukumba kan gebruiken en de<lb/>
rijsttiende van Bonthain brengt maar weinig op; 17 febr. bracht de Zuiderbeek naar Makassar<lb/>
cargasoen van f. 121394, vnl. 10083 rsd. in payement, 2000 dukaten en 124 pak textiel, voorts<lb/>
100 militairen, 25 matrozen en 11 ambachtslieden; Jan Happon werd er in opperkoopmansrang<lb/>
secunde, Abraham van den Anker in koopmansrang fiskaal; andere benoemingen; in Bandjarmasin<lb/>
verwierf een Engels schip maar weinig peper tegen 2 realen het pikol,)<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) I Matta Abdurahman Mappatawang werd 2 aug. 1709 geboren, in oct. 1717 werd hij reeds<lb/>
verloofd met Karaëng Tanasanga, welke verloving in oct. 1718 werd verbroken, hij stierf als kind.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) De Koning van Boni.<lb/>
</note>
<pb n="398" />
<p>
- dewijle de passagie door den Pangerang Pourbaya gesloten wierd gehouden<lb/>
en den oorlog tegens den Panabahan nog continueerde, dog geen Chineese jonken of wankans<lb/>
waren daer aangekomen, dat seekerlijk aan het scherp verbod van den Keyser in China<lb/>
tegens de vaert van daer na dese gewesten moet toegeschreven werden, dog op 206" july<lb/>
1718 sijn alhier uyt het noordoostelijke gedeelte van ’t groote eyland Borneo, zijnde een<lb/>
landschap, met dieselfde naem van Borneo ') bekend, vier gesanten aangekomen met een<lb/>
brief van de aldaer regerende Onderkoning bandhara Siry Maharadja Permiswara aan dese<lb/>
Regeringe. [Ze vertrokken 30 augustus] met twee metale veldstukjes, voor betalinge [ontvangen]<lb/>
op hun versoek om tegens hare vijanden de Magindanawers gebruykt te werden.<lb/>
Volgens ’t verhaal der gesanten is ontrent 30 jaren geleden hier een diergel. gesantsz. aangeweest.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hun bericht aan den sjahbandar Jacob Torant over)<lb/>
</note>
<p>
- wat hun land na hare opgave al uytleverd, bestaende in goud, paarlen, beso-<lb/>
arsteenen, wilde kanneel, kamfer, schildpadshoom, wasch, vogelnesjes etc., dog geen peper,<lb/>
’twelk sig wel breed opdoed, maer inderdaed weynigh beschied, gelijk uyt hun sobere<lb/>
gesteldheyt en het medegebragte soo tot geschenk als ter negotie eenigsints af te meten is.<lb/>
</p>
<folio>Fol 1737v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(2 febr. vertrok naar Timor de brigantijn Djambi met cargasoen van f. 23136 en 10 soldaten;<lb/>
de van daar ontvangen was was zeer onzuiver; Sake Kamminga wordt er secunde; uit<lb/>
Palembang kwamen brieven van Verburg van 20 dec. en 30 jan., ontvangen via Semarang,<lb/>
waar een sloep van den Sultan met 450 pikol peper terechtkwam; in de kas van wijlen Van de<lb/>
Putte vond men slechts 16000 van de 25000 Mexicaanse realen, die er moesten zijn, de rest was<lb/>
uitgezet bij deels onbekenden, de weduwe betaalde 1000 rsd. terug).<lb/>
</note>
<p>
Ook was door den Tommagong Raxadinata uyt de naem van den rijxbestierder Pangerang<lb/>
Depatty Mancoboemi - versoek gedaen, dat de 3000 Mexicaanse realen, die<lb/>
hij bij leninge van den gew. resident Carel van de Putte (om in contant weder te restitueren)<lb/>
hadde ontvangen, met thin mogte werden voldaen en betaelt, welke presentatie van voors.<lb/>
Vorst den resident (dogh ongaern, soo hij segt) aangenomen heeft tot voorkominge van hatelijke<lb/>
disputen en ontijdige querellen met dien geaccrediteerden prins, die daerdoor niet<lb/>
alleenlijk sig in staet bevind om de Palembangse kroon op sijn hoofd te setten, maer ook<lb/>
aan d’E.Comp.6 door de nonleverantie van peper als andersints considerable nadelen te<lb/>
kunnen toebrengen en dus in mindering van dese schuld gedagten rijxbestierder reets 12<lb/>
baaren thin hadde doen leveren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men trof in Van de Putte' s boedel voorts goudwerken aan, 617xh reaal zwaar, wat tegen<lb/>
het tekort opweegt; er staat voor
- verboden
- voorschotten op peperlevering uit f. 5227 voor<lb/>
risico van Panhuys en f. 2219 van Van de Putte; er kwam nog niet veel peper uit Palembang,<lb/>
maar er wordt in minder, maar grotere vaartuigen meer verwacht, 30 jan. was er nog 4441 pikol<lb/>
in de pakhuizen; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 27108 tegen f. 20866 aan winsten;<lb/>
de Palembangers zijn zeer gesteld op modieus textiel en ze kopen weinig; sinds 30 nov. kwam<lb/>
er 20 bah ar tin binnen; vernomen, dat)<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Bedoeld wordt Brunai, destijds veel uitgestrekter dan thans.<lb/>
</note>
<pb n="399" />
<p>
- Zultan Ratoe met sijnen rijckbestierer (die d’eemaem van Zultan Anum ofte<lb/>
Jongen Koning heeft aengenomen) veel gemeender omgang dan bevorens was houdende<lb/>
en in goede harmonie leefden, waerover de hofgrooten haer genoegen en vreugde eenparig<lb/>
betuygt hadden, den eerste sabandhaer Kiay Demang Raksadinata was ook vereerd met de<lb/>
titulaire naem van Tommagong Raksadinata, waerdoor sijne opgeblasentheyt niet sal werden<lb/>
vermindert - .<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Op den 4en january waren op Palembang aangekomen eenige kleyne Singorese praeuwen<lb/>
met omtrent 90 mannen, versoek doende om onder de bescherming van de 2 Koningen<lb/>
te mogen werden aangenomen en dat ged. Vorsten een hooft over haer wilden stellen,<lb/>
die haer uyt de naem van die Koningen soude regeren en bestieren, dog, ’t een en ander<lb/>
haer afgeslagen sijnde, waren sij op d’23cn d.° weder na haer land geretoumeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(19 febr. kwam van Djambi de pantjalang Suikermaalder met een brief van Paulus van der<lb/>
Stoppel van 6 febr.).<lb/>
</note>
<p>
Verwarden staet van dat rijck, veroorsaeckt door d’onordentelijckheden en verkeerde<lb/>
conduites van Zultan Kiay Gedee, die meer geluystert heeft na de quaedaardige raedgevingen<lb/>
van sijn factoor en albeschick Nay Gatty en desselvs aanhang als wel na de vermaningen<lb/>
van de successive residenten en welmenende rijcksgrooten, dewelcke zedert eenige tijd<lb/>
seer gedegouteert en afkering geworden sijn van haren wantrouwende Vorst en sijn hoogmoedigen<lb/>
lieveling, alhoewel het ons toeschijnd, dat die princen en de voornaamste, alle<lb/>
geleden hoon, smaat en spijt opgekropt hebbende, egter den Zultan tot nog toe trouwelijck<lb/>
sijn blijven aankleven en niet hebben willen trempeeren in dese dangereuse troubelen en<lb/>
gevaarlijcke opschuddingen, aangevangen door de lang gevexeerde en kael gepluckte beneden-Jambynesen,<lb/>
die, de favorable occasie van het vertreck des Konings na de bovenlanden<lb/>
en het afkomen van den Radeen Astrawidjaja (oudste soon van den in Banda overleden<lb/>
Pangerang Pringabaya) waargenomen hebbende, beslooten hadden den Sultan te verlaten<lb/>
en voorsz. Radeen tot Koninck op te werpen en ook te doen huldigen, van welk desseyn<lb/>
desen Radeen (tot voorkoming van alle suspitie tegen sijn persoon, soo hij segt) aan<lb/>
den resident in de logie niet alleenlijck kennis gegeven, maar ook genereuslijk dese presentatie<lb/>
soude hebben van de hand gewesen. - Den Pangerang Nattaningrat -<lb/>
hetselve niet alleen confirmeerden, maar daarbij voegde, dat reets een groote quantiteyt<lb/>
Jambynesen ten sijnen huyse waren om hem, Pangerang, tot het installeeren van gem. Radeen<lb/>
te dwingen onder bedrijgingh in cas van weygeringh gem. Pangerang te willen dooden.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van der Stoppel en de Pangéran verzochten den Sultan terug te komen).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Inmiddens waren dese rebellen met ruym 100 koppen na boven gevlugdt, die omtrent<lb/>
de rivier Tembessi een pagger begonnen te maken om den Koning het afkomen te beletten<lb/>
en daerdoor haer voornemen beter te kunnen uytvoeren, valselijk voorgevende, dat die vesting<lb/>
met voorweten van ’s Comp.s resident en den Pangerang Nattaningrat geëxtrueert<lb/>
wierde, waardoor d’afkomende bovenlanders niet alleen misleyd, maer ook gedwongen<lb/>
wierden met haar aan te spannen tot ongerieff van onse smalle negotie op dat comtoirtje.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1 750v— 1 2751r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men herhaalde het verzoek aan den Sultan en zond open brieven aan de bevolking,)<lb/>
</note>
<p>
- dog dese briefdrager was door d’oproerigen omtrent de rivier Tembessy, al-<lb/>
<pb n="400" />
waer sij een tweede pagger hadden opgemaekt, tegengehouden en belet d’aanvertrouwde<lb/>
missive aan den Zultan t’overhandigen, maer hij had al egter - twee opene brieven<lb/>
aan alle de dorpelingen voorgelesen en vertoont, die ook aangenomen hadden dese mandamenten<lb/>
te sullen gehoorsamen en opvolgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Sultan kwam terug en werd door den resident met een geschenk en saluutschoten begroet).<lb/>
<lb/>
</note>
<p>
Nay Gatty, die al in ’t afsacken van de rivier was geweest, na de bovenlanden soude<lb/>
sijn gevlugt - [en] de rebellen twee ’s Konincks raquets ofT vlotten, onder het bestier<lb/>
van Nay Gatty gestaen hebbende, hadden verbrand en een jongen broeder van Radeen Astrawiedjaja,<lb/>
genaamd Radeen Amin, door haer was opgevat en aangehouden met intentie<lb/>
denselven tot Koning te doen kroonen, indien haar desseyn voor Radeen Astrawidjaja<lb/>
mogte mislucken.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Door welcke quade maaren den Sultan Kiay Gedee (bij absentie van sijne geheymen<lb/>
vertrouweling) radeloos en desperaet scheen en de hulpe van de Comp.e als sijn eenigste<lb/>
plegtancker imploreerde, versoekende aan den resident in persoon na Batavia te mogen vertrecken,<lb/>
indien d’E. Cornp.' hem wilde verlaten, des neen, dat alsdan Radeen Astrawidjaja<lb/>
ten spoedigste van Jamby gedimoveert mogte werden met bedreygingh van voors. Radeen<lb/>
den hals te sullen laten breecken, indien na verloop van 2 a 3 dagen niet mogte wesen vertrocken,<lb/>
willende ook onaangesien het versoek van den resident om wat gedult te hebben<lb/>
niet wagten, totdat deselve ons kennisse van den toestant der Jambyse saecken soude gegeven<lb/>
en onse ordre derwegen bekomen hebben.<lb/>
</p>
<p>
Wijders hadde den resident in die conversatie Sijn May.' aangetoond, dat hij selve oorsaeck<lb/>
van alle dese beroeringen en tumult was geweest en dat hij dese onlusten aen niemant<lb/>
als aen sijn onbesuyst overlegh en caprice te wijten hadde - , dog nietjegenstaande<lb/>
dese quade gesteldheyd der saecken was ged.tc Vorst weder tot sijne tomelose schraepsugt<lb/>
gekeerd, want, soo haest hij vernomen hadde, dat Radeen Astrawiedjaja, bij den resident<lb/>
geroepen zijnde, in de loge was gekomen, soo hadde hij het huys van gem. Radeen door<lb/>
sijne soldaten laten plonderen en het geroofde in sijn daim brengen. Hierop had den resident<lb/>
Paulus van der Stoppel *) Sijn Hoogheyd door twee pennisten doen vragen na de reden<lb/>
van dese onbillijcke handelingen en meteenen de gespolieerde goederen wederom laten<lb/>
eyssen.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Dog desen die ondaet negeerden en van sijn hals tragtende te schuyven, quam eyndelijck<lb/>
het na veel ondersoek daerop uyt, dat ’s Coninks egte vrouw Nay Ratoe sulx soude<lb/>
hebben bevolen, die ook eenige meubilen (dog seer ongaam) uyt haer huys liet halen en<lb/>
den pennisten overgegeven hadde, onder protestatie dat het alles haer eygen goed was.<lb/>
</p>
<p>
Intussen had den Zultan (dog sonder voorkennisse van den resident) den Pangerang<lb/>
Nattaningrat met ses gewapende vaartuygen nae de bovenlanden gesonden om de perturbateurs<lb/>
van zijn rijck, hetzij in minsaemheyd ofwel met geweld, tot haren pligt te brengen,<lb/>
maer - dese expeditie soo qualijk voor Sijn Hoogheyt uytgevallen [was], dat gem.<lb/>
vaartuygen op de vlugt sijn geslagen en - de rebellen, daerop stouter geworden zijn¬<lb/>
de, om en nabij Jamby souden wesen geavanceert en afgesackt.<lb/>
<note rend="small indent">1) De vendrig Paulus van der Stoppel was resident in Djambi van jan. 1718 tot in oct. 1721,<lb/>
toen hij wegens slordige administratie en andere fouten met afgeschreven gage naar Batavia werd opgeroepen.<lb/>
<lb/>
</note>
</p>
<pb n="401" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van der Stoppel meent, dat de kwaadaardige soldaat Jan Jacobsz. de eerste aanleiding<lb/>
heeft gegeven tot de troebelen; Raden Astrawidjaja bleef zich rustig houden, de Sultan ondervindt<lb/>
nu, dat hij verkeerd deed de familie van Pringabaya te laten terugkomen, voor wie de<lb/>
Djambinezen meer voelen dan voor hem; hij zendt als geschenk ,,twee goude gespen en 4 p.s<lb/>
eliphanttanden”).<lb/>
</note>
<p>
Met voors. patchallang de Suykermaelder heeft het opperhooft Van der Stoppel op het<lb/>
versouk van Zultan Kiay Gedee mitsgaders tot vermijding en voorkomingh van meerder<lb/>
onheylen herwaarts gesonden Radeen Astrawidjaja met sijne familie en verder gevolg, bestaande<lb/>
in 25 soo mans- als vrouwspersoon, die wij - alhier bij provisie gesteld heb¬<lb/>
ben onder ’t opsigt van den Java’s capiteyn Soetawangsa '), totdat wij nader over deselve<lb/>
sullen hebben gedisponeerd, indien dat nodig mogte werden.<lb/>
</p>
<folio>Fol 1757r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Vorst verzocht de kosten voor V.O.C. rekening te nemen, hij betaalde ook de voor<lb/>
Pringabaya gemaakte kosten niet terug; er zijn in Djambi maar 20 soldaten; de laatste 14 jaar<lb/>
nam Djambi jaarlijks slechts 30 pak goedkope textiel af ; sinds de laatste brief kwam er maar<lb/>
25 pi kol peper binnen; 27 jan. kwam van Siam de Westhoven met carg. van f 33872, vnl. 60042<lb/>
tin en 615870
<hi rend="small">ffi</hi> sapanhout en een brief van Wijbrant Blom van 25 nov.; het schip verviel<lb/>
benoorden Bangka in onbekend vaarwater, de uitgezonden scheepsschuit kwam met den opperstuurman<lb/>
en 9 anderen na 6 dagen in Cheribon terecht, schipper Arie ’t Hoff is terzake voor<lb/>
den fiskaal gesteld; in Siam verzocht men om 4 schepen, daar er 1631007 sapanhout en te<lb/>
Ligor 26972
® tin in voorraad is; het Siamse hof is f 221040 achterstallig, welke schuld het<lb/>
erkent; de berkelang berekende de 2400 ducatons op 42 per Siams ,,mund”, zodat er f 13622<lb/>
of 14% op werd verloren; de Koning schonk, het V.O.C. geschenk op f. 25024 schattende,<lb/>
slechts 108 bahar tin en 4778 pikol sapanhout, zodat er f. 3673 op werd verloren; de Meervliet<lb/>
kwam 6 nov. te Malakka en reisde 10 nov. naar Perzië verder, 20 nov. kwamen er de 5 schepen<lb/>
voor Bengalen, drie daarvan voeren 6 dec. verder, men laadde in de Charlois 197500 peper<lb/>
bij, deels ontvangen van den Palembangsen rijksbestuurder, die 531 pikol boven de in de<lb/>
scheepspas vermelde 1000 pikol aan lading had, er wordt hierbij niet aan ..morserij" gedacht,<lb/>
het is beter, dat alle Palembangse peper naar Batavia wordt gezonden, maar verzending naar<lb/>
Malakka is den Vorst bij art. 3 van het contract van 1691 toegestaan; men was te Malakka<lb/>
,,slof' bij het repareren van V.O.C. woningen enz.).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Onderkoopman Ewout van Dishoek, bescheyden geweest zijnde op het schip Hogenes,<lb/>
die in het bosch omtrent Malacca op de jagt door den vaendrig Marcus Metrael, die<lb/>
op een wild varcken sijn snaphaen loste, soodanig onverhoed gewond is geworden, dat een<lb/>
uur naderhand aan sijne quetsure overleden is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Metrael is onschuldig; de sloep Patna bracht 5 febr. van Malakka aan carg. van f. 16296,<lb/>
w.o. 3188
® witte peper en 48000
<hi rend="small">≤t£</hi> tin, waarvan er nog 40000
© blijft; om er aan voldoende<lb/>
geld te komen verleende men er den oud-burgerkapitein Adriaen Meecke een wissel op Batavia<lb/>
van 4000 rsd. ; het garnizoen is er slechts 383 man sterk).<lb/>
</note>
<p>
Men had aldaer ontvangen een brief van den Koning van Johor, die sig nog op Trangano<lb/>
onthielt, welke men met d’ordinaire statie had doen afhalen, behelsende eenige klagten<lb/>
over de onbestendige conduites in sijn regard van den swervende Bouginesen prins<lb/>
<note rend="small indent">1 ) Sutawangsa is de naam (mogelijk titel), waaronder de kapitein der Ooster-Javanen te Batavia<lb/>
gedurende een groot deel van de 18de eeuw bekend stond, het kan niet voortdurend dezelfde zijn geweest.<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="402" />
Dayeeng Marewa, met versoek om de continuatie van onse vriend- en bondgenootschap,<lb/>
mitsgaders de hulpe en adsistentie van d’E. Comp.e in sijne desastres en tegenspoeden<lb/>
- . Insgelijcks bleef men eenige briefwisseling onderhouden met den Manicabose<lb/>
prins Baginda Radja Kittjil, remoreerende op Poulo Gontong, waarin Sijn Hoogheyt onder<lb/>
anderen almede seer klaegde over de insolentiën en roverijen van Dayeeng Marewa en sijnen<lb/>
gevolg, die het vaarwater daeromher seer onveylig maecten, nevens eenige andere<lb/>
voorstelling onder protestatie van de vaert op Patapahan niet te sullen belemmeren, maer<lb/>
deselve voor de Malaxe ingeseetenen open te sullen houden, met bijvoeginge van twee<lb/>
kleyne pedras de porco ') tot een geschenk.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het personeel is beducht)<lb/>
</note>
<p>
- over de groote magt van Dayeeng Marewa, die versterckt geworden sijnde<lb/>
door het plonderen en roven op de Johorse plaatsen en den groote toevloey van allerley<lb/>
soort van roofsugtige en quadaerdige menschen, die in sodanige gevallen haer vuyl gewin<lb/>
tot ruïne van ’t gemeen en weerlose menschen gewoon sijn te soecken, sulx dat gem. prins<lb/>
met sijnen aanhangh veeleer in staet soude wesen om het belangen van d’E. Comp.c in dien<lb/>
oird te kunnen dreygen dan dat hij soude luysteren na de gedane recommandatiën en ordre<lb/>
van onse bedientens, veelmin het regtvaerdig ressentiment en straffe van d’E. Comp.e vreesen.<lb/>
<lb/>
</p>
<p rend="small indent">In dese troubele tijden hadden selvs sommige baetsugtige Malaxe ingesetenen haer<lb/>
verstout op de naem van de Bougineesen ten roov te varen oftewel hun bij die natie te vervoegen<lb/>
ten eynde de geroofde menschen en goederen op Malacca clandestin te bewaren en<lb/>
elders te vervoeren<lb/>
</p>
<folio>Fol 1772v-1773r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Gouverneur Van Suchtelen en raad stelden hierop 25 jaar kettingstraf , dit en het voorzien<lb/>
der Malakse schepen van brandmerken zou het kwaad gestuit hebben; 31 aug. 1718 was er in<lb/>
een jaar uitgegeven f. 134999 tegen
ƒ 93647 aan winsten ; men verkocht er 138 baal kaneel;<lb/>
er zijn 29 burgervaartuigen; 31 jan. en 10 febr. kwamen uit Bengalen de Sanderhoef en Engewormer<lb/>
met carg. van
ƒ 48085 1 .waarvan voor 383395 voor patria en 81 kisten opium voor<lb/>
Indië; ze brachten o.a. 116 pak zijde en textiel van de Brug over, zomede brieven van directeur<lb/>
Van Dishoeck en raad van 26 nov. en 10 dec.; de 5 er in october gekomen schepen verloren<lb/>
boven de 7 reeds eerder vermelde nog 6 ankers; het vastraken van de Huis ter Leede op de Ganges<lb/>
was te wijten aan den bootsman Nicolaas Alle, het veroorzaakte geen schade; wegens de<lb/>
sobere inkoop van amfioen te Pat na werden daarvan te Hugly 200 kisten, waarvan maar 86<lb/>
deugdzame, gekocht a 162 ropia de man van 68 , te Patna werden 1722 man a 126 ropia<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">de man van 72
® gekocht, een kist is 2 man; de laatste werden 10 nov. in 16 vaartuigen afgevoerd<lb/>
na een geschenk van 22000 ropia aan den nawab).<lb/>
</note>
<p>
De vaertuygen in ’t gebied van den overleden Ragia Tabersing, in wiens plaets sijn<lb/>
soon Mhamet Asiem is gesuccedeert, aan- en opgehouden werden, omdat d’terleen versogte<lb/>
ropia 5000 door den duaen van ged.,e Ragia bij ’t Pattenas opperhooft en raed geweygerd<lb/>
waren en ’t ontseggen van dergelijcke versoeken, schoon nog soo billik, door de re-<lb/>
<note rend="small indent">1 ) Pedra de porco, portugees : varkenssteen, is een uit de galblaas van varkens afkomstige steen,<lb/>
waaraan sterke anti-gifeigenschappen werden toegeschreven.<lb/>
</note>
<pb n="403" />
genten soowel aen dien kant, als in alle de landen van ’t Mogolse gebied, strafbaer werd<lb/>
g’ oordeelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Salpeter is door de concurrentie der Engelsen te Pat na niet verkrijgbaar, zo geen voorschot<lb/>
wordt gegeven, de directie stond het toe tot 30000 ropia; naar Kasimbazar werden 25000 du -<lb/>
catons gezonden).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Dog in plaetse van dat dese gelden tot ’t voortsetten van den handel soude dienen, hebben<lb/>
se daermede op ’t onbetamelijk aenhouden van den wisselaer Fattasient een somma<lb/>
van 70000 ropia ter vermindering van ’t op intrest lopende capitael ter plaetse afgelegt, alwaer<lb/>
ook op het vermunten van 6440‘/2 marck realen, voorheen na derwaerts besteld, in gewigt<lb/>
2319 ropia swaarte aan valsche, als slegte van alloy sijnde stucken bevonden is en oversulx<lb/>
575 ropia swaarte pro rato meerder als op de 8856'/2 mark pro dato vermunte realen<lb/>
is verlooren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De inlandse werklieden dienen beter te worden gecontroleerd; Chodja Jqfar blüft aandringen<lb/>
op teruggave van zijn te Gale geconfiskeerde vaartuig, maar de nawab Jafarkhan gaat<lb/>
hier niet op in).<lb/>
</note>
<p>
Tot Cassembasaer - ropia 796 is affgegeven om ’t inkopen van een Moorse slaefT<lb/>
voor gedagte Vorst, aan ’twelke onse bediendens sig hadden vergreepen, verburgen te houden.<lb/>
Dog Sijn Hoogheyt’s gedivulgeerden optogt naer ’t hoff werd tegenwoordig voor een<lb/>
fint') aengemerckt, dat wel te wenschen was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(lfebr. ontving men via Ceylon een brief uit Coromandel van gouverneur De Visser en raad<lb/>
van 28 nov. ; er zijn door vroege regens meer levensmiddelen dan het vorige jaar voorhanden,<lb/>
zodat de wevers weer kunnen werken, een goede nelyoogst wordt verwacht; ondanks toezeggingen<lb/>
leverde het personeel te Sadraspatam vrijwel geen textiel; bijzonderheden over de aanbesteding<lb/>
en lever ing van textiel; ondanks grote toezeggingen van De Visser kreeg men in 1718<lb/>
maar 490 pak meer binnen dan in 1717; bij het vermunten van 3714 kleine kobans tot fanums<lb/>
werd f 32275 verloren; de verkoop van V.O.C. waren gaf in augustus, september en october<lb/>
f 131527 winst; men geriefde Paleacatte en Sadraspatam vanuit Negapatam niet tijdig met de<lb/>
geëiste specerijen; de gezant van Tandjore nam te Negapatam het jaarlijkse recognitiegeld a<lb/>
4200 pardau in ontvangst).<lb/>
</note>
<p>
Met de Moorse en andere heydense regenten sijn de saken in dien staet niet verbleven,<lb/>
maar verergert, dewijl den fousdaer tot Portonovo in sijn onbehoorlijkheden nog bleef continueren<lb/>
en selvs de woning van seeker gew.1
<super>2)</super> coopman en debiteur van d’E. Comp.e in<lb/>
besit genomen, mitsgaders andere hostiliteyten meer bedreeven soude hebben, bijaldien<lb/>
daeromtrent door de klagten over denselven, aen sijn meester gedaen, als andere gevallen<lb/>
meer, voor een tijd niet ware verhinderd geworden, onder bedugting nogtans dat het daerbij<lb/>
niet soude blijven, dewijl den beschick-al van den nabab Sadoelachan onvemoegt was over<lb/>
’t kleen geschenk, ’tgeen aan denselven op sijn soon’s trouwfeest - afgegeven is en<lb/>
denselven alsook sijn meester nader beschoncken wilde wesen. Ook heeft [de] gedugte afkomst<lb/>
van de Marratyse rooftroupen de bediendens van Sadraspatnam voor een tijd in die<lb/>
<note rend="small">1) Feinte, frans: verdichtsel.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Gewezen.<lb/>
</note>
<pb n="404" />
bekommering gebragt, dat se niet alleen om eenige militie ter verseeckering van hun post,<lb/>
maer ook om ontslagen te sijn van pagode 25 a 30000, dewelcke aldaer in voorraet gelegen<lb/>
hebben, versoek hebben gedaen, dogh schoon ’t een en ander werkstellig gemaekt is, soo<lb/>
nogtans is gedagte voorhoede gemackelijk ten eynde gelopen, vermits den nabab, door die<lb/>
roofvogels selfs bedugt, dies afkomst voor een considerable somma heeft afgekogt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van 1 maart tot 31 aug. 1718 werd in Coromandel voor f 1805 verschonken; de verpachting<lb/>
der inkomsten van Negapatam geschiedde voor 4009 pagoden in een jaar; men kreeg er<lb/>
30 soldaten uit Ceylon; de korporaal Anthony Vergragt werd door een onbekende vermoord;<lb/>
1 maart kreeg men met de Anna een brief uit Ceylon van gouverneur Rumpf van 30 dec.; 2<lb/>
dec. vertrokken de Mokkavaarders Borselen en Linschoten van Gale naar patria, 21 dec. de<lb/>
andere retourschepen Ouwerkerk, Doornik, Hoedekenskerke, Middelwoud en Rijnestein, de 7<lb/>
schepen samen met carg. van f. 2493328; men verzond o.a. 6000 baal kaneel, ten dele ook bestemd<lb/>
voor de kleine Kamers, Batavia eiste 3000 baal; textiel uit Tuticorin zal naar Batavia worden<lb/>
gezonden, daar de retourvloot onvoldoende ruimte had; in Ceylon ligt nog 1640000 peper,<lb/>
zodat niet meer uit Malabar werd geëist; men zal trachten uit Batavia Ceylon met 300 last<lb/>
rijst te helpen; men verzocht er Heren XVII om 50000 rsd. aan payement en zal er 40000 gouden<lb/>
pagoden naar Negapatam zenden en 10000 dukaten naar Cochin met het jacht Colombo; men<lb/>
lichtte er 32000
© salpeter uit de Bengaalse retourschepen voor de kruitmolens; ds. Sinjeu<lb/>
vraagt wegens ziekte ontslag als rector van het seminarium te Colombo, in dat te Jafnapatam<lb/>
waren maar 4 kwekelingen, die men naar Colombo liet overgaan).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Voorts heeft men ons ook medegedeelt 6 gedruckte exemplaren van de sogenaemde<lb/>
Singalese Gramatica van zaliger ds. Johannes Ruël '), anno 1717 aldaer met de fluyt ontfangen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Pangéran Aria Purbaya gedroeg zich ,,sedig” en zocht een begraafplaats uit; Daëng Massese<lb/>
werd ontslagen uit de gevangenis, waarin Becker hem had gesteld, doch blijft te Gale gebannen).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den Mataramsen prince Adepatty Anum nauwkeurig wierde gadegeslagen tot Jaffenapatnam,<lb/>
alwaer te dier dage onder desselvs zoonen een gerugt hadde getrotteert wegens<lb/>
hun aenstaende vertrek naer Batavia, ’tgeen men meende sijn oorspronk genomen te hebben<lb/>
uyt de overgekome tijding van de Javaansen oorlog, mitsgaders eenige pluymstrijkerijen,<lb/>
geïnventeerd bij sekeren Maccassaer Aboebacker, gew. schrijver van den rebelligen<lb/>
capiteyn Jonker en zedert den jare 1693 nevens andere sijner aanhangeren ten voorsz. eylande<lb/>
gebannen en nieuwelings gesuspecteerd van heimelijke intelligentie gehouden te<lb/>
hebben met voorn, prince.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De daarbij betrokken soldaat Daniël Adamsz. zal door den fiskaal te Batavia worden verhoord;<lb/>
23 maart ontving men uit Malabar een brief van Hertenberg van 8 febr.).<lb/>
</note>
<p>
Den berugten rover Cangi Angria - met de sijne - haer niet ont-<lb/>
sien hebben met veertien hunner vaartuygen bij nagt omtrent de Witte Klip1
<super>2)</super> op ’s Comp.s<lb/>
<note rend="small indent">1) Joannes Ruël werd in 1692 predikant te Colombo, 1698 tevens rector van het seminarium,<lb/>
deze goede kenner van het singalees stierf in mei 1701.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Dit is een vertaling van de portugese naam Pedra Branca voor een duidelijk zichtbaar punt<lb/>
ter westkust van India.<lb/>
</note>
<pb n="405" />
scheepen Beverwijk en Margareta nu jongst op hun retour uyt Persia stoutmoedig af te komen<lb/>
en deselve met swaer canon te beschieten, hoewel sij des morgens, wanneer de onse<lb/>
hare vlaggen vertoonden en haer middelerwijle niet schuldig gebleeven waren met gelijke<lb/>
begroetingen, weder waren afgedeynst.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Beverwijk nam er 687777
® peper voor Ceylon en 252 oosterse militairen voor Batavia<lb/>
in, de Margaretha voer met 200 dgl. soldaten rechtstreeks naar Batavia; men hield er enige kanons<lb/>
aan voor de forteres Chetway, de pagar Wilhelmus zal met de ,, Moorse tempel ” daarbinnen<lb/>
worden afgebroken; het garnizoen daarvan gaat naar Chetway, dat voor tegenweer 350<lb/>
man nodig heeft; de Generale Vrede vertrok van Cochin 31 dec. naar Gale met 828445 peper,<lb/>
te Cochin blijft nog 596000
® , benevens 600 candyl, die ongeharpt buiten de pakhuizen<lb/>
ligt, ook te Gale is daarvoor geen ruimte; men kon er slechts 138 last rijst in 3 sloepen naar Ceylon<lb/>
zenden).<lb/>
</note>
<p>
Wegens het genome besluyt om den Cochinsen Koning te adsisteeren tegens sijne re-<lb/>
bellige onderdanen de marambins ‘) van Corporam
<super>1 2)</super> - was die expeditie, welke<lb/>
buyten de artillerijbediendens, tot veldstuckjes benodigt, gereguleerd was op 600 man onder<lb/>
het commando van den capitain Joan Frederik Wemek en waertóe den Vorst beloofd<lb/>
had 2000 Nairos, mitsgaders genoegsame coelys off dragers te sullen voegen, - den<lb/>
28en november ondernomen en sonder bloedstorten afgelopen, als sijnde van dat effect geweest,<lb/>
dat, alschoon den Koning in ’t fourneeren van de toegeseide Nayros seer gemanqueerd<lb/>
hadde, de marambins haer egter al ten eersten voor den Vorst hadden vernedert,<lb/>
aanneemende soodanige boete te betalen, als Sijn Hoogheyt haer soude opleggen. Voorts<lb/>
hoopte men ook op een goed succes omtrent Sijn Hoogheyts geschillen met de Ragias van<lb/>
Paroe en Teckenkoer, alsoo partijen daertoe bereydwillig scheenen<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1807r_v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Ontmoeting van Hertenberg met den Sammorijn)<lb/>
</note>
<p>
- op den 14cn januari jongstleden des morgens - , geaccompagneerd met<lb/>
eenige raadspersoonen onder een escorte van ruym 600 man, zoo Europeanen als Oosterlingen,<lb/>
zijnde gem. Vorst verselt met een stoet van 4 a 500 Nayros en Mooren. De wederzijdse<lb/>
discoursen waren minnelijk en betuygde Sijn Hoogheyt niet als van vriendschap te<lb/>
willen spreeken en dat tot verhandeling van saken gecommitteerdens soude senden in des<lb/>
commandeurs tent, sooals vervolgens ook kort na ’t scheyden van die bijeenkomst geschiede.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het verhandelde wordt wegens de uitgebreidheid niet in de Missive behandeld, de Vorst<lb/>
was vergenoegd, men beschonk hem en zijn gevolg voor f 1435; het contract over curcumalevering<lb/>
met Malpapoy verviel door zijn vermoording, men zal nu 50000 ontvangen van Derwa<lb/>
Naik d 10 dukaten de candyl van 500
® , doch vreest, dat hij die niet machtig kan worden, daar<lb/>
5 inlandse schepen met curcuma naar Arabië voeren; de Beverwijk peilde de rede van Chetway;<lb/>
men hield er 20000 dukaten aan uit de schepen uit Perzië en liet 4 lagere en 20 onderofficieren<lb/>
van daar naar Batavia vertrekken; de ola van den Koning van Cochin bevat)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Marambin, juister Marambi is een titel van zekere lagere hoofden bij de Nairos.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Karappuram, ook Muttam (Mouton) en Ellerta Swaropam is een lang gerekt gebied evenwijdig<lb/>
aan de kust van Malabar van ongeveer 9*/a tot 10° N.B., het is onderhorig aan Cochin.<lb/>
</note>
<pb n="406" />
<p>
- een kort verhaal van de expeditie na Carapoeram en den uytval van desel fe,<lb/>
mitsgaders verscheyde klagten over den paljetter, bijsonderlijck ook ten opsigte van de gepleegde<lb/>
moord aan den coopman Malpapooy, welk klagten de bediendens - seggen<lb/>
oorspronkelijk te sijn uyt een ijdele vrese voor denselven paljetter en sijne suster.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men ontving 1 maart met de Anna brieven uit Mokka van 27 aug. ; men verzond van daar<lb/>
met de Linschoten en Borselen 1585875
® koffie, kostende f. 134 7766 of 17 st. per pond, voorts<lb/>
6803
® aloë, kostend f 2549; de inkoop van koffie had op 5 verschillende tijdstippen plaats,<lb/>
nl. 300 bahar a 85, 500 a 93Yi, 1000 a 111, 1000 a 103 en 11 15Vi a 107 Spaanse realen, wat<lb/>
zeer duur en verdacht is, het zou voortkomen uit slechte oogst en het opkopen door Engelsen<lb/>
en Fransen, die echter maar 6640 baal verwierven; de 2e resident Gabriel Scholten reisde voor<lb/>
de inkoop naar Bait-al-fakih, maar vond de prijs daar te hoog, men is toch van plan daar te<lb/>
gaan inkopen om de overdreven eisen van den bejaarden makelaar te ontwijken; men trok er<lb/>
wissels op Suratte voor 256710 Spaanse realen tegen koersen van 205 tot 207Vi ropia de 100<lb/>
realen, waarop f 52484 werd gewonnen, maar men verloor er f. 20045 op 30000 dukaten en<lb/>
f. 1458 op 3400 markrealen, dukaten zijn er niet gangbaar; voor het volgende gewas trok men<lb/>
er nog 6 wissels op Suratte voor 11940Vi realen tegen 201 tot 204 ropia de 100 realen, waarop<lb/>
men f 16012 won ; de gunstige koers was o.a. een gevolg van het feit, dat)<lb/>
</note>
<p>
- de cooplieden - waren afgeschrikt hare contanten over zee te resiquee-<lb/>
ren, op het voorgeven van den Engelsen consul tot Mocha dat den gouverneur van Bombahia<lb/>
g’ordonneert had alle Souratse schepen op te brengen, dewelke door die natie op zee<lb/>
soude werden ontmoet, sonder evenwel te noteeren om wat reden sulx soude sijn geschied.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1814v-1815r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men verkocht er o.a. 725702 suiker met 31% winst, 392142 peper, 71%, 153352
<hi>ffi</hi><lb/>
Ijzer, 68%, 100441 lood, 15%; men mocht vrij aan de kooplieden verkopen, die echter 10%<lb/>
van de waarde van het gekochte aan de regering moesten betalen; 15 juli 1718 was er in een<lb/>
jaar gewonnen f. 134973 tegen f. 25390 aan lasten; men had er 99652 realen of f. 328853 in<lb/>
kas; er bleven 15 V.O.C. dienaren, die meest ziek waren geweest; op de twee schepen had men<lb/>
24 sterfgevallen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Door de continueerende groote verdeeltheyt in de regering en daeruyt spruytende binnelandse<lb/>
beroertens en oorlogen dat rijck en de negotie aldaer ten eenemael wierd bedorven<lb/>
door den opstand van 2 Imans, te weten Manzoer Bilah en den Iman Cassum Matokl Bilah,<lb/>
die nevens den ouden Iman Elmohedi ijder haer district hadden en gestadig besig waren<lb/>
met roven en plunderen op den anderen en desselvs onderdanen. Iman Cassum Matokl Bilah,<lb/>
die de stad Mocha en ’t omherleggende land onder sijn gebied heeft, had aldaer voor<lb/>
gouverneur gesonden een man, die op alle maniere toelag de kooplieden en ingesetenen van<lb/>
’t hare te beroven, denselven was d’Engelsen veel meer genegen als ’s Comp.s dienaren,<lb/>
waerom die natie door sijn toedoen ook hebben verkregen het voorregt om evenals d’E.<lb/>
Comp.c jaarlijkse 600 balen coffijboonen tholvrij uyt te voeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Na twee verzoeken bevestigde de Imam de door zijn voorganger verleende privileges in 12<lb/>
artikelen, niet in
<hi>Corpus</hi> te vinden; daarna had men van de stadsbatterijen en de V. O. C. schepen<lb/>
de kanons gelost en was de handel begonnen; men verkreeg de 500 realen terug, die in 1717<lb/>
tot stilling van het tumult waren betaald; de Imam schonk twee fraaie hengsten, waard f. 2574,<lb/>
met twee ingekochte zijn ze bestemd voor den Koning van Kandi; de in juli naarPerzië vertrokken<lb/>
schepen kwamen er 13 sept. aan, de Beverwijk en Margaretha voeren 7 nov. via Ma-<lb/>
</note>
<pb n="407" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">labar terug met cargasoen van f 391731; Oets aanvaardde 14 sept. het directeursambt, Adriaan<lb/>
van Biesum vertrok 17 oct. als opperhoofd naar Ispahan, Nico laas van Hoorn werd fiskaal; andere<lb/>
personalia; tweede te Gamron zal Nicolaas Schorer worden na aankomst uit Ispahan; men<lb/>
begon met de reparatie der pakhuizen te Gamron, maar)<lb/>
</note>
<p>
- doordien de Persiaanen haer metzelaers tot reparatie van Ormus quamen te<lb/>
benodigen, soude het overige nu vervolgt werden, soodra dat volkje weer van dat eyland<lb/>
kwam, ’tgeen d’Arrabieren nevens het beleg van dies casteel op den 5en july passado geheel<lb/>
verlaten hebben, ter zake den Persiaen met een getal van 8000 koppen het eyland Barrijn<lb/>
gereduceerd en weder onder sijn gehoorsaemheyd gebragt heeft, maer blijven de eylanden<lb/>
Lareek en Kissem nog in possessie van den Arabier, die egter Mhamet Sahid Sulthaen op<lb/>
het laeste eyland wel eens wilde hebben besogt, bijaldien men op Gamron goed hadde kunnen<lb/>
vinden sijn versoeck in te willigen van een a twee scheepen ter leen tot het decken van<lb/>
sijn over te settene krijgers te hebben, dog dit is ten beste afgewesen - , [maar] Sijn<lb/>
Hoogheyt den heer rijxbestierder en den berglerbegie Loot Phalie Chan ') - meenen.<lb/>
d’E. Comp. verpligt is d’ Arabieren te verdrijven en hoewel dit geheel ongegrond sijn weerspraak<lb/>
ruym veelen kan, is het egter goed, sulx gediend heeft tot een spoedige depêche der<lb/>
twee scheepen1
<super>2)</super> en het banen van eenen weg tot het kunnen maken van een beleeft excuys.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1 822r— 1 823r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De beglerbeg wilde 10 ten oorlog toegeruste schepen kopen).<lb/>
</note>
<p>
Desen heer hier duydelijk door toonende is, hoe weynig kundigheyt hij van Nederpersiën<lb/>
en het landstreek heeft, ’tgeen hem ter beheeringe is toebetrouwd, nu, dat is in de bovenlanders,<lb/>
die nooyt zee gesien hebben, een gemeen kwaed - . De bediendens op<lb/>
den 4en en 5cn junij laastleden eyndelijk op de gedane klagten wegens de gepleegde geweldenarijen<lb/>
door Jacob Sulthaen andwoord gekregen en Miersa Noeralla gelast geworden is<lb/>
om tot het versenden van de Haringtuyn behulpsaem te wesen met belofte van Jacob Sulthaen<lb/>
te straffen, welk laaste, als zijnde de Haringthuyn op den 30cn may bevorens bereets<lb/>
verste vend, ook in effect gesorteerd en, dese lompen geweldenaer door Mhamet Sahid Sulthaen<lb/>
in zijn gesagh vervangen wesende, is hij in strickte gevangenis gesmeeten en alle zijn<lb/>
goederen, na men segt wel ten bedragen van 1700000
<super>3)</super>, voor den Coning geconfisqueerd,<lb/>
mitsgaders op den 14cn augusto gevankelijk vervoerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Arabische commandant op Kishm vroeg Oets, waarom de V.O.C. schepen Mascate<lb/>
niet aandeden, hij antwoordde, dat ze er niets te halen hadden; de brieven aan den Sjah en<lb/>
den i’timad-ud-doulet)<lb/>
</note>
<p>
- waren op den 15en september laestleden aan - Mhamet Sahid Sulthaen,<lb/>
zijnde den beglerbegie zijn steedevoogd, en den sjabandhaer Miersa Noerelle op Gamron<lb/>
afgegeven, omdat men niet wist, waer sig den Koning ophielt en deselve oversulx in Spahan<lb/>
<note rend="small indent">1) Lutfali Khan, zwager van Fath Ali Khan, was niet gelukkig in de strijd tegen Mascate, maar<lb/>
dreef in 1720 de invallende Afghanen maar Kandahar terug, hij viel in 1721 tegelijk met zijn zwager<lb/>
in ongenade.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld wordt, dat men met het oog hierop de V.O.C. schepen vroeg liet vertrekken.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) De muntsoort wordt niet vermeld.<lb/>
</note>
<pb n="408" />
maer vrugteloos souden hebben moeten blijven leggen off aen den gouverneur aldaer inhandigd<lb/>
werden.<lb/>
</p>
<folio>Fol 1825r_v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Bijzonderheden over de aangebrachte V.O.C. waren ; de makelaars zijn de V.O.C. niets<lb/>
meer schuldig; de oorlog met Mascate stremt de verkoop van kruidnagelen; men verwierf sedert<lb/>
juni te Ispahan 30000 dukaten, waardoor er 60000 in voorraad waren, men kon ze niet op naam<lb/>
van kooplieden naar Gamron zenden, waarom men er daar 23000 van de zoons van wijlen makelaar<lb/>
Tokidas zonder interest moest lenen om ze aan de schepen mee te kunnen geven, naar<lb/>
Kirman zond men een wissel van f. 12750 voor de wolopkopers, die 120 baal of 108000 pond<lb/>
afzonden; de Engelsen zonden met een bark een cargasoen naar Basra; 6 aug. kwam te Gamron<lb/>
de Franse consul Gordon, die beweerde, dat er binnen twee jaart Franse schepen zouden komen<lb/>
voor de strijd tegen Mascate; men betaalde op vordering van Mirza Nuralla het volgens de laatste<lb/>
contracten verschuldigde recognitiegeld; 31 aug. 1718 was in Perzië zuiver gewonnen<lb/>
f 175992 na aftrek der lasten van f 339682, waarvan f 258951 aan geschenken; het bevreemdt,<lb/>
dat de directeur der fortificatiën Noot nog niet van de Kaap te Batavia is gekomen;<lb/>
men zond derwaarts enige ,, Japanse fruytagïën"; men had er uit de Uno geen 80 rol zeildoek<lb/>
mogen lichten).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Het arrivement aldaer van eenen Engels capitan William Hamilton, die daer was aangekomen<lb/>
met 240 Madagascarse slaven ten eynde die over te voeren nae Rio de Platta en<lb/>
buyten des een Franschen bodem, met name St. Franciscus, in de Saldanhabay is ingevallen<lb/>
geweest.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Aenkomst en behandeling der onse omtrent de scheepelingen van het Oostendes schip<lb/>
den Griffioen of tans genaamd Carel de 6e '), die aldaer met keyserlijcke vlaggen en pasporten<lb/>
waren g’ arriveert en ook afgewesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Volgt over Java' s Oostkust
<hi rend="small">Opkomst</hi> IX, p. 37, r. 12 v.o. tot p. 38, r. 11 v.o. ; men besloot<lb/>
een brief over de opvolging van den Susuhunan af te wachten; volgt ibid. r. 10 v.o. tot 39, r.<lb/>
9; twee kapiteins van de legermacht werden naar Semarang en Kartasura gezonden, omdat de<lb/>
oorlog daar ernstiger kan worden dan bij Surabaja; van den Susuhunan ontving men een vriendelijke<lb/>
doch weinig zeggende brief van 23 jan., waarom men het personeel schreef)<lb/>
</note>
<p>
- dat al de figuurlijkheden in het proclameren van den croonprince Mancoena-<lb/>
gara bij ons wierden aengesien als spulletjes van googlarijen, zooals er dat nu eyndelijk in<lb/>
bovengem. maniere is op uytgekomen1
<super>2)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men beantwoordde die brief nog niet, een duidelijker verklaring afwachtend; Gobius<lb/>
klaagde ten onrechte over kleinachting door Peysen en andere officieren, hij maakte zich aan<lb/>
..hoogyliegentheyd" schuldig; men moet zich wel in de oorlog mengen,)<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Een andere Karei VI dan de vroeger vermelde; varend onder Godefroid La Merveille voer<lb/>
het schip in juni 1718 van Oostende uit, het liep 25. dec. 1718 zonder vergunning van den gouverneur<lb/>
de Tafelbaai binnen en loste daar in de nacht van 12 op 13 jan. een aantal kanon(saluut?) schoten; daar<lb/>
geen V.O.C.schepen aanwezig waren, kon de gouverneur daar niets tegen doen, het schip kreeg aug.<lb/>
1719 vergunning een vestiging tot stand te brengen nabij Covelang en het kwam juni 1720 te Oostende<lb/>
terug.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) NI. de regeling van de troonsopvolging, zoals die in
<hi rend="emphasis">Opkomst</hi> t.a.p. wordt besproken.<lb/>
</note>
<pb n="409" />
<p>
- soo men met eenig aensien ’s Comp.5 wegen op dit onmisbare eyland soude<lb/>
konnen continueeren, want men dient te hebben een Keyser van d’Mattaram, van wiens<lb/>
vrundschap men sig sal mogen verseeckeren, de Sourabayse rebellen dienen te vinden haaren<lb/>
loon, hetzij dan van onse zijde off alsoo lief van haeren heer en meester, den wettigen<lb/>
Soesohoenangh, de Balijse hulptroupen dienen gedimoveerd en Java daervan gesuyverd te<lb/>
werden, ten eynde de afvallige Mantsjenagaras off bovenlandse Javanen tot haere voorige<lb/>
verschuldigde gehoorsaemheyd mogen overkomen onder de regering van hunnen Vorst,<lb/>
nadat se nu en dan door prince Balitar al soo wat gecastijdet zijn geworden, alvoorens hij<lb/>
door sijnen vader is opgeroepen en daerom ook te wenschen is, de Javaanse legerhoofden<lb/>
- met deselve trouw voor het welwesen van den Vorst sullen vegten, als waerinne<lb/>
zij door Balitar zijn voorgegaen geweest, ten tijd hij daer present was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Volgt ibid. p. 39, r. 10 tot p. 42, r. 6; men leze p. 41, r. 22 voor seer: weer; onnodig artillerie<lb/>
materiaal zal met de , , verswakte
’ ’ fluiten Oestgeest, Rosenburgh en Bredehof naar Batavia<lb/>
worden gezonden; de Arendsdu in zal 16000 rsd. en andere goederen, w.o. 24 leggers wijn<lb/>
naar Sur abaja brengen; volgt ibid. r.
<hi rend="small">7</hi> tot r. 10, 2 kapitein-luitenants, 2 luitenants en 11 vendrigs<lb/>
werden definitief benoemd; in de loge te Kartasura zal een kruitkelder worden gemaakt, men<lb/>
gaat niet in op Gobius’ voorstel tot de bouw van een nieuwe vesting te Kartasura, maar geeft<lb/>
vergunning)<lb/>
</note>
<p>
- om de tegenwoordige pagger met 2 vleugels te doen sluyten aan de riviercant,<lb/>
soo haest men hier verstaen hadde, des Soesohoenangs siekte langs hoe gevaarlijker wierd<lb/>
en sijnen soon over de successie in het rijk in dier maniere was veranderd - .<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Desen Vorst had ook al eenige maenden bevorens leggen malen om te hebben een garde<lb/>
van 1 00 a 200 Europese soldaten voor ende ten dienste van sijnen soone Balitar om quansuys<lb/>
daardoor sooveel minder bekommerd te wesen voor het leven van dien jonge prince,<lb/>
terwijl hij te velde lag tegens de malcontente en rebellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Hoge Regering ziet dit)<lb/>
</note>
<p>
- als een kunst van de Javanen om dusdanig onse magt hoe langs hoe meer te<lb/>
verdeelen en te verswacken, dan ook wel tot promotie van heymelijcke projecten, die men<lb/>
aen ons niet wilde bekendmaken, nietjegenstaende soo cragtig wierd gewerckt om den Keyser<lb/>
met de sijne te doen in wesen blijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Pangéran Blitar zou zo zijn verheffing hebben kunnen doorzetten; volgt ibid. p. 42, r. 11<lb/>
tot 43, r. tot 43, r. 14 v.o.; men leze p. 42, r. 13 v.o. voor waren: was en r. 12 v.o. voor hunnen:<lb/>
sijnen; het is de vraag, of de twee prinsen
<super>l)</super> zich onder den Vorst zullen blijven stellen, , , de listen<lb/>
der Javanen zijn groot en hare kunst van veynsen niet minder”; men zond daarom met de Huis<lb/>
te Foreest nogmaals 150 man naar Semarang; de palissade van de loge te Tegal kostte f. 3195;<lb/>
men zond derwaarts de Anna Maria met 6000 rsd. payement om met de Haften hout en rijst<lb/>
af te halen; de Vorsten van Cheribon schreven een zeer vriendelijke brief; 21 en 22 febr. vertrokken<lb/>
derwaarts de Koning Karei III met 12000 rsd. in payement en Kasteel Batavia benevens<lb/>
geraamtes voor houtvlotten; er bestaat)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) De Pangérans Purbaya en Blitar.<lb/>
</note>
<pb n="410" />
<p>
- een distinctie tusschen de houtwercken, die van noden sijn tot ’s Comp. timmerwerk<lb/>
te lande en voor den scheepsbouw te water, alsoo men aen de wal met gesaegd<lb/>
en gecapt hout in alles kan teregt komen, maer tot de scheepen meest geclieft off gespouwen<lb/>
hout om wel te konnen buygen te passé komt en hier ordinair met den naem van swalpen<lb/>
en tinkansplancken bekend staet, die seer veel boomen consumeeren en daerom ook<lb/>
verstaen is van dat soort niet meer te vorderen dan de vertimmering van schepen zal vereyschen,<lb/>
hetwelke wij geloven, al veel sal konnen dienen ter bespaaring van de reets verswakte<lb/>
bosschen.<lb/>
De Priangerhoofden hunnen taux van indigo en garens ruym hebben uytgeleverd,<lb/>
maer - hunne volkeren verloopen na onse bovenlanden van Craoang, ter saké den<lb/>
opbreng dier wharen aldaer soo swaer hun niet word opgelegt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Dit wordt nader onderzocht; het katoen voor aanmaak van garen is thans duur in de<lb/>
Préanger, de hoofden aldaar beloven 395 pikol garen en 95 pi kol indigo te leveren).<lb/>
</note>
<p rend="small right">En is met het schip ’t Casteel Batavia in goede verseeckering almede derwaerd geschickt<lb/>
een Cheribonsen Javaen, sig noemende Ingabey Satsjamarta en voorgevende te we-<lb/>
</p>
<p rend="small">sen een dienaer van den prince Adapatti Anum - , hij hadde sig ettelijke tijd op een<lb/>
</p>
<p rend="small">ongelicentieerde en heymelijke wijse verschoolen en opgehouden in de bovenlanden van<lb/>
uwer Edele Hoog Agtbare coningrijk Djacatra, het welck wat nadagt geeft in tijden van beroertens,<lb/>
die men op Java nog is belevende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Volgt
<hi rend="small">Opkomst</hi> IX, p. 43 r. 13 v.o. tot p. 44, slot; men beschonk den Sultan van Bantam<lb/>
voor f. 6320, de gezanten voor 653 rsd. , hun verzoek om 250 last rijst werd afgeslagen; zoo ook<lb/>
dat)<lb/>
</note>
<p>
- men tegens wil en dank van hier wilde zenden na Bantam een seeckere weduwe<lb/>
van onsen capiteyn-Maleyes broeder, onder voorgeven haren vader, een paap ') zijnde,<lb/>
sulx zoowel als den Sultan seer gaerne soude sien - , want dese neyging verstond<lb/>
men, een oorspronk nam uyt de middelen van die vrouw, welke de naem heeft van wat<lb/>
geldig te wesen1
<super>2 3)</super> en sulke inboorlingen uyt dese stad als met geweld te doen verhuysen<lb/>
soude onmogelijck Uw Ed. Ho. Agtb. konnen bevallen.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Een gantsch ander opsigt had hun versoek om te mogen ovememen en bevorens haer<lb/>
vertreck aen den Sultan vooruyt te zenden seekere twee Bantamse soogenaemde leeraers,<lb/>
die als spions onder de Sourabayse rebellen sig hadden opgehouden en anno passado in handen<lb/>
van d’onse vervallen zijn geweest, met namen Camiela en Camieloedin
<super>J)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men meent, dat zij niet gestraft zullen worden; men zond 6000 Spaanse realen en 5000<lb/>
rsd. in payement naar Bantam, waarvan men den Koning er nog 1863 schuldig was; sedert de<lb/>
vorige Gen. Miss. werd 1198125
® peper uit Bantam ontvangen; op verzoek van den Sultan<lb/>
verving men er kapitein Philip Vogel door Jan Legrant; vrijpostigheid der Bantammers, o.a. blijkend<lb/>
uit hun verzoek tot)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Een Moslimse „paap” natuurlijk, nl. de Arabier Sayid Ahmad.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Wat geld te bezitten.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Vgl.
<hi rend="emphasis">Opkomst</hi> IX, p. 23.<lb/>
</note>
<pb n="411" />
<p>
- het largeeren van een Balijer en een Chinees, door den regter in de boeyen ge-<lb/>
condemneert, maer men vond ook geen swarigheyt sulke onbillijke dingen af te slaen, dewijle<lb/>
zijlieden daervan een coopmanschap maken, die wij van onse cant niet mogen koesteren<lb/>
of aansetten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Benoemingen aldaar; de voorafgaande retourschepen raakten 30 en 31 jan. in zee; 4 febr.<lb/>
kwamen uit patrio aan de Witsburg (Kamer Amsterdam) en Geertruida (Enkhuizen), resp. 21<lb/>
oct. en 11 nov. van de Kaap vertrokken, 28 febr. Sandenburg (Zeeland) en Uno (Amsterdam),<lb/>
de 4 samen met 404 zeelieden en 184 soldaten; sedert 1 dec. stierven te Batavia in het hospitaal<lb/>
68 soldaten en 142 zeelieden; men heeft niet alleen voor de oorlog op Java, maar ook voor de<lb/>
buitenkantoren versterking dringend nodig, o.a. om de Aziatische Vorsten te laten merken, dat<lb/>
de V.O.C. in macht niet achteruitging en omdat)<lb/>
</note>
<p>
- inlandse soldaten langs hoe min g’extimeert worden en selvs bij den Soesoe-<lb/>
hoenang en de Javanen, die andersints voor d'oosterse soldatesque nogal wat respect plagten<lb/>
te dragen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Barend Ketel werd door de Raad van Justitie op 14 febr. vrijgesproken, andere rechtszaken;<lb/>
de Dewa Anom van Sukawati zond onder mom van een gezantschap een flinke partij<lb/>
slaven naar Batavia, wat door den fiskaal onderzocht wordt; de gezant van den Dewa Agung<lb/>
van Kalingapura mocht 20 jan. naar zijn land terugkeren, men ging niet op zijn voorstel tot alliantie<lb/>
in, daar de Balische benden op Java reeds sterk zijn verminderd).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Men heeft dien jonge prince ') met de sijne gelaten op vrije voeten om sig met den<lb/>
landbouw onder het ooge van den capiteyn onser oosterse Javanen Soetawangsa te emeeren<lb/>
en dus te blijven niet alleen buyten lasten van d’E. Comp.c maer ook hem alle argwaen ten<lb/>
onsen regarde te benemen, want geduurende het bannissement van sijnen vader Pringabaya<lb/>
in Banda heeft hij al veel van de nederlandse taal en gebruykelijkheden ingesogen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1882v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Pangéran Dipakusuma heeft op Edam nog slechts 6 mannelijke volgelingen en wordt door<lb/>
13 man bewaakt, wat de Sultan van Palembang niet wil betalen, hij gedraagt zich goed; Quebauqua<lb/>
volgde 3 maart wijlen Tambocco op als kapitein der Chinezen, hoewel hij te Batavia<lb/>
is geboren, terwijl de Chinezen liever een in China geborene als hoofd hebben; 15 febr. stierf<lb/>
ds. Johannes Kiesinga, te Batavia werden beroepen Arnoldus Brants en Wilhelmus Hoger -<lb/>
waerd, op Onrust Engelbertus Leboucq, Brants moet zo nodig ook maleise diensten leiden, van<lb/>
de meest jonge nieuw aangekomen predikanten werden geplaatst te Malakka Henricus Mylaeus<lb/>
en te Makassar Georgius Werndly, ds. Jeremias Pars werd bij de portugese gemeente geplaatst,<lb/>
drie van hen hebben nog geen vaste bestemming; de diaconiegelden namen in 1718 door buitengewone<lb/>
omstandigheden met 1545 rsd. toe, die van de nederduitse en maleise kerken met<lb/>
1519 rsd. tot 30511 rsd. , die van de portugese met 2306 rsd. tot 23936; naarpatria werden 494<lb/>
particuliere pakjes met de grote retourvloot verzonden, 66 met de tweede bezending, de laatste<lb/>
meest van leden der Regering; men diende aan 6 pachters 10362 rsd. remissie te verlenen, de<lb/>
verdere achterstand kwam binnen; van 7 mei tot 31 dec. 1718 werd 9925 pikol Javaanse suiker<lb/>
geïmporteerd; de verkoop van vaderlandse manufacturen en dranken gaat vrij slecht; de opiumverkoopprijs<lb/>
steeg tot 500 rsd. per kist, mogelijk door het afnemen van de smokkelarij, behandeling<lb/>
van Engelse schepen ter rede, die men van dgl. gedoe verdacht; 2 Engelse schepen<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Raden Astrawidjaja.<lb/>
</note>
<pb n="412" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">uit China vertrokken met de 5 retourschepen naar Europa; nog 3 Portugese scheepjes kwamen<lb/>
ter rede, waarvan er een voor 12000 realen peper voor Manilla wil inkopen, kaneel nam het<lb/>
niet af, daar de kraak van Acapulco er niet aankwam, men kon van hen maar 60477
® thee<lb/>
van de soort songloe inkopen, voorts de soort boey, die men voor 120 rsd. het pikol inkocht en<lb/>
de witte thee - songloe - voor 40; men weigerde aan 3 Spaanse officieren passage naar Europa<lb/>
en een wissel van 8000 realen op Nederland ondanks de aanbeveling van den Gouverneur-Generaal<lb/>
der Philippijnen, wel zond men een brief voor den secretaris van de hoogste Raad van<lb/>
Inquisitie door; de nieuwe brug bij de waterpoort van de stad kwam gereed; voor het bolwerk<lb/>
Safier heeft men een stenen hoofd in de gracht laten metselen; de Nieuwburg werd afgelegd,<lb/>
een deel van de schepen ter Oostkust zal wel moeten volgen; bij onderzoek op Onrust bleek de<lb/>
Gamron een ernstig gebrek aan de kiel te hebben, men zal het onderzoek der kielen voortaan<lb/>
grondiger doen geschieden, wat op Onrust goed kan geschieden; de Palembangse boot Billiton<lb/>
wordt gesloopt; resolutie van 23 juni over de retourschepen uit Ceylon en de twee, die van Bengalen<lb/>
rechtstreeks naar patria zullen varen; in behandeling is genomen het verminderen der Makassaarse<lb/>
textielhandel en het beperken der paspoorten, men merkt naar aanleiding hiervan op,<lb/>
dat)<lb/>
</note>
<p>
- door het onvoorsigtig schrijven hunner ') eygen dienaren (waervan eenijder<lb/>
onder haar altoos wel voor de vreemste en de ijverigste zoude willen doorgaen) soodanige<lb/>
beweegingen wel meermaal zijn veroorsaakt, alsof op sulke aenmerckelijcke stucken onder<lb/>
den staet van India ten besten van den Generaele Comp.c door onse loffelijke voorsaten<lb/>
nog nooyt was gedagt of gespeculeerd geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Rapporten hierover werden uit Makassar, Malakka en Ti mor aangevraagd; de schippers<lb/>
uit patria klagen over de vlees- en wijnvaten; aan Tambokko werd in afwijking der bepalingen,<lb/>
vgl.
<hi rend="small">Plakaatboek</hi> III, p. 557-568, 29 mei 1705, een stukje grond als begraafplaats verleend).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Een cleene schade, die d’E. Comp. onlangs heeft geleden door het verlies van 13 lijffeygenen,<lb/>
welke op den sevenden deser door het omslaen van een boot tusschen d’eylanden<lb/>
Onrust en de Cuyper sijn verongeluckt en nevens een mattroos verdroncken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De koffieaanplant bij Tandjungpura gaat vooruit; de Wijnendaal heeft cargasoen van f<lb/>
222093, waarvan 155489 voor Kamer Amsterdam, vnl. textiel, thee 955 17 waard f 132800;<lb/>
in totaal werd naar patria gezonden sinds 1 december carg. van f. 5566386 uit Batavia en f<lb/>
2493328 uit Galle, dat is meer dan ooit en dat juist een eeuw na de verovering van Jakatra).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Wij bidden God Almagtigh, het welwesen van de Generaele Nederlandsch Oostindische<lb/>
Comp.e in dese gewesten nog ettelijke eeuwen lang zal mogen bloeyen, groeyen en<lb/>
uytgebreyd werden ter eere van sijnen H. name en tot steun van ons lieve vaderland.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1913v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Voor 4116 rsd. werden wissels op patria getrokken; 20 en 21 maart komen nog 3 vaartuigen<lb/>
uit Macao aan meest met thee, die ze aan particulieren mogen verkopen, daar de V. O. C.<lb/>
ze niet meer kan gebruiken).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) NI. die van Heren XVII.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>