<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="746"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Blom, Vuyst en Sipman, 20 jan. 1725"/>
<meta key="rawdate" value="20 jan. 1725"/>
<meta key="seq" value="XXX"/>
<meta key="year" value="1725"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,De Haan,Huysman,Hasselaar,Tolling,Durven,Blom,Vuyst,Sipman"/>
<meta key="pid" value="INT_808f8bc5-bfa8-3dec-b5fc-af63c107b3a5"/>

</header>
<body>
<pb n="746" />
<head>XXX. HENDRIK Z W A ARDECRÖON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, LAURENS TOLLING, DIDERIK DURVEN,<lb/>
WIJBRANT BLOM, PETRUS VUYST EN JOHANNES PHILIPPUS SIPMAN, BATAVIA<lb/>
30 januari 1725.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1896,fol. 1709-1854.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(25 dec. kwamen uit Bengalen 9 schepen onder Vuyst met cargasoen van f. 3144926, vnl.<lb/>
voor patria, toen lag de vloot van Van Dishoeck nog voor Bantam; het jacht Arendsduin met<lb/>
arecanoten was 3 nov. nog niet in de Ganges aangekomen; Sipman beschrijft Amboina; Jacob<lb/>
Comans wordt secunde van Banda, als fiskaal van Amboina opgevolgd door David van Eps, nu<lb/>
fiskaal van Banda; in Amboina keerde men den dispensier Isaac Meester f. 993 uit, die hij te<lb/>
veel in kas had, hij moet die som restitueren en zich te Batavia voor de Raad van Justitie verantwoorden;<lb/>
naar Banda vertrok 15 dec. de Bentveld met 50 soldaten en 40 matrozen via Tegal<lb/>
om daar 300 last rijst af te halen; Aldert Aldertsz. wordt er tot gouverneur aangesteld, fiskaal<lb/>
wordt er Apollonius van Aller; andere benoemingen aldaar; ds. Tobias Johannes van der Ley<lb/>
zal er wijlen Barthold Moller opvolgen; op de onbewoonde eilanden moeten V. O. C. merkstenen<lb/>
geplaatst worden; er dient nagegaan te worden, of de bevolking koffie, cardamom, sandelhout<lb/>
en sassefras kan verbouwen; de ,,quastigheden" van den Koning van Tidore beginnen ,,door<lb/>
te steken
' '; de secunde in Ternate A braham Labourdette en drie andere raadsleden, die het den<lb/>
gouverneur lastig maakten, worden met stilstand van gage opgeroepen, de eerste wordt opgevolgd<lb/>
door Jacob Boner, de fiskaal door Jan van Gorten bos; ds. Dominicus Se! mag naar Batavia<lb/>
komen, ds. Diderik Bontekoe volgt hem op; de niet meer bruikbare brigantijn Achilles<lb/>
wordt vervangen door de sloep Ondank; 2 dec. kreeg men uit Makassar een brief van 25 oct.<lb/>
van gouverneur Gobius en raad).<lb/>
</note>
<p>
De Koninginne in Bony was voorgesteld, ook - de rijksgrooten goedgevonden<lb/>
hadden haren man Aroe Djelling mede koninglijke eere te laten aandoen na het gebruyk<lb/>
en costume der Bonyse volkeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Zij verzocht,)<lb/>
</note>
<p>
- dat den hoofdregent tot Bonthain mogte geordonneerd werden het gesag waar<lb/>
te nemen over eenige Bonyse Toradjers, welke hun aldaar onthielden - . [Zij] ver¬<lb/>
nomen had het verthienen van de negorij Bontopanno door Comp.s gecommitt.5 op Maros,<lb/>
onverminderd deselve altoos daarvan bevrijd was geweest.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Diergelijke boodschap was ook gedaan door afgesondenen van den Koning van Soping<lb/>
aan den gouverneur en raad, waarom desen jare de negorijen Patsjilli en Kekean verthiend<lb/>
waren geworden ')•<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men is bereid Aru Mampu in bescherming te nemen; 19 dec. kwamen uit Siam de Oudenaarden<lb/>
en Koning Karei met cargasoen vanf 91960; ondanks de Engelse concurrentie kon<lb/>
er op het textiel, waard f. 20631, f. 13033 worden gewonnen; bij vermunting van 20000 ducatons<lb/>
tot tikals werd 14Vi% verloren, het Siamse personeel heeft over het gehalte andere opvattingen<lb/>
dan de Nederlandse essayeurs; er kwamen daar vele Chinese jonken en scheepjes uit Macao,<lb/>
zodat men maar 12000 pikols sapanhout machtig werd en geen gommelak en ivoor).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1 ) Bedoeld is, dat de Vorst wilde weten, waarom de bevolking der genoemde dorpen, waarvan<lb/>
de ligging mij niet bekend is, aan de V.O.C. rijsttiende moest opbrengen.<lb/>
</note>
<pb n="747" />
<p>
’s Conings scheepje den Witten Elifant aldaar van Canton was geretourneerd, welkers<lb/>
overheden hadden gerelateerd, dat op haar vertrek aldaar ter rheede hadden gelaten 15<lb/>
vreemde schepen, bestaande in Oostendenaars, Engelsen, Jiren, Armeenders en Mallaba-<lb/>
<sub>ren</sub> - , dat ’s Conings lijfmedicus Mozes Brochebourde, die jaarlijx van d’E. Com¬<lb/>
pagnie f. 360 - hadde gewonnen, aldaar was overleden en dat desselvs soon Jeremias Brouchebourde,<lb/>
door den Siamsen Vorst in sijn vaders plaatse aangesteld sijnde, versoek hadde<lb/>
gedaan om sooveel gagie, als dese Regeringe hem soude gelieven toe te leggen, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(waarop men niet ingaat; 20 maart kwam uit Siam de Wijnendaal met cargasoen van f<lb/>
40615, vnl. tin, sapanhout en ivoor en een brief van 25 dec., toen bedroeg ’s Konings schuld<lb/>
nog f. 5044 in geld, f. 28082 in tin, f. 89906 in sapanhout; voor het geschenk aan hem, waard<lb/>
f. 8354, zal men slechts f. 6838 in waren terugontvangen; hjj vraagt wederom z{jn opkopers naar<lb/>
Suratte over te brengen en hulp van den directeur aldaar; in Siam ligt nog 903810
‘ö? sapanhout<lb/>
b(j de pakhuizen, het is de vraag, of de ..baatsugtige” Siammers meer zullen leveren; 31 aug.<lb/>
1724 was er in een jaar uitgegegen f 26051 tegen f 16153 aan baten ; 14 dec. kwam uit Japan<lb/>
de Kasteel van Woerden met een brief van het personeel op De$jima van 5 nov. , ze kwam na<lb/>
28 juli op 28
* N.B. een zeer zware westerstorm doorstaan te hebben 4 aug. b(j Nagasaki, 29<lb/>
juli zag ze de Apollonia het laatst, dat schip is vrijwel zeker vergaan met o.a. het opperhoofd<lb/>
Hendrik Durven en den secunde Hendrik Rjkman; bij het lossen van de Kasteel van Woerden<lb/>
visiteerden de Japanners bijzonder scherp; men had last van)<lb/>
</note>
<p>
- stelen en roven der Japanse arbeydslieden, selfs in het gesigt der onse, die<lb/>
sulx, zooveel hun mogelijk is geweest, wel hebben getragt te beletten, dog sonder merkelijke<lb/>
vrugt en ook door ongemene weerbarstigheden der Japanse cooplieden in het ontfangen der<lb/>
aangebragte goederen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Daardoor ontstond vr(j veel onderwicht; aan de autoriteiten werdf 16545 in suiker aan<lb/>
recognitiegelden afgegeven; Thedens maakte de hofreis in 93 dagen, hij werd vriéndelijk bejegend,<lb/>
aan kosten en geschenken werd hierbij f. 50596 besteed; 5 nov. was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 134492 en op een kapitaal van f. 266956 bruto gewonnen f. 254741; men verwierf<lb/>
geen porselein en lakwerk, wel 3187 grote kobans, 720240
∪ staafkoper en 36000 kamfer,<lb/>
d.i. een lading van f. 519032, terwijl te Desjima voor f. 92463 bleef, waarvan f 47600 in contanten;<lb/>
welke)<lb/>
</note>
<p>
- elenden Japan in het laaste van den jare 1 723 en ook in anno 1 724 door terrible<lb/>
brand, aardbevingen en andere daaruyt voortgekomen ongevallen is onderhavig geweest<lb/>
in Nangasacki, Jedo, Osocco en andere plaatsen te landwaard, welke gevallen meest alle<lb/>
van gants verschrickelijke uytwerkinge zijn tevoren gekomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In 1724 kwamen er 12 Chinese jonken, waarvan er nog 29 van 1722 en 1723 waren, 34<lb/>
vertrokken er weer).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Door een uyt opgem. aangekomene jonken drie paarden voor den Keyser in geschenk<lb/>
waren aangebragt, niettegenstaande den uytvoer van paarden uyt het rijk van China na Japan<lb/>
van aloude tijden op levensstrafTe is verboden geweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men was niet tevreden over het uitblijven van de paarden van V.O.C. zijde, die er nog<lb/>
geen van de gevraagde soort machtig werd; men kon er door gebrek aan medewerking der Ja-<lb/>
</note>
<pb n="748" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">partners slechts gissenderwijs een eis aan waren opmaken; rhinoceroshoorn was er niet gewild;<lb/>
21 jan. kwam van de Westkust de Prins Eugenius met een brief van Buyk en raad van 25 dec.<lb/>
en cargasoen van
ƒ. 149024, vnl. goud; Kieling vertrok eind october naar Airbangis).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">De volkeren van Natter, dewelke onder gebied van het Koningtje van Bharos gehoren,<lb/>
soowel als de volkeren van Rambi en Battassa, sig dies gehoorsaamheyt schijnen te willen<lb/>
ontrecken om in dier voegen soo med de na gelegene Atchinders als andere te beter morshandel<lb/>
te kunnen drijven, waartegen gen. Vorst sig med een zoort van geweld heeft aangekant<lb/>
gehad door behulp onser Padangse bediendens, hetwelke ter eerster instantie wel<lb/>
van eenige voordelige gevolgen schijnt geweest te zijn, dog tsedert wederom ten eenemaal<lb/>
vervallen door het ongenoegen, dat bovengem. volkeren tegens de persoon en baatsugt van<lb/>
hunne Koning hebben opgevat.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De resident moet zorgen, dat de Vorst zich niet door afpersing van de benzoë der genoemde<lb/>
mensen meester maakt; Mettenius leverde nog geen goud uit de mijnen van Salida in, hoewel<lb/>
hij 50 man personeel tot zijn beschikking kreeg; 31 aug. 1724 waren de lasten in een jaar ter<lb/>
Westkust f. 134235 tegen f 159456 aan winsten; Engelse morshandelaars zijn er lastige concurrenten).<lb/>
<lb/>
</note>
<p>
Twee - gewoone kruysvaartuygen, namentlijck de pantchiallangs Indermayo<lb/>
en Pinxterblom, onder Poulo Wind omtrent Bharos tegens twee grote vaartuygen waren in<lb/>
gevegt geweest, dien s’voor Atchinders hadden aangesien, waarvan na een kort gevegt eene<lb/>
derselve door de onse was in de grond geschoten en den andere het med de vlugt na de<lb/>
naasdgelegene strand ontkomen, mitsgaders, door de onse med hunne schuytjes nageset<lb/>
zijnde, hadden s’sig spoedig med eenige bassen agter een hoogten geposteert, waarvan s’soo<lb/>
sterk op de onse vuurden, dat s’moesten retireeren en hadde bij die attacque onder de hare<lb/>
twee gequeste bekomen. Daarentegen was’r door bestel van den Bharossen resident bij de<lb/>
inlandse regenten in november nog een ander sluykvaartuyg g’attaqueert en genomen,<lb/>
waarvan de nachoda gesneuveld, het vaartuyg tot Bharos was opgebragt.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Sekere inlandse jaloor, dewelke uyt de Ajerbangis sonder pascedul tot Indrapoura was<lb/>
ter houw gekomen, welk vaartuyg op het aannaderen der onse was verlaten en daarinne<lb/>
gevonden 2000 stux clappus, dewelke aan den Koning van Indrapoura na sijne begeerte tot<lb/>
buyt waren toegestaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In Bengalen werd men slechts 74047
® cauris machtig; 150 last tarwe kostten er 59 ropia<lb/>
het last, later evenwel 67 ropia; de schuld van Cassinaat Phirtinaat wist men zowel als de boete<lb/>
te innen; 31 oct. was te Hugly f. 365551 in kas; 3 juli
<hi rend="small">was</hi> er al 700 pak textiel binnengekomen;<lb/>
te Kasimbazar diende men 150000 ropia a 1% per maand interest te lenen, na aankomst der<lb/>
schepen uit Batavia kon dat worden qfgelost; diamanten zijn in Bengalen niet te krijgen).<lb/>
</note>
<p>
Men sag nog - [geen] kans om buyten expresse en suffiQante hoffordres een ey-<lb/>
gene munt te verkrijgen, ter saké den nabab Jafferchan (die van de sijne een considerabel<lb/>
inkomen heefd) ’tselve sonder een grote recognitie niet zal willen toelaten, gelijk aan d’Engelsche<lb/>
anno 1717 op ’tselve versoek al is te kennen gegeven, waaromme de bediendens<lb/>
daarvan hadden afgesien en nog van afsagen omme dien Vorst, nog sijnen lieveling Fattusjent,<lb/>
op den hals te halen.<lb/>
</p>
<pb n="749" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic indent">(Bij vermunt ing van baarzilver werd minder verloren dan de vorige keer; er werd niet meer<lb/>
gerept over een ,, sigtoffer ” voor den Groot -Mogol; Jafarkhan vraagt om kaneel , , tot het maken<lb/>
ken der medicijnen voor den subah”; de salpeterprijs bleef te Pat na 2V% ropia de man van
<hi rend="small">7216</hi><lb/>
, het personeel gaf voorbarig voorschot daarvoor in plaats van de leveranciers ,,te drillen’',<lb/>
omdat ze dreigden naar de Engelsen te zullen overgaan, 6000 zak van goede kwaliteit werd al<lb/>
ontvangen).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Se ') op d'aankomst der rovende Ugeens van Sjopra na Fettua en Pattena hadden moeten<lb/>
retireeren, niet alleen met de aldaar geprocureerde salpeter, maar ook met alle ’s Comp.5<lb/>
effecten.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Den amphioen tot een hoge prijs van ropia 107 de man van 72,/2≤S? niet alleen was uytgekomen,<lb/>
maar ook terselver tijd aan alle de pykaars ordre gegeven door den heer Mier<lb/>
Chelliel, zoon en stedehouder van den naib-souba Abdul Rahiem Chan, tot eene opsameling<lb/>
van 400 man voor hemselven, waarop al ten eersten een opkoop van 1000 a 1 200 kist'en,<lb/>
item de besorging van 5 pakken chitsen was aanbevolen, in hoop het een en ander door dit<lb/>
vroegtijdig bevel onder ultimo augusto zoude konnen werden afgesonden, maar dit is mede<lb/>
sonder succes geweest,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(daar door de Engelse en Guzeratse concurrentie de prijs steeg tot 145 ropia de man, men<lb/>
verwierf 509 kisten; men trok in Patna voor 150000 ropia aan wissels op Hugly, van waar men<lb/>
er 250000 naar Patna zond).<lb/>
</note>
<p>
Den afgesetten nabab Ekiedetchan - de regeering over Souba Behaar1
<super>2)</super> had<lb/>
overgegeven aan de heeren geauthoriseerdens van den Vice-Roy.<lb/>
</p>
<p>
De soon van den naib-souba. Mier Chelliel, - op een gerugt, dat twee sijner ruy-<lb/>
ters door de onse bij Sjopra mishandeld waren, ’s E. Comp.s makelaar niet alleen had gearresteerd<lb/>
gehouden, maar ook met partij volk was afgegaan om den tweden persoon Pelgrom<lb/>
op te ligten, die op verkregene ordre na Pattena was geretireerd, het destek tot opligting<lb/>
van Pelgrom wel geroyeerd, maar daarop door Mier Chelliel aansoeking gedaan was<lb/>
om een somma van ropias 30000 tot supplement van een wissel, groot 100000 ditos, die hij<lb/>
ter ordre van sijn vader naar Dhilly moest overmaken, onder belofte dat geld op jaarlijkse<lb/>
peesces verrekend en men in den handel gesecondeerd zoude werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men moest aan diverse groten 11300 ropia schenken).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Tot Pattena had men eyndelijk een Mogols coopman gevonden, met name Miersa Arsbeek,<lb/>
bequaam om d’E. Comp. te dienen en denselven tot hofganger aangesteld in plaats<lb/>
van den ouden Abdul Rasoel, welken nieuweling men hoopt, d’E. Comp. getrouwer zal dienen,<lb/>
dan Rasoel (die kort daaraan overleden is) heeft gedaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De opvoer der schenkagegoederen naar Patna kwam op 4819 ropia te staan; men verlangt<lb/>
van den nieuwen naib -subah onverminderde opvoer, aan den af gezet ten naib en anderen werd<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Het personeel van de V.O.C.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld is het subahschap Bihar.<lb/>
</note>
<pb n="750" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">voor f. 9266 geschonken; men kon zonder verhindering doorgaan met het werk aan de V.O.C<lb/>
loge te Patna; bij de verkoop van dranken werd in Hugly f. 2459 gewonnen; personalia; men<lb/>
is in goede harmonie met den gouverneur van Hugly Hasanulakhan; verschillende Engelse schepen<lb/>
vergingen op de banken, er kwamen 5 schepen van hen in Bengalen, ze konden hun kantoor<lb/>
in Malda nog niet herstellen; van)<lb/>
</note>
<p>
- twee soldaten, voor impotent opgesonden, een derselve uyt het Oulax vaar-<lb/>
tuyg gevlugt en kort daaraan, g’assisteerd med 2 Britse en verscheyde inlandse met stocken<lb/>
gewapende dienaren, gereverteerd zijnde, niet alleen met geweld hunne bagagie uyt gem.<lb/>
vaartuyg weggenomen, maar ook den tweden soldaat gedwongen tot desertie en na Calcatta<lb/>
vervoerd hadden, over welke insolente geweldenarije en schending onser vlag door de bediendens<lb/>
geklaagd zijnde, had men geene dan op frivole praetexten steunende antwoorden<lb/>
sonder de minste voldoening konnen obtineeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Fransen waren met ,,sekeren Ragia ' ’ bevredigd, z\j kregen een scheepje uit Pondichery<lb/>
aan; nadat men te Hugly f. 389628 aan schulden had ajbetaald, bleef nog slechts f 2974 in<lb/>
kas; Ramarasu was lastig)<lb/>
</note>
<p>
- door het overrompelen van het comtoir tot Palicol, ongerekend nog het be-<lb/>
setten der wegen, waardoor veel hindernisse aan ’s Comp.s dienst was toegebragt en te deser<lb/>
oorzake packen [textiel] met geen gerustheyd van daar hebben konnen werden afgehaald.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 1791r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Datcheron leverde op de eis van 773 pak textiel er 466 te weinig, maar wel 290 van de<lb/>
eis voor 1723; in Noord-Coromandel is nog 981 pak textiel in de pakhuizen; het gebrekkig optreden<lb/>
van het personeel te Bimlipatam wordt voornamelijk toegeschreven aan de blindheid van<lb/>
het opperhoofd Ruys van Doornik; van Negapatam zond men 40000 pagoden naar Masulipatam<lb/>
; Palicol was wegens de onveiligheid der wegen middels wissels van 4000 pagoden voorzien,<lb/>
Datcheron van 1600; in Masulipatam en Bimlipatam werd bij de verkoop door de troebelen<lb/>
maar f 145857 gewonnen; aan de Kaap stierf 8 sept. gouverneur Maurits Pasques de Chavonnes,<lb/>
provisioneel gezaghebber werd er Jan de la Fontaine; de er uit patria gekomen schepen hadden<lb/>
vele zieken, dit was ook de reden, waarom de Cats en de Stadhuis van Delft in de Saldanhabaai<lb/>
moesten geholpen worden; van de acht naar Batavia vertrokken schepen kwam nog<lb/>
slechts de Kersenhof aan; de toestand bij Rio Delagoa is thans goed, men verwierf van daar en<lb/>
de Kaap resp. 5377
∪ en 444 of 474 en 33 stuks olifantstanden; men diende er Rio Delagoa<lb/>
te voorzien met 40 militairen, bestemd voor Batavia,)<lb/>
</note>
<p>
- waaruyt een commando van 30 man konde geschieden ter ontdecking van het<lb/>
land van sekeren capiteyn Thowe Sekansje, alwaar men onderrigt was dat stoffgoud zoude<lb/>
te vinden zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(21 jan. kwamen van de Kaap de Haaften, Meyenburg en Luchtenburg met brieven van 1<lb/>
en 13 nov.; 5 schepen voor Batavia waren doorslecht weer bij het Robbeneiland opgehouden).<lb/>
</note>
<p>
Den rijksbestierder Danoeredja uyt name van sijnen Heere, den Soesohoenang, benevens<lb/>
den Javaansen regent Aria Dicara wel een uyterlijke figuur slaan om med veel ijver<lb/>
de Balijers in te locken, dog egter geloofd werd de vernietiging off misleyding van dat volk<lb/>
al voor lange in der Javanen magt heefd gestaan, in cas de saak bij hun med eenen waren<lb/>
ijver was bij der hand genomen, voomamendl. als men eens in agting komt te nemen, hoe<lb/>
<pb n="751" />
dat den Javaansen regent in Cadiry med namen Demang Soeradjaja is een jonger broeder<lb/>
van den rijksbestierder, die al een gedeelte van de Balijers, welke voorgaven na Cartasoera<lb/>
te willen opgaan ter vernedering, heefd bij sig gehad en haarl. kort daaraan weder oostwaard<lb/>
gedimitteerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men maakt te Kartasura dus weinig ernst met de onderwerping der Baliërs; men wil er,<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">dat)<lb/>
</note>
<p>
- de Nederlanders wat peuzelwerk tegens die natie aan handen werde gegeven<lb/>
om daardoor gediverteerd te werden van dese off geene maatreguls tot eene beteugeling van<lb/>
het Cartasoerase hoff off de persoon van den Soesoehoenang, die het somwijlen in cas van<lb/>
voorspoed almede niet komt te maken, sooals het wel behoord, dog na allen schijn tegenwoordig<lb/>
bijsonder sal gecontenteerd wesen, ter saké den Madurasen prince Sjacraningrat<lb/>
had voorgenomen sig te sullen laten vinden op het feest herrie moeloet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Naar Tegal zond men 16000 rsd. in payement; het personeel in Bantam meent, dat de<lb/>
retourvloot 1 jan. grotendeels uit Straat Sunda was geraakt).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">Sijne verkiesing ') tot het versamelen van sware trek- en draagossen med cloeke boeken,<lb/>
nadien hij geen Bangaalse bultosjes alhier na sijn sin had konnen bemagtigen, nogal<lb/>
even cragtig bleef.<lb/>
</p>
<p rend="small indent">Het gedoente van eenen Aria Djajapatalla c.s., die almede door den Sultan ten opsoek<lb/>
van sware lastbeesten was uytgesonden na de Jaccatrase bovenlanden, dog waarinne men<lb/>
die arrogante Bantammers heefd moeten refreneren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men dient te letten op het ,, gehaspel” van Bantam met Cheribon en)<lb/>
</note>
<p>
- med Baly, alsoo eenige vaartuygen van dat eyland med slaven en geringe<lb/>
coopmanschappen tot Bantam waren aangekomen en onder anderen den Sultan ook beschonken<lb/>
med twee meyden uyt name van eenen Goesti Loejambé, waarmede hij niet ten<lb/>
onvreden scheen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Sultan vraagt om een koets met zes wielen; 31 aug. 1724 bedroegen de generale lasten<lb/>
in een jaar te Batavia
ƒ. 3409308, w.o.f. 770122 aan soldij,/. 382483 rantsoenen,/. 1718146<lb/>
equipage van schepen, /. 302222 interest; de inkomsten bedroegen /. 1959038, waarvan /.<lb/>
1 105705 handelswinst en /. 844964 uit het Koninkrijk Jakatra; men had in kas /. 250436, aan<lb/>
fijne specerijen / 371558, aan peper/. 1150850. aan Indische koopwaar/. 6055978, aan vaderlandse/.<lb/>
234828, aan goederen buiten de handel /. 5361564, aan vorderingen /. 141679,<lb/>
in totaal/. 15863848 tegen /. 8500864 aan crediteuren; de voornaamste inkomsten uit Jakatra<lb/>
waren 201237 rsd. aan pachten, 36229 rsd. aan licenten en 33479 rsd. aan 's Heren Gerechtigheid;<lb/>
de verpachting had plaats voor 16195 rsd. per maand, voornaamste posten; groentekramen<lb/>
3790, hoo/dgeld der Chinezen 2690, aankomende rijst 1840, vismarkt 1650, toppen der<lb/>
Chinezen 1440; het kapitaal van heemraden nam 12 dec. in een jaar toe met 3038 rsd., dat<lb/>
der neder duitse en maleise kerken met 1609 rsd. tot 39283 rsd., dat der portugese met 1481<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Die van den Koning van Bantam.<lb/>
</note>
<pb n="752" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">tot 37133 rsd. ; Pieter Coetrel, die een tekort van 21985 rsd. had, is in de gevangenis gestorven,<lb/>
z(jn lijk is ,, op een exemplare wijse ter aarde gebracht ’ de koffieleveranciers moeten een kwart<lb/>
van het hun toekomende in textiel ontvangen, waarop men 100 % wint, bij vendutie gaf dat maar<lb/>
54% winst, vgl.
<hi>Plakaatboek</hi> IV, p. 180, 12 dec. 1724; de prijs van arak, die begin 1723 van<lb/>
36 rsd. per legger tot 32 was verminderd, is 29 dec. op 28 rsd. gebracht).<lb/>
</note>
<p>
100 stuks jonge hockelingen ') uyt de Nederlanden, die men op de schepen niet van<lb/>
nooden had en daarom - verstaan wierd na het voordragen van den equipagiem/<lb/>
Westpalm tot supplement van gebrek aan lijffeygenen die jonge manschap te bestellen en<lb/>
partageeren op de winkels van ’s Compagn.s ambagten tot handlangers en omme dusdanig<lb/>
ook medeenen bequaam te werden tot timmerlieden, smits, blockemakers, drayers, koperen<lb/>
blikslagers.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Aan de gesanten der Koningen van Boeton en Bima word geconcesseerd den invoer<lb/>
en vercoop van eenige lijffeygenen voor reek. van hare m.rs buyten betaling der daartoe in<lb/>
treyn gebragte boete van rd.s 10 voor ijder hoofd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men had bij het laden der nu vertrekkende retourschepen veel last van onstuimig weer,<lb/>
ze vertrekken onder commando van schipper Jacob Oncruyt; men besloot 5 jan. te trachten<lb/>
200000 rsd. te lenen, o.a. omdat er weinig voor wissels op patria binnenkwam; men hoopt veel<lb/>
van de goudmijn bij de berg Parang; in China de)<lb/>
</note>
<p>
- Europeën en daaronder ook een Oostendesen bodem door de Chinesen al vrij<lb/>
wat hard in de negotie behandeld zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Volgens het personeel van de 11 jan. aangekomen Kersenhof zijn de koffieschepen van<lb/>
1723 in mei in patria gekomen; Zwaardecroon herhaalt zijn verzoek om ontslag; de Tienhoven<lb/>
zal het voorhanden goud ad f. 386000 naar Coromandel over brengen met 24 soldaten ter beveiliging;<lb/>
voor slechts 4 wissels op patria ontving men 6214 rsd., waarvan 5287 van den in Perzië<lb/>
gestorven koopman Hermanus Backer; 26 jan. komt uit Gamron het fregat Arend met carg. van<lb/>
slechts f. 11450, vnl. 2265 dukaten; een brief van Hertenberg van 9 dec. werd ontvangen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De revoltes in het Persiaanse rijk nog al even seer continueeren en den usurpateur<lb/>
Mhemmoed een tweede ravage van schatt- en scheeren heefd aangevangen, als staat makende<lb/>
na de gerugten te zullen moeten wijken voor het afkomende groot leger onder den<lb/>
jongen Koning Sjah Tamas, bestaande uyt Muscoviters en Gorgeanen
<super>1 2)</super>, egter is Mhemmoed<lb/>
middelerwijlen ook meester geworden van Chiraas en de Persiaanse regenten langs<lb/>
de zeestranden laten ook niet nae hunne schraperijen onder desen tomelosen toestand van<lb/>
saken med allen ernst te bevorderen, voornamentlijk den sjahbender Miersa Sahid Alie in<lb/>
Gamron, door wien de Engelse al bijsonderlijk werden gevexeerd en onse benjaanse makelaars<lb/>
ook niet in ’t geheel scheynen te zullen vrij dobbelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In Basra won men na zware tolbetaling op de lading van de Arend, waard f. 47910, f.<lb/>
71199 of 148Vi%, de Sleewijk is derwaarts van Gamron vertrokken met cargasoen van f. 60327;<lb/>
</note>
<note rend="small">1) In de zin van : melkmuilen jongvolk.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Mensen uit Georgië.<lb/>
</note>
<pb n="753" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">men werd 124 balen wol van Kirman machtig en men kocht in Gamron Mokka-koffie voor f.<lb/>
1. 14 het pond; uit Mokka werd met de Assenburg 798753
® koffie, kostende f 784574, naar<lb/>
patria gezonden, de prijs is zeer hoog; de 5 andere retourschepen uit Colombo hadden een lading<lb/>
van f 979400 aan Madurees textiel en 6000 baal kaneel; naar Nederland werd uit Azië in totaal<lb/>
voor f. 10469545 gezonden, dat is meer dan ooit te voren; de koffiecultuur op Ceylon ,, schijnt<lb/>
even mager" als die van Amboina; men zond van Colombo 20000 dukaten naar Malabar en<lb/>
zal den Koning van Kandi begroeten, de kosten daarvan worden geraamd op f 8000; te Batavia<lb/>
kwamen nog twee Portugese schepen uit Macao, maar slechts één kleine jonk, nl. uit Amoy,<lb/>
met grof porselein en , , allerhande versnaperingen tot peuselwerk bij en onder de mondkost voor<lb/>
de Chinese gemeente"; de Ketel heeft lading van f 419559, Oudenaarden van f 394711 voor<lb/>
de Kamer Amsterdam, Wickenburg van f 449395 voor Zeeland, Herstelling f 247052 voor<lb/>
Delft, Vrieswijk f 281301 voor Hoorn, in totaal gaat met enige lading voor de beide andere Kamers<lb/>
carg. vanf 1793217 naar patria, vnl. textiel en 1233213
® zwarte peper, adf 162784).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>