<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="295"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-Martin, De Beveren en Valckenier, 30 nov. 1689"/>
<meta key="rawdate" value="30 nov. 1689"/>
<meta key="seq" value="XIX"/>
<meta key="year" value="1689"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Camphuys,Van Outhoorn,Pit,Van Hoorn,De Saint-Martin,De Beveren,Valckenier"/>
<meta key="pid" value="INT_8977aea0-8494-3224-b7cd-e18a635cc76a"/>

</header>
<body>
<pb n="295" />
<head>XIX. JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, MARTEN PIT,<lb/>
JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN, GERARD DE BEVEREN<lb/>
EN WOUTER VALCKENIER, BATAVIA 30 nov. 1689.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1346,folio 538-541, copie 542-545.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Na van Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> ontvangen last om gehuurde galjoots spoedig naar patria<lb/>
terug te zenden stuurt men de Vergulde Vlaming terug, die 27 aug. te Malakka en 31<lb/>
oct. te Batavia kwam; het fluitje Eemnes vertrok 6 april en kwam de 8e buiten<lb/>
Straat Sunda; 20 mei kwam uit patria het Wapen van Alkmaar, 3 juni de galjoot<lb/>
Jonge Snobber, 1 aug. de Nederland, 16 aug. Sion, 19 sept. de Schieland, 5 oct. het<lb/>
Land van Schouwen en de Voetboog, 25 oct. de Dregterland, 26 nov. de Bantam; uit<lb/>
Ceylon zullen 5 schepen naar patria varen, waar uit patria de scheepjes<lb/>
Tuymelaer, Handboog en Elisabeth kwamen; de eerste schepen van de vorige<lb/>
retourvloot vertrokken 15 april van de Kaap, de latere, die er pas 24 tot 26 mei<lb/>
kwamen, 30 juni, waarbij resp. Waterland, Maas en Honsholredijk en later de Nierop<lb/>
en de Spierdijk uit Ceylon met twee Franse prijzen; de Eemnes was van 18 juli tot<lb/>
5 aug. aan de Kaap en lag door slecht weer 6 weken voor de wal van Afrika).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Uyt Vrankrijk vernemen wij nog niet, dat er eenige principale besending na<lb/>
India gedaen is, gelijk ook geen schepen uyt Engelant dese stad na de noord gepasseert<lb/>
zijn.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>