<TEI xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten, Steijn van Gollenesse en Van de Velde, 31 maart 1752</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>31 maart 1752</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol12</idno>
            <idno type="pid">INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>183</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten, Steijn van Gollenesse en Van de Velde, 31 maart 1752</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>31 maart 1752</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>12</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>X</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1752</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1752</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>3</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>31</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Mossel</interp><interp>Cluysenaar</interp><interp>Van Broyel</interp><interp>Van der Waeyen</interp><interp>Van der Parra</interp><interp>Van der Spar</interp><interp>Loten</interp><interp>Steijn van Gollenesse</interp><interp>Van de Velde</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="183" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_12/images/generale_missiven_gs257_183.tif"/><fw xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.1918835" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">X. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, AREND VANBROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA,JURGEN VAN DER SPAR, JULIUS VALENTIJN STEUN VAN GOLLENESSE en PIE-TER VAN DE VELDE, BATAVIA 31 maart 1752.Kol. Arch. 2662, VOC 2770, fol. 890-902.</fw><note xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De in januari met de brieven van 31 december 1751 en 18 januari 1752 vertrokken<lb/> schepen hebben Straat Sunda op tijd verlaten. De Pasgeld voor Zeeland volgt nu met<lb/> peper, muskaatnoten en katoenen garen, waarna de Prinses Carolina voor Amsterdam het<lb/> retour zal afsluiten. Batavia meldt over Amboina en de Grote Oost)<lb/></note><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 11; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- dat uyt consideratie van de groote restanten lijwaten die in deselve gouvernementen<lb/> steeds onverkogt blijven overleggen, waardoor de winst op ’t verkogte als men het<lb/> rekend over de geheele som die tot dien lijwaathandel besteed werd, geen twintig percent<lb/> op de voordeeligste plaatsen halen kan, schoon er anders op ’t verkogte wel 60 en<lb/> meer percento vallen, men dezelve soals s’ tot nog toe gedreeven is maar schadelijk<lb/> g’oordeeld heeft als konnende de intresten van drie jaeren en de risico lang niet goedmaken<lb/> en daarom besloten voortaan aldaar Compagniesweegen niet anders te handelen als<lb/> in gemeen guinees, salempoeris, dongris en bethilles, met intentie om als de Compagnie<lb/> zal uytverkogt wesen van hare restanten, de andere zoorten over te laten aan de gepermitteerde<lb/> handelaars en intusschen de ongewilde zelfs tot 10 percento advans te laten<lb/> aflopen om in deese geldeloosen tijd goed gebruyk van de daarvan profluerende contanten<lb/> te konnen maken - .<lb/></p><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Het China’s verongeluckt retourschip Geldermalsen blijkens ingewonne verklaringen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>door de boot ontijdig verlaten zijnde, hebben w’ - de daarop geweest zijnde stuurman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Christoffel van Dijk sonder bagagie of besolding voor de kost na Nederland laten verzenden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewijl apparent daardoor gecauseert is dat geene van de officieren nog het braafste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volk dat met den schipper aan boord gebleven was gesal veert zijn en dus wel andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> straffe zoude meriteren indien het den regten genoeg doende hadde konnen beweesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Standvastigheid is op 19 maart uit China teruggekeerd met het verslag van de<lb/> handel. De winsten bedroegen slechts <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 560.000, deels door het slechte rendement van<lb/> de wollen manufacturen en het gebrek aan peper. De Standvastigheid heeft 5 ton goud<lb/> aangevoerd,)<lb/></note><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - blijvende aan restanten en schulden in Canton nog omtrent een miljoen guldens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>onder de daar overgeblevene carga’s, waarvan w’ het aanstaande jaar drie ton aan goud<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verwagten en de rest in de gewone retouren welke U Edele Hoogagtb. in dit najaar per<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> drie scheepen staan toegebragt te werden met vermindering van de zijde stoffen die de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geringste winst geeven, zodat ieder schip omtrent vijf thon vervoeren zal.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Oudkarspel heeft eindelijk 570 kisten Patnase en 100 kisten Purainise opium uit<lb/> Bengalen aangevoerd. Batavia heeft de Oosthuizen aangelegd om 4 ton baar zilver naar<lb/> Bengalen te brengen,)<lb/></note><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - en verzeld deesen een opstel tot een gereguleerd cargasoen voor Bengale per een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>direct schip uyt Nederland dat dan ook in september dient te zeylen en sonder compagnie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te maken de reyse voort te zetten met de meeste spoed om in april in Bengale te wee-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" type="bottom-page-number">183</fw><pb xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="184" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_12/images/generale_missiven_gs257_184.tif"/><fw xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1921264" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Mossel X 31 maart 1752</fw>sen, als wanneer sodanigen reyse nog de kosten zoude konnen vergoeden, en zoude een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> parthijtje oude off Venetiaanse ducaten ter preuve aldaar mede na gedagten voordeelig<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den in Bantam woelende rebel weder voor de hoofdstad verschenen, is door de Bantammers<lb/> met onse inlanders geconjungeert wel voor een tijd vandaer verdreven, maar het<lb/> hoofd der Bantammers prins Mustapha off Jajamangala is aan zijn daarbij bekome quetsure<lb/> sedert overleeden, en het leeger daardoor ontbloot van een bequaam hoofd; daarbij<lb/> quamen de rijksbestierder Camit en secretaris Sleman ons hoe langer hoe suspecter en de<lb/> Bantammer hatelijk voor, zodat w’, niet langer konnende uytstellen een formele schicking<lb/> over dat rijk te maken, den 13e maart besloten deese twee schadelijken subjecten in arrest<lb/> herwaarts te laten overbrengen, wijders den prins-regent te verklaren tot sulthan, en prins<lb/> Gustij, soon van den gewese Bantamse koning, te benoemen tot kroonprins en successeur<lb/> op den throon nadat beyde zullen verklaren hare waardigheyt in ’t rijk van de Compagnie<lb/> te ontfangen als een leen waarin de verkiesing der regering aan Haar Edele verblijven<lb/> sal, nevens uytkeering aan deselve van vijffentwintigduysend Spaans van agten<lb/> ’s jaars gedurende den tijd van 25 jaren om ’twelke te bevorderen en ter uytvoer te brengen<lb/> den heer raad extraordinair Jan Gideon Loten reets derwaarts vertrocken is, nevens<lb/> voorm. prins Gustij.<lb/></p><note xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Batavia maakt nog een opmerking over)<lb/></note><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - de brieff die den Raad van Justitie bij dese gelegentheid nader komt af te senden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>in de zaake van wijlen den heer gewese gouvemeur-generaal Adriaan Valkenier, waarbij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> z’ tragten te beweeren of hare redenen gegeven waren den processe Zijn Edele off boedel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aangaande te staken, dog welke te verre gezogt zijn om eenige aanmerking te verdienen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en veeleer ingerigt om te toonen, gelijk onse resolutiën van 1 1 october, 6 december,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 7 en 1 1 januarij dat breeder melden, dat z’ hare overigheid gaarne de wet zouden voorschrijven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sonder dat w’ konnen begrijpen wat Haar Agtb. permoveerd soseer te betragten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t employ van haren secretaris als sequester of curator en verweerder van des overleedens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zake, maar seer versteld moeten staan dat sonder in agt te neemen Zijn Doorl. Hoogheids<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> recommandatie tot bevordering dier regtzake nog die van U Edele Hoogagtb. bij brieven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van 10 october 1741 en 18 september 1750 nu nog om een verschil wie als verweerder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ageren zal, met postpositie van ’t besluyt deser regeringe die zaak agter de bank laten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> leggen. Met de mindere zaaken in de brieven vervat, zullen w’ U Ed. Hoogagtb. niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ophouden als van weynig belang en zigzelven mede tegensprekende wijl z’ de kleederen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onverkogt laten ter vermijding van aanstoot en ergenis voor de gemeente, en egter de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schandelijkste begravenisse besluyten en wijders de kosten van een burgerlijke weygeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te betalen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Batavia legt Heren XVII het verzoek van de Bataviase predikanten om meer gage<lb/> voor. )<lb/></note><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              D’ eysschen van gout uyt Nederland nog over weynige jaren door ons zelve afgeschreven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijnde omdat te dier tijd het zilver het profitabelste en ’t daarmede in de negotie te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stellen was, werd men tans genooddwangt weder te vernieuwen, alzo het eerste metaal<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer schaars werd en het zilver daardoor bijna onverkooplijk in de landen daar goudgeld<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gaat als Chormandel, Tutucorijn en Mallabaar welke drie districten alleen tot den inzaam<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 30 ton ƒ benodigen, daar al de goud geevende plaatsen om d’ oost en west geen miljoen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ƒ konnen uytleeveren, des w’ eerbiedig verzoeken dat U Ed. Hoogagtb. spoedige ordre<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelieven te stellen ter voldoeninge van de tans afgaande eysch van agt tonne gouds, daarvan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 20.000 Venetiaanse of onwigtige Hollandse ducaten voor Ceylon en gelijke som voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.1" type="bottom-page-number">184</fw><pb xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.pb.1" n="185" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_12/images/generale_missiven_gs257_185.tif"/><fw xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1924604" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Mossel X 31 maart 1752</fw>de Mallabaar, beyde per de voor Ceylon uytvarende scheepen, en nog 40.000 ducaten dito<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zoort nevens 80.000 Hollandse gekartelde ducaten na Batavia om daar verdeeld te werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> na Chormandel etc. en ook tot ƒ 6,10,- gangbaar te maken op Batavia nadat met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> teeken in de Javase munt sullen bestempeld zijn, waarbij mede wel een quantiteyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Spaanse pistoletten ter preuve mogen gevoegd werden voor den handel van Chormandel,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogende dese voldoening in goud weeder gediminueert werden in de gedanen eysch van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> baar zilver. Over de bedenkingen van den gouvemeur-generaal wegens de Jaccatrase landen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> - is onder anderen goedgevonden de nodige middelen in ’t werk te stellen tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bevolking van dezelve. Den anno preeterio gestelde prijs van 5 rds. het morgen landt op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 3 a 4 rds. gesteld, ervelijke leenen aan de leenhouders in eygendom te laten, de onbeboude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> landen te verkopen tot 20.000 rds. ’s jaars zoals nu reeds geschied is, de eygenaars<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van groten percelen lands of de waarde van 48.000 ƒ den titul van hoofdingeland te geeven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en nominabel verklaard tot heemraad, wijders degene die uyt de dienst voortaan tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> landbouwer zullen overgaan wat matiger verstrecking te doen, als aan die op de bewuste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> conditiën uyt Nederland komen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Het rethour uyt India waarvan de bepaling voor den aanstaande te vinden is bij besluyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>van 7e december hebben w’ - voor dit jaar om de west nog op sijn beloop gelaten, zo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>om te profiteeren van de hoge prijsen die de lijwaten in Nederland haaien, als dat men<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door de groote wissels en 50e pennink nogal iets meer dan ordinair bijzetten kan, en onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hoope op een groot ontzet een goede somma uyt Nederland doet tegemoet zien.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De reets vertrocke Bataviase tien scheepen hebben vervoerd een somma van<lb/> ƒ 3.107.449,-, zullende brenger deeses niet seer rijk vallen, egter is daarbij gekomen een<lb/> partij van over de 900 swarte satijnen, daar de grillige Japanders de Compagnie mede<lb/> laten zitten en men geen andere beetere uytweg weet.<lb/></p><note xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De lasten van Batavia bedroegen in 1750/51 <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 3.698.571, de winsten <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 4.183.666,<lb/> d.w.z. een overschot van <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">ƒ</hi> 485.095,)<lb/></note><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - weesende d’ equipagie van scheepen desen jare ƒ 151 .306,- verbeterd, dog eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>volbouwde timmeragie die reekening ƒ 130.464,- verswarende, daerentegen de winsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toegenomen ƒ 157.698,- door meerdere vertier van specerijen, moemagulen, thin en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meerdere inkomsten, te samen tot drie en een halff thon, en ter contrarie de amfioenadvance<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> door ontstentenisse ruym twee thon veragterd.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De negotieboeken van India in anno 1749/50 gehouden gaan tans afgesloten over, vertonende<lb/> een overwinst van ƒ 57.499,- alzo de lasten waren ƒ 8.642.352,- en de winsten<lb/> ƒ 8.699.851,-, dog door afschrijving van 56 thon voorjarige posten in dit jaar teerd India<lb/> ook even soveel ten agteren.<lb/></p><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De wissels off assignatiën tans verleend sommeeren ƒ 116.740,- en van de geheele<lb/> bezending ƒ 1.783.657,-.<lb/></p><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">En de lading van Pasgeld aan peper, catoene garen, satijnen, noten, thin, salpeeter,<lb/> hout, camfer, benjuin etc. een somma van ƒ 172.234,14,8.<lb/></p><p xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">P.S. Dewijl d’ in desen geciteerde generaele boeken nog niet afgecopieert sijn, so sullen<lb/> deselve eerst met het schip d’ Princes Carolina kunnen volgen.<lb/></p><fw xml:id="INT_4fd0798c-66d5-326b-9307-1aa434b9c019.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" type="bottom-page-number">185</fw>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>