<TEI xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Mossel, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar en Loten, 8 april 1751</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>8 april 1751</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol12</idno>
            <idno type="pid">INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>84</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Mossel, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar en Loten, 8 april 1751</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>8 april 1751</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>12</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>IV</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1751</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1751</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>4</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>4</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>8</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>8</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Mossel</interp><interp>Cluysenaar</interp><interp>Overbeek</interp><interp>Van Broyel</interp><interp>Van der Waeyen</interp><interp>Van der Parra</interp><interp>Van der Spar</interp><interp>Loten</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="84" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_12/images/generale_missiven_gs257_084.tif"/><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.1849106" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">IV. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVER-BEEK, AREND VAN BROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUSVAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR en JOAN GIDEON LOTEN, BATAVIA8 april 1751.Kol. Arch. 2645, VOC 2753, fol. 949-969.</fw><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Brouwer heeft spoedig Straat Sunda achter zich gelaten , de drie andere schepen<lb/> begin maart,)<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - waarvan ’t schip d’ Gouvemeur-Generaal reets buyten zijnde, dog de hoek van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Java niet konnende te boven komen, na Bantam teruggekeert en van daar en hier voorsien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is van twee ankers en drie touwen tot remplacement van de verlorene.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Batavier sluit het retour van 1750 af als na- of the eschip, omdat de Fortuin, eveneens<lb/> daartoe bestemd, nog niet uit Bengalen was aangekomen)<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">- als veele andere schepen die men van de west al behoorde hier te hebben, schijnende<lb/> het aanhouden van dien een bijna ongeneeslijk quaad onder land- en zeevolk en<lb/> daarom sal men de andere so nutte routes langs d’ comptoiren gedwongen zijn te menageren.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.7pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Banda, verlegen wesende om kleen kruysvaartuyg, hebben w’ den 8e maart nog derwaart<lb/> gesonden de op Rembang nieuw aangemaakte chialoup genaamt de Windhond<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Macasser heeft den 13e maart in stede van ’t schip Cleverskerk, onbegrijpelijk op de<lb/> droogtens van Crimon Java verzeyld, weder gekregen het schip Westhoven, beladen met<lb/> den jaarlijksen eysch zover aan handen was, ten bedragen van ƒ 93.898,-,-, wesende het<lb/> meeste volk van Cleverskerk ter residentie Joana aangeland, dog schip en goed weg.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Japanse negotie is deesen jaere weder op den voorgaanden voet gedreven, sonder<lb/> dat alle pogingen so door brieven van hier als door gestadigen aandrang der ministers op<lb/> meerder prijs voor ’t goed en meerder koper iets heeft mogen helpen, en daarom zal men<lb/> ’t daarbij laten om niet te magtig te schijnen en bij noodsake van grote klagten de kragt<lb/> daarvan niet te verliesen.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op de heen en weder reyse hebben de schepen swaar weder gehad, waardoor Zuyderburg<lb/> dat na Chormandel gedestineert was, direct Bataviawaarts gesonden is, en Haarlem<lb/> in dies stede na Cormandel, voerende te samen 11.000 kisten koper, 2000 coubangs etc.,<lb/> en heeft ’t comptoir dit jaar ƒ 107.635,-,- bevoordeelt, boven de lasten dat seer wel gaan<lb/> kan en bij ’t vorig jaar ƒ 41.264,-,- verbeterd.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 16.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van China zijn de retourschepen Ovemes en Nieuwvijvervreugt met ladingen van<lb/> ƒ629.674,12,- en ƒ737.085,3,- tijdig gerepatrieert, en sedert alhier g’arriveerd ’t schip<lb/> de Getrouwigheyt met de carga’s medebrengende ƒ97.705,11,- aan goud in stede van<lb/> d’ geordonneerde drie ton, dog voor welk mancquement de Compagnie een raisonnabel<lb/> advans goedgedaan is.<lb/></p><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 16.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De winsten bedroegen in 1750 f 712.057.)<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De reyse van ’t schip de Getrouwigheyt tusschen China en Souratta gist men dat boven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meetloon en andere onkosten eeneneenhalve ton zal opwerpen, konnende de nette reeckening<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daarvan niet geven dewijl den verkoop in Souratte ons nog vandaar niet bedeelt is,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lopende die van China op ruym een halve ton zuyver geld. De Malacse bediendens, aan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.1" type="bottom-page-number">84</fw><pb xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.pb.1" n="85" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_12/images/generale_missiven_gs257_085.tif"/><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1851360" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Mossel IV 8 april 1751</fw>de Portugeese capitains ingevolge onse ordre aangeboden hebbende betaling van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aldaar uyt Macauwse scheepen geligte amfioen, hebben deselve verklaard niet vermogens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te zijn dat te accepteren, dewijl die zaak aan den viceroy te Goa en vervolgens aan den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> koning van Portugaal was opgedragen, zodat ’t wel zoude schijnen of deselve daarover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Europa eenige beweging meenden te maken, dog in welk geval wij tegen hen die het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dominium maris so hoog in top geheesen hebben, beeter als tegen andre de heerschappij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in desen binnenzee konnen beweiren, gelijk z’ ook erkennen door ’t betalen van tol voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t passeeren van de Straat Malacca. Daarbij heeft seeker burger nog een aanmerkelijke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pretentie op deselve wegens een te Goa verkogte scheepje onder de materie van Batavia<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in ’t breede aangetoond.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Het schip Wiltrijk met de Candiaze gezanten na Siam gestevend, heeft door laatheyd<lb/> van tijdt de reys niet gekregen en sal die in dese maand weder ondernemen. Het scheepje<lb/> de Haas is met drie ton na Bengale voortgezeyld, omdat ’t lang agterblijven van ’t Japans<lb/> schip daar het voor gedestineerd was, de ministers deede dugten voor ongeluk, dog is<lb/> ook in februarij gevolgd, zoals ’t Japans custschip in jannuarij na Chormandel voortgezeyld<lb/> is.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Even gelijk w’ bij onsen jongsten van 31 december schreven ordre gesteld te hebben<lb/> nopens het te Adjerhadja ter buyten Westkust aangehouden vaartuyg met seekeren Engels<lb/> resident, hebben de Padangse ministers het mede begrepen en deselve reets ten eersten<lb/> gelargeert, ingevolge haar schrijvens van 21 november, dog meteenen gedeclareerd dat<lb/> haere tergende sluykhandel op onse plaatsen en binnen ’s Compagnies limiten niet zo<lb/> gemackelijk konden aanzien, dog daarbij lijden z’ wijnig swarigheyt, alzo z’ nu de hoofden<lb/> van de kruysvaartuygen hebben weten om te kopen, waarvan het gevolg nog verwagt<lb/> werd.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bengaals voornaam articul de amfioen zijnde, zo heeft men na herhaalde beloften<lb/> onverwagt bij brieve aan U Wel. Ed. Hoogagtb. vernomen dat men mits gebrek van contanten<lb/> buyten staat was op zijn tijd inkoop van amfioen te doen en dus weder agter het<lb/> net zoude vissen, dewijl andere cooplieden al 12.000 maon hadde aangeslagen en de prijs<lb/> daardoor geresen was tot ropia’s 112 de maon, want daar het de reeden vordert dat men<lb/> het geld moet besteden in het meest winstgevende en onse ordres dicteeren dat men het<lb/> geld vooral tot deesen handel zal employeeren, zo weten w’ niet te bedenken wat rekenschap<lb/> z’ zullen konnen geven van ’t vroeg ontfangen zilver, die per naasten sal gevorderd<lb/> werden. Inwijlen hoopt men dagelijks tevergeefs op ontzet, hebbende de Compagnie<lb/> en Sociteyt al maanden uytverkogt geweest, tot hare onherstelbare schade en moedgeving<lb/> aan onderkruypers. Ondertusschen kan men niet wel denken dat z’ dit jaar gebrek<lb/> aan geld zullen hebben als men rekend op het ruym ontzet door U Wel Edele Hoogagtb.<lb/> direct belooft en bij de tien ton per de Haas over Malacca en per de Naarstigheyd direct<lb/> derwaarts gezonden, nevens de gewone voldoening per de zuydschepen, en daarom is ons<lb/> te aangenamer den ruymen ingekregen voorraad van salpeter tot 5.000.000 lb., waardoor<lb/> men in staat sal gesteld wesen voorraad voor India en voor de retourschepen op te leggen<lb/> en met een matigen inkoop het gaande te houden.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Na Chormandel heeft men per ’t gemeld schip de Naarstigheyt ook afgestoken ruym<lb/> twee ton aan goud etc., en van Japan bekomen z’ per Haarlem 5700 kisten koper, 10.000<lb/> lb. camfer, 1000 grote of oude en 1000 nieuwe coubangs, nevens 1795 realen Malacs<lb/> goud uytkoops te schatten op agt tonnen ruym.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van Ceylon zullen U Wel Edele Hoogagtb. de jaarlijkse advijsen, zo per de retourschepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Crabbendijke en ’t Wapen van Hoorn die den 30e november vertrocken waren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als die nog stonden te volgen, reets hopen w’ aan handen gekomen wesen, en zomede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Mallabaar, waarom w’ dan alleen van dit commandement reciteren ’t overlijden van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.1" type="bottom-page-number">85</fw><pb xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.pb.1" n="86" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_12/images/generale_missiven_gs257_086.tif"/><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1853899" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Mossel IV 8 april 1751</fw>den commandeur Corijn Stevens en den ontfang aldaar uyt Soeratta van 200.000 ropia’s,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dog zullen die ministers gereprocheert werden dat z’ die som niet verdubbelt hebben,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dewijl ’t onnodig is geld aan te houden op een comptoir, daar steeds weder inkomt en de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> retouren van niet veel belang zijn, schoon ook nog 100.000 ropia’s per Hogersmelde zijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebleven, dat dit geld medegerekend ƒ 398.038,2,- rijk was.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Te Gamron was volgens laeste letteren van 10 mey de negotie florisant, zodat ’t derwaarts<lb/> gesondene in ’t verleden jaar seer wel te stade zal gekomen wesen, en hadden de<lb/> onse met d’ Engelse conjunctim factoors na Kirman gezonden om die wol direct uyt handen<lb/> van de herders te kopen, zo tot 20 a 25 stuyvers ’t lb. te bekomen zoude wesen, om<lb/> dan ider de helft te erlangen. Niet minder voordeelig stond het te Bassora, schoon den<lb/> gevlugten resident Canter nog over de 30.000 guldens moest verantwoorden, want het<lb/> schip Westhoven heeft niet alleen aan goud en zilver vandaar en Bendher a Boucher overgebragt<lb/> bij de twee ton, maar den eysch bedraagt weder wel vier kleene ladingen voor<lb/> scheepjes van 100 voet, die tot de rivier aldaar ’t bequaamste zijn. Maar het zoude een<lb/> seer goede saak wesen, indien U Wel. Ed. Hoogagtb. de goedheyd geliefden te hebben<lb/> door den ambassadeur van den staat bij den grooten heer te doen besolliciteeren een firman<lb/> tot den vrijen handel te Bassora en verder in zijn rijk, gelijk dat de Francen hebben.<lb/><hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 952v-957v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Volgt De Jonge <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">, Opkomst</hi> X, p. 180 r. 36 - p. 182 r. 16.)<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Raad van Justitie presenteerd bij dese occasie aan U Wel Edele Hoogagtb. hunne<lb/> desen versellende briev houdende betuyging van haren ijver voor de justitie en voor ’t<lb/> intrest van de maatschappij, en dat alleen uyt die source getreden waren om immediaat,<lb/> wanneer z’ de overheden van ’t gebleve schip Nieuwalcheren vrijspraken, den fiscaal te<lb/> gelasten den directeur Schreuder te actioneeren over deselve casus, welkers gegrond- of<lb/> ongegronheyd w’ niet konnen ondersoeken alzo de gevorderde poincten van beschuldiging<lb/> nog agterblijven, schoon men meende veele reeden te hebben die te vorderen, waarvan<lb/> ook onse besluyten van 5 en 6 maart, item 2 april in het korte gewagen, wesende<lb/> niet gering te agten het hooren op articulen in persoon en derhalven in zoo een geval, dat<lb/> misschien meer tot de politie als justitie gehoord, niet wel blindelings te dulden. Daarenboven<lb/> had den Raad van Justitie wat facilder behoren te wesen in de regeringe het<lb/> nodige ligt niet te onthouden, indien z’ geliefde te letten op den inhoude Uwer Edele<lb/> Hoogagtb. beveelen bij brieve van 8 september 1733, welker erinnering noodsakelijk<lb/> scheynt geworden te zijn, en w’ van U Wel Edele Hoogagtb. goedheyd en sorge voor ’t<lb/> algemeen blijven tegemoet zien.<lb/></p><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Volgt De Jonge <hi rend="font-size:12; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">, Opkomst</hi> X, p. 182 r. 16 - r. 30.)<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In de maand februarij inkoop gedaan zijnde van ruym twintigduysend ponden quik<lb/> tegen dertig stuyvers het lb., dat ver beneden de Europese prijs is, neemd men de vrijheyd<lb/> de gedanen eysch daarvan af te schrijven, soverre niet reets besproken sal wesen,<lb/> gedragende ons wijders aan het naeyschje en de daarbij gevoegde aanmerkingen.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Eenen Johannes Andreas Paravicini, anno 1746 een schip van hier na Souratta gesonden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebbende dat sedert bij Fransen genomen en ter Portugeese hoofdplaatse Goa verkogt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, klaagt bij zijn request, hiernevens met enige bijlagen tot adstructie overgaande,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sowel over het gedrag van de eene als van d’ andere natie, waarvan de gouverneur der<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerste de zaak van sig schuyft zeggende het besluyt van den raad van Mahé niet te konnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veranderen, maar dat de koning alleenmeester was sulx te doen, nietjegenstaande<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Mahé een subaltemcomptoir van Pondicherij is en de viceroy van Goa verklaarde zig te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> houden aan de hem aanbevolen neutral iteyt, sonder eens te regarderen dat de tractaten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met Zijn Aldergetrouwste Majesteyt hem verbonden geen onwettige prijs, gelijk hij konde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.1" type="bottom-page-number">86</fw><pb xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.pb.1" n="87" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_12/images/generale_missiven_gs257_087.tif"/><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1855973" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Mossel IV 8 april 1751</fw>weten dat dit was, daar te laten havenen en verhandelen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Paravicini vraagt Heren XVII de zaak onder de aandacht van Hunne Hoogmogenden<lb/> te brengen om zo genoegdoening te verkrijgen. De Hoge Regering ondersteunt het verzoek<lb/> omdat dergelijke gebeurtenissen grote schade toebrengen aan de handel van Batavia,<lb/> ‘die buy tendes niet veel opgang maakt'. )<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De generale boeken van India voor den jare 1748/49 gesloten, thans overgaande vertoonen<lb/> aan winsten een som van 115 ton en ƒ80.011,-, daarentegen aan lasten 110 ton<lb/> en ƒ 67.962,-, zulx te boven gelegd 5 ton en ƒ 12.049 en was het jaar tevoren ruym drie<lb/> en een halve ton. Dog de lasten van dit jaar 1748/9 zouden vrij minder geweest zijn<lb/> indien daarbij niet waren ingetrocken de boeken van 1747/48 van Bassora, Banda en<lb/> Samarang. En nietjegenstaande dese overwinst is ’s Compagnies fonds in India van<lb/> 369 ton tot 350 ton gedaalt, doordien er 24 ton minder uyt Nederland herwaarts gesonden<lb/> en per wissel ontfangen als in retour derwaarts afgestoken is, en onder dese 350 ton<lb/> lopen nog meer dan 50 ton aan quade of nietige posten, die in ’t presente jaar haare<lb/> afschrijving zullen vinden, zodat er maar 300 ton zal overschieten en dus maar de grote<lb/> heeft van hetgeen over ruym twintig jaren nog in India te vinden was, sodat een rijk en<lb/> extra ontset hoog en over tijd werd.<lb/></p><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De versondene wisselbrieven, sedert september tot heeden, bedragen tegader een<lb/> matige som van 13 en een halve ton, daarvan de nu verleende ƒ531.897,18,-.<lb/></p><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dit bedrag bestaat uit 20 wissels t.w.v. f 343.872 en uit overgeschreven kapitaal t.w.v.<lb/> f 188.025. W.b. de wissels: o.a. f 210.498 door de weesmeesters aan de weeskamer in<lb/> Middelburg, f 18.500 door Libreght Augustus Behmer, leraar van de Portugese gemeente<lb/> in Batavia aan Hendrik van der Graaff de Vapour in Gorkum, f 18.298 door de burgerschepen<lb/> Jan Harris aan koopman Jacob Roeters te Amsterdam, en f 16.615 door koopman<lb/> Pieter van Jongstal aan jonkheer Willem van Haren, lid van de Staten-Generaal<lb/> voor Friesland, en aan Onno Zwier van Haren, lid van de Raad van State voor Friesland,<lb/> beiden verblijf houdende te ’s-Gravenhage.<lb/></note><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De lading van de Batavier bestaat uit)<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              - 73 packen lijwaten - , 164.189 lb. coffijboonen, 200.216 lb. suyker, 43.483 lb.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Compagnies the uyt China ontfangen en 140.500 lb. thee op vragt, daaronder een parthijtje<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Japanse, omdat die bediendens van U Edele Hoogagtb. prohibitive ordre geen kennis<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehad hebben, bedragende met enige kleenigheden ƒ 192.454,6,-, met hetwelke het<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jongst retour gerekent werd op 91 tonnen en ƒ 93.986,9,8.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt; text-align: justify; font-size: 12" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Van de lading van de Batavier is f 189.474, voor het grootste deel bestaande uit<lb/> bovengenoemde koopwaar, bestemd voor Zeeland. Het restant, bestaande uit Japanse zijden<lb/> rokken en Japanse soja, is bestemd voor de andere kamers.)<lb/></note><p xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 17.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Na het schrijven deses komt van Bengale voor Bantam te arriveren het schip Tolsduyn<lb/> met sevenhondert kisten amfioen, waarmede vooreerst gered zijn, maar de meerder ingekomen<lb/> 300 konnen voor ’t jaar niet toereyken, sodat de volbrenging van hare nader<lb/> gedane beloften tot complete voldoening van ’t g’eyschte wel sal te stade komen.<lb/></p><fw xml:id="INT_3f17538b-76cc-3810-9c3d-4f6bda0a83c2.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" type="bottom-page-number">87</fw>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>