<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="46"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer; Batavia, 27 maart 1726"/>
<meta key="rawdate" value="27 maart 1726"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1726"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="27"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Petrus Vuyst, Pieter Gabry, Jacob Willem Dubbeldekop, Joan Everard van der Schuer"/>
</header>

<body>
<pb n="46" />
<head>IV. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PETRUS VUYST, PIETER<lb/>
GABRY, JACOB WILLEM DUBBELDEKOP EN JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, BATAVIA 27 maart 1726.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1915,folio 2669-2858, copie Kol. Arch. 1928 folio 124-321.</folio>
<remark>(De vorige retourschepen kwamen eerst 24 febr. door Straat Sunda ; de Chinese<lb/>
jonken en Macaose handelaars kwamen laat aan; 3 febr. vertrok de Stadhuis van<lb/>
Delft naar Amboina met 60.000 rsd. in ducatons en payement, 15 matrozen en 50<lb/>
militairen , de Meerhuizen en Westerbeek vertrokken 4 febr. naar Banda , met de<lb/>
voorafgaande Neptunus overbrengend 60.000 rsd. aan contanten , 150 militairen en<lb/>
100 matrozen , daarheen vertrokken kapitein Pieter Jansz., ds. Johan ten Holte en<lb/>
de sloep Bierkan , naar Ternate 10 febr. de Spiering en de sloep Vlaming met kapitein<lb/>
Elias van Staden en car gasoen van f. 78.687 , naar Makassar 1 maart de Kiefhoek<lb/>
met carg. van f. 156.281 , w.o. 40.000 rsd. aan payement, 100 militairen, 10 matrozen<lb/>
en 7 ambachtslieden; de Koning van Gowa moet worden aangesproken over het<lb/>
zwerven van zijn onderdanen o.a. naar de Zuidwestereilanden, wijzende op art. 9 van<lb/>
het contract van 1667,
<special>Corpus</special> II p. 373-374, men staat hem een bezending naar Selaparang<lb/>
voor het lijk van den Koning van Sumbawa niet toe, daar vreest men een inval<lb/>
der Baliërs; het personeel te Makassar moet een wakend oog op Bandjarmasin houden;<lb/>
de Bonthainse prins Païnga, een mensendief, moet naar Batavia worden gezonden;<lb/>
de Koning van Buton had het in zijn land door tegenwind terechtgekomen vaartuig<lb/>
uit de Lampongs, aan de V.O.C. kruisvaartuigen moeten overgeven; men moet<lb/>
f. 3145 schuld van vroegere Bonische Koningen maar afschrijven; de sjahbandar te<lb/>
Makassar Jan Lansheer wordt, op zijn verzoek vervangen, nl. door Jan Hendrik Niepoort;<lb/>
het verzoek om hulp van enige dorpen op Sumba wordt afgewezen, daar daarvan<lb/>
geen profijt valt te verwachten; de burgervaart van Kupang op Lifao wordt niet<lb/>
verboden, daar dat de vaart der Portugezen maar zou bevorderen, de er aangehouden<lb/>
Badjos worden tot slaven verklaard; de Langerak vertrok naar Timor met carg. van<lb/>
f. 14.343; uit Palembang ontving men met inlandse vaartuigen een brief van 31 jan.<lb/>
en 4100 kadjangmatten; er)<lb/>
</remark>
<para>- binnengebragt was een Bouginees corporaal met vijf gemeene soldaten, dewelke<lb/>
door des Sultans volk in de bovenlanden gevangen gekregen waren en na de<lb/>
gerugten door den Engelsen resident tot Bancahoeloe ter adsistentie van Pangerang<lb/>
Mancaboemi souden afgesonden wesen, waarom deselve ook ten afschrik van andere,<lb/>
nadat de bediendens deselve hadden teruggesonden1), op ordre des Conings door<lb/>
krissteeken waren ter dood gebragt.<lb/>
</para>
<remark>(De Vorst stelde zonder voorkennis tot kapitein der Chinezen aan Entjik Conlouw,<lb/>
nu Entjik Baning geheten, omdat de voorgaande te oud zou zijn geworden,<lb/>
zulks in strijd met art. 11 van het contract van 1722,
<special>Corpus</special> IV, p. 541; de Belvliet<lb/>
vertrok 20 maart derwaarts, er onverkoopbaar textiel moet worden teruggezonden,<lb/>
de Koning moet aangemaand worden krachtiger op te treden tegen de zwervende<lb/>
Pangeran Mangkabumi, ’s Vorsten schuld ad f. 9327 moet men zien binnen te krijgen,<lb/>
de secunde Hermanus Blom jr. werd vervangen door Abraham Roos; 20 maart<lb/>
</remark>
<note>1) Nl. naar de Sultan.<lb/>
</note>
<pb n="47" />
<remark>ontving men met een inlands vaartuig een brief uit Djambi van 18 febr. van resident<lb/>
Gouin).<lb/>
</remark>
<para>Den gedethroneerden Koning Astrawidjaja na de vlugt van desselvs wijf Niay<lb/>
Sat Matto uyt hare gevankenisse door het dak en behulp van eenige kleedjes vooreerst<lb/>
</para>
<para>onder een strikter bewaring gesteld was geworden omme - hem bij retour van den<lb/>
</para>
<para>rijxbestierder Pangerang Depatty uyt de bovenlanden mogelijk op de een of de andere<lb/>
wijse van kant te helpen, alsoo sijn verblijf voor de rust van dat rijk den nieuwen<lb/>
</para>
<para>Koning niet veel goeds voorspeld om de troebelen, die daardoor - souden konnnen<lb/>
</para>
<para>resulteeren en dien Vorst nevens sijn rijxbestierder onvermogens is om sodanige onkosten<lb/>
te dragen, als op sijne versending soude komen te lopen. Ondertusschen was<lb/>
den Maningcabosen Vorst Baginda Ratoe met sijn confrater Radja Itam in oorlog geraakt,<lb/>
om redenen denselven niet had willen overleveren of van sijn land dimoveeren<lb/>
de 4 jonger broeders van den gevangen Vorst, dewelke sig onder sijne bescherminge<lb/>
hadden begeven, terwijl 2 derselver met behulp van eenige Maningcabous en schuym<lb/>
van Jambinesen in dese merkelijk besig waren omme door een gefingeerden brief van<lb/>
de Maningcabose Vorstin Poetri Smelan de aldaar remoreerende goudgravers in hun<lb/>
belang over te brengen, dog waarin sij door hunne onkunde en armoede nog niets<lb/>
gevorderd hadde, maar ter contrarie in sodanigen desolaten staat gebragt waren, dat<lb/>
met bedelen de kost moesten soeken, ’twelk van sodanigen effect geweest was, dat<lb/>
</para>
<para>den eenen, gen.‘ Demang Carta, sig gesubmitteerd hadde en - uyt de bovenlanden<lb/>
</para>
<para>door eenen Datoek Tommangong stond gevolgd te werden, waardoor dan dit rijk in<lb/>
een genoegsame ruste soude hersteld sijn geworden, indien den bekenden usurpateur<lb/>
van het Palembangse rijk, den Pangerang Mancaboemi met de Rawase volkeren niet<lb/>
in een gevegt geraakt was met verlies van eenige menschen aan beyde zijden en daardoor<lb/>
deselve, als voor een tweede attacque bevreest sijnde, gedwongen hadden hun<lb/>
retraite na hunne gevlugte landslieden (dewelke sig alsnog in de Tambessie onthouden)<lb/>
te nemen - omme verder sig van daar te begeven onder de bescherminge van<lb/>
</para>
<para>den Jambysen Sultan ten eynde denselve te versoeken tot een middelaar tusschen dien<lb/>
swerver en sijnen broeder, den Koning van het Palembangse rijk, tot voorkominge<lb/>
van meerdere moeyelijkheden en de verdere ruïne hunner peperplantagie.<lb/>
</para>
<remark>(31 aug. 1725 was in Djambi in een jaar f. 9030 uitgegeven tegen maar f. 3067<lb/>
aan winsten , concurrentie van een Chinees vaartuig uit Palembang met textiel belemmerde<lb/>
de verkoop daarvan door de V.O.C., het kocht er ook 120 taël goud a 18 rsd.<lb/>
de taël; uit Siam kwam 8 febr. de Prins Eugenius met een brief van Prageman en raad<lb/>
van 8 jan. en carg. van f. 50.267, 31 aug. 1725 was er in een jaar netto f. 16.468 verloren,<lb/>
er bleef nog 1.190.108
® sapanhout, 11 dec. was er in een jaar f. 83.020 van<lb/>
de Vorst aan tin en sapanhout ontvangen, terwijl zijn schuld nog f. 115.164 groot<lb/>
was, behalve het contrageschenk ad f. 6830, dat nog niet werd ontvangen; 8 febr.<lb/>
bracht uit Malakka de sloep Patna een brief aan van 29 jan., de Loenderveen en Slot<lb/>
Aldegonde vertoefden er te lang, nl. van 12 tot 26 nov., de 5 schepen voor Bengalen<lb/>
resp. van 19 tot 26 nov. en 10 dec.; de wapens op Dinding werden geïnspecteerd en<lb/>
geverfd; Radja Ketjil)<lb/>
</remark>
<para>
- van Siaac met alle zijne oorlogsmagt vertrocken is na Siantan om sig aldaar<lb/>
te versterken med meerder vaartuygen en manschappen ten eynde alsdan de novo een<lb/>
kans te wagen tegens zijne tegenstrevers.<lb/>
</para>
<pb n="48" />
<remark>(Men verloor er 31 aug. 1725 in een jaar netto f. 40.397
, 29 jan. was het garnizoen<lb/>
sterk 439 man
, ds. Adrianus Ras stierf er 13 jan.).<lb/>
</remark>
<para>De Batassers wel waren afgekomen med hunne benzuin tot Bharos en tegelijk<lb/>
ook om door bemiddelinge onser bediendens sig weder med den Coning van Bharos<lb/>
te bevredigen, waartoe al een vasten dag beraamt is geweest, maar bij interval van<lb/>
geen effect kunnen worden, nadien er ’s nachts bevorens onder de Battassers, dewelke<lb/>
tot Bharos tot dien eynde waren afgekomen, gerugt was geworden, dat de Coning<lb/>
sig wilde wreken wegens hunne ongehoorsaamheyt door het gevangen nemen hunner<lb/>
regenten, waardoor veroorsaakt was geworden, dat s* gesamenderhand immediatelijk<lb/>
na Batassa bergwaard waren gevlugt med agterlatinge hunner aangebragte benzuin.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(De Vorst beklaagde zich te Padang over de resident Laurens Over kamp
, twee<lb/>
raadsleden zullen dat gaan onderzoeken
, ook de bevolking van Sorkam trekt zich<lb/>
weinig van de Vorst aan
, de regenten van Natal vroegen om een V. O. C. post
, het personeel<lb/>
verwees hen naar hun Vorst
, die van Baros
, na jaren kwamen uit Airbangis<lb/>
weer enige kooplieden met peper en goud te Padang
, men pleegt er met Engelse zwervers<lb/>
te sluiken; de bevolking van TikuJ<lb/>
</remark>
<para>- ingesien hebbende de lastigheden, waarinne s’ sig door de kwastige naturellen<lb/>
van beyde pongoulous bij continuatie gewickeld vonden, haar thans ten eenemaal<lb/>
verlaten en deselve med behulp van die van Gassang en Tanna Mera over de rivier<lb/>
Massang2) verjaagd, mitsgaders hunne negorijen verbrand hebben, versoekende aen<lb/>
die van Padang, dat s* die negorijen voor hunne eygene reekening mogten herbouwen<lb/>
en in besit nemen, verclarende ook gemelte vlugtelingen verstoken van hunne ampten<lb/>
med versoek van goedkeuring nopens hunne gedane aanstellinge van een andere<lb/>
hoofdregent in name Si Samsie.<lb/>
</para>
<remark>(De van Priaman uitgeweken penghulus en hun onderhorigen keerden daarheen<lb/>
terug).<lb/>
</remark>
<para>
Die van de Toedjoe Kottas3) aan die van Padang hadde geclaagt, dat hunne onderdanen<lb/>
door die van Loeboe Agamme4) voor slaven wierden verkogt, maar dat verschil<lb/>
was door afgesondene gecommitteerdens van de onse in der minne beslist geworden.<lb/>
Daarentegen hadde - op den 20cn october die van Loeboe Agamme geclaagt<lb/>
over de stroperijen der Toedjoe Kottase volkeren, derwegens den ander wakker te<lb/>
keer gingen, mitsgaders dat eerstged.c volkeren haar den aftogt uyt het gebergte na<lb/>
Padang ten handel bedisputeerde, med versoek dat de onse daarinne door hunne bemiddelinge<lb/>
wilden voorsien.<lb/>
</para>
<remark>(Men ontsloeg de bevolking van Tandjong Sabar van een boete van 25 taël goudt<lb/>
daar de moeilijkheid aldaar)<lb/>
</remark>
<note>2) De Masang vormt ter Westkust een delta, begrensd door monden op 8' en 20' Z.B.,<lb/>
de hoofdtak valt op 12' in zee.<lb/>
</note>
<note>3) Deze Tudjuh Kota is uiteraard een geheel andere streek dan de gelijknamige in Djambi<lb/>
(vgl. dl. VI, p. 315, noot 1) en is te zoeken op
<emph>Vi</emph>° Z.B. en 100° 17' O.L., in deel VI wordt<lb/>
het hier genoemde gebied wel bedoeld (vgl. de index), vgl. ook dl. IV, p. 6, noot 2.<lb/>
</note>
<note>4) Hiermee wordt Agam bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="49" />
<para>
- wesentlijk is veroorsaakt geworden door de Padangse dathu bandhara, dewelke<lb/>
die negorie tot een vrugtgebruyk gelijk als ter leen is geschonken door den Padangse<lb/>
panglima radja. En daarom was - consideratie genomen, off men dien dathu<lb/>
bandhara die douceur - niet en behoorde te ontseggen, maar wierd besloten<lb/>
hetselve daarbij te laten.<lb/>
</para>
<remark>(Het voormalig gebied van Pauk was sinds 1723 niet meer bezocht , nu bleek , dat<lb/>
er zich weer mensen hadden gevestigd , men dwong ze, behalve enige in de bergen gev<lb/>
luchten, naar Pisang en Andurian terug te keren, ook de lastige penghulu van Ba
-<lb/>
jang, Sutan Mamulia, vluchtte in december de bergen in, de arrogante bergmeester<lb/>
Mettenius trok zich niets aan van de orders van het opperhoofd te Padang, 1024
®<lb/>
erts wordt naar patria gezonden, men ging niet in op het verzoek van de Koning van<lb/>
Indrapura om twee Europese militairen bij zijn reis naar de bergen, de verbannen<lb/>
Radja Djohan is als penghulu in Padang vervangen door Malim Kayo, twee zonder<lb/>
pas varende inlandse vaartuigjes werden verbeurd verklaard; de tapnering ter Westkust<lb/>
werd 31 aug. voor 1420 rsd. per jaar verpacht, toen was er in een jaar gewonnen<lb/>
f. 136. 161 tegen f. 135.355 aan lasten, men gaf behalve aan gages aan Europeanen<lb/>
in een jaar f. 8210 uit voor het tot dusverre onnuttige bergonderzoek, er werd een<lb/>
wissel van 6000 rsd. op Batavia getrokken, 9 maart kwam van Padang de sloep Sleuteldrager<lb/>
met een brief van gezaghebber Buyk en raad van 22 febr.).<lb/>
</remark>
<para>Het uytwijken der Pouwse volkeren al van een vrij verre uytsigt is geweest, ja<lb/>
</para>
<para>soo boos, als men oyt soude hebben kunnen presupponeeren. - Men al voor eenige<lb/>
</para>
<para>jaren eenigsints van verre heeft gemerkt, dat de inlandse regenten van Padang en<lb/>
daaromher nu en dan door dese en geene middelen med de Pauwse volkeren al een<lb/>
wonderlijke rol hebben weten te spelen door het aankweken van alderhande soorten<lb/>
van troublen en oneenigheden onder hun eygene consoort, ook onder de Padangers,<lb/>
dog meest onder de omgelegene strant- en bergvolkeren ter procura hunner overmatige<lb/>
schraabsugt, dien s* al vrij wat uyt al sulke oneenigheden, als successi ve zijn opgekomen,<lb/>
hebben weten te voldoen, nadien de meeste geschillen, die opkomen, tot Padang<lb/>
in gecombineerde rade ter vereveninge werdende afgehandeld, al dikwijls regts<lb/>
en slinks voor beloften en geld bedecktelijk t’zedert eenige jaren al vrij wat konkela-<lb/>
</para>
<para>rijen onder den inlander alomme hebben weten uyt te werken. - Onder dien Pa-<lb/>
</para>
<para>dangsen hoop volk onder alle als voorname verdagte stokebranden al lang voor dese<lb/>
hebben bekend gestaan den panglima diradja, den dathu bandhara en desselfs zoon<lb/>
Radja Joan.<lb/>
</para>
<remark>(De eerste twee werden met de sloep geboeid naar Batavia gezonden).<lb/>
</remark>
<para>
Die beyde luyden door middel der uytgewekene Pauwse pongoulous med hunnen<lb/>
aanhang en ook eenige gemene Padangers, mitsgaders sekere Mahomethaense paap,<lb/>
in name Hadje5), aanhang hebben weten te maeken med de bergvolkeren van de Doeablas<lb/>
Cottas en andere nagelegene gebergtens en daardoor eenige duysende gewapende<lb/>
manschappen hadde doen nodigen en bijeenkomen omme onder beleyd van ged.e<lb/>
priester op te trecken onder voorgeve tot voorstand van hun geloof tegens de ongelovige,<lb/>
dicteerende daarmede de Hollanders, waarvan s* na hunne sentimenten sig niet<lb/>
langer moesten, nog wilden laten regeren, men med dien saamgerotten hoop na Pa-<lb/>
<note>5) De man heette niet Hadji, maar hij was hadji.<lb/>
</note>
<pb n="50" />
dang en langs Sumatra soude optrecken om de Hollanders van daar allerwegen uyt<lb/>
te roeyen, sooals dat schelmse ongegronde voornemen door vijff uyt de twaalf Pa-<lb/>
dangse pongoulous in gecombineerde rade publiquelijk - is bekend gemaakt en na<lb/>
dien tijd geconfirmeert door nog vijf andere uyt deselve pongoulous.<lb/>
</para>
<para>
Radja Parampoan, weduwe van den vorige Padangse panglima, den gesaghebber<lb/>
Buyk in secretesse - hadde bekendgemaakt, dat de thans overgesondene pang¬<lb/>
lima en dathu bandhaar alle nagten in hare6) wooningen heymelijk vergadering hielden,<lb/>
dat s’ niet veel goeds tegens d’E. Comp.e in haar sinnen hadde etc. en - dat<lb/>
opgemelte saamgerotte verraderse hoop bereyds tot op drie mijlen van Padang ontrent<lb/>
den 28cn januarij waren afgekomen, dat s’ daaromher wakker den beest speelden<lb/>
med branden en roven, ook dat se voornemens waren geweest op den 2cn februarij<lb/>
’s Comps vesting tot Padang aan te doen, maar dat sulx door de onse med een<lb/>
commando van Europese en Bouginese militairen, verseld van een goed getal Padangers<lb/>
en nog andere van Tanjong Sabar, was voorgekomen op primo februarij, wanneer<lb/>
op d’eerste aannaderinge van dien hoop den vijand illico op de vlugt wierd geslagen<lb/>
med verlies van vijf dooden, sonderdat onse Europeese militie daar eens hadde<lb/>
kunnen bijkomen om te vuuren, maar de Pandangers, waarvan er sommige onder de<lb/>
voor- en andere onder de agterhoede, na het schijnt, verdeeld geweest zijnde, hadde<lb/>
onder het aandoen van den vijand in cas onser militie sulke wonderlijke menées gehouden,<lb/>
dat men niet wist wat daarvan te denken, hetwelke al egter kort na het aflopen<lb/>
der batalje welhaast kenbaar wierd, namentlijk dat de Padangers haar intentie<lb/>
had geweest bij de minste behaalde avantagie van den vijand onse daar zijnde militaire<lb/>
soude hebben tragten in te sluyten en af te maken, dog dat het de Padangers aan<lb/>
couragie had gebroken sulx werkstellig te maken.<lb/>
</para>
<remark>(De panglima is in arrest in een kamer boven de vierkante stadspoort , datu ben
-<lb/>
dahara op Edam, men vond bij hen een briefje aan de „priester”, waarin ze beweerden<lb/>
, dat alle 12 penghulus van hun gevoelen waren, die gezamenlijk hun onschuld<lb/>
aan de Hoge Regering betuigden, maar het personeel ter plaatse is daarvan niet zeker;<lb/>
18 febr. kwam te Padang)<lb/>
</remark>
<para>
- het Engels schip, genaamt Grenthem, gevoerd bij eenen capitain<lb/>
Themesfiel7), de wil hebbende na Madras, dewelke aan onse bediendens hadde bekend<lb/>
gemaakt, dat sijn afrijse na derwaards gerigt was tot het afhalen van militairen<lb/>
ter verstercking van Bancahoula en ook van Moeccamoecce, nadien de laastged.c<lb/>
plaats door de inlanders onder - Soutan Glomat beset, die tegelijk mede al verder<lb/>
in beweging was om Bancahoula af te lopen, ook dat de Bouginese militairen in Engelsen<lb/>
dienst aldaar bereyds die natie waren afgevallen, mitsgaders med den inlander<lb/>
tegens haar aanspanden onder commando van Soutan Glomat, dewelke denselve is,<lb/>
die ontrent den jare 1719 onder overleg med bovengem. priester Hadje de Britten van<lb/>
Bancahoula en geheel Sumatra heeft verjaegt.<lb/>
</para>
<remark>(6 febr. meende men te Padang, dat)<lb/>
</remark>
<para>
- de helft der vijanden weder na de gebergtens en hunne woonplaatsen waren<lb/>
<note>6) In de zin van: hunne.<lb/>
</note>
<note>7) Waarschijnlijk: Thomas Field.<lb/>
</note>
<pb n="51" />
geweken, mitsgaders dat de rest sig nog bij de vijandelijke Pauwers tot Loeboe Pauw<lb/>
stillekens bleven onthouden, - [de negende], dat de vijanden genoegsaam alle wa¬<lb/>
ren vertrocken na de gebergtens, dog dat den vijandelijke priester nog maar med eenige<lb/>
weynige Pauwse en bergvolkeren sig ter laastgen. plaats alsnog bleef onthouden<lb/>
en schaamtshalven haast niet weder dorst keer en berg waard, om reden hij laast in de<lb/>
batailje tegens de gecombineerde volkeren soo ruw sijn quaad vernemen had moeten<lb/>
sien vereydelen en de saken sig voor het overige voor hem niet seer voordeelig opdeede,<lb/>
nadien sijn twee voornaamste adjudes tot sijn schelmse voornemens waren ontset<lb/>
geworden en hij alomme een iegelijk tegens sijne verdere menées op hoede en onder<lb/>
de wapenen sag, weshalven de vreese voor verdere naamwaardige ruptures aan die<lb/>
kant ons niet seer groot toeschijnen.<lb/>
</para>
<remark>(18 febr. kwamen uit Bengalen de Hof-niet-altijd- Winter, Cats en Land van Beloften<lb/>
met cargasoen van f. 1.088.287
, w.o. 900 kisten amfioen, en een brief van 8<lb/>
jan.; bij het uit de Ganges varen verloren ze twee ankers en enige touwen ; in Patna<lb/>
kocht men weer 18.566 man salpeter , de 3 dec. van daar onder militair geleide vertrokken<lb/>
schepen kwamen 16 dec. bij Morcia, waar de lading in kleinere vaartuigen<lb/>
werd overgebracht
, waarmee ze goed te Hugly kwam
, uitgezonderd 225 zak salpeter<lb/>
in een scheepje
, dat zonk
, de vervoerskosten bedroegen 28.802 ropias, waarvan 7985<lb/>
afgaan
, omdat ze niets met het militaire convooi te maken hadden; er bleven 28 militairen<lb/>
te Patna; het bedrag der peescesj<lb/>
</remark>
<para>- dat onredelijke servituyt, was begroot geworden tot een extravagante somma<lb/>
van 38.000 ropias in voldoening der redenloosen pretentie van den heer Hadje<lb/>
Alichan, naib of steedehouder van den nieuwen Vice-Roy, den ammerauw Rossendoula<lb/>
Jaffer Chan, tot bereyking van welk zijn doelwit hij niet gemanqueerd hadde<lb/>
veele buytensporige middelen in ’t werk te stellen, soo door het senden van ruyters<lb/>
en pions op de logie en ’s Comp.s kooplieden, als het verbieden bij openbare tromslag<lb/>
aan eenijder om eenige hulpe de Hollanders te bewijsen.<lb/>
</para>
<remark>(Men bood hem eerst 25.000 ropia aan
, wat hij weigerde
, vervolgens 26. 000, wat<lb/>
hij aannam
, d.i. 4000 minder dan in de voorafgaande jaren, het personeel te Patna)<lb/>
</remark>
<para>
- bij eenen naderen aandrang van den nieuw g’eligeerden ’s Konings duan, in<lb/>
namen Eteranchan, om de voldoening der aan zijn antecesseur Diraitchan uytgeloofde<lb/>
bewuste ropias 5000, dewelke t’sedert ook werkelijk waren afbetaald geworden,<lb/>
sorge te moeten dragen, dat punctuelijk werden agtervolgd het getroffe beding med<lb/>
den laatsten om de ged.e somma, in gevalle den heer Etrainchan op zijn komst in loco<lb/>
d’onse om deselve mogte lastig vallen, voor reekening van d’E. Comp.e aan hem weder<lb/>
te sullen uytkeeren ten eynde sig aan geen dubbelde geldschieting schuldig te maken.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Men leende er 75.000 ropia a
<super>7</super> /g °7o per maand en trok er een wissel op Hugly<lb/>
van 180.000 ropia
, wat 2 °7o verlies gaf men had er 30 nov. 355.418 ropia aan interestschulden,<lb/>
men zal trachten V.O.C. goederen ook te Chopra en Singia te verkopen<lb/>
, de loge te Patna kwam gereed
, kostende 22.079 ropia
, al het naar Kasimbazar<lb/>
gezonden zilver was vermunt en daarvan 105.000 ropia gebruikt om de schulden op<lb/>
interest af te betalen
, het restant
, nl. 31 kisten
, werd naar Hugly gezonden
, waar men<lb/>
400 man staafkoper verkocht voor 36 ropia de man van 68 26 jan. vertrok het<lb/>
</remark>
<remark>snelle fregat Arend naar Coromandel met 7512 kobans en ander goud, in totaal<lb/>
</remark>
<pb n="52" />
<remark>waard f. 480.858
, voorts 2000 kistjes koper
, 1884
© kamfer en enige peper
, 30 jan.<lb/>
kreeg men van daar een brief van Van Cloon en raad van 27 oct.t men kocht er 1080<lb/>
last nely voor Ceylon, kostende 12 rsd. het last
, en vroeg van daar 300.000
® peper<lb/>
aan
, de faujdar van Ponnery
, die hulp beloofd had om vergunning te krijgen tot het<lb/>
stempelen van zilveren ropias, viel in ongenade bij den nawab Sadulakhan
, zodat dat<lb/>
wel niet zal lukken
, op vermunting van 5 partijen goud won men f. 24.850 of bijna<lb/>
9 °7o, de verkoop van V.O.C. waren gaf f. 177.219 winst; aan Sampale Wenkerepilly<lb/>
betaalde men de van hem geleende 20. 000 pagoden terug
, aan Gourwy Chetty 6000<lb/>
pagoden
, zodat men er nog maar 10.500 pagoden aan interestschulden had
, te Sadraspatam<lb/>
betaalde men 6000 pagoden terug
, maar te Bimlipatam moest men er 4500<lb/>
lenen a 1 % per maand; men kocht te Coromandel in een jaar 5160 pak textiel
, bijzonderheden<lb/>
hierover).<lb/>
</remark>
<para>Het geïnterneerde proces jegens de gewese cannecappels en cassiers van ’s E.<lb/>
Comp.s kooplieden tot Palliacatta, in namen Wenkena, Wengadessje, Tambanaatje<lb/>
Chitty en Deeuwd Rama, over het soek brengen der fondspenningen van de maatschappij<lb/>
der handelaars aldaar was op 15cn juny passado eyndelijk getermineerd en<lb/>
de gedaagde bij diffinitive vonnisse verwesen in een bannissement voor altoos buyten<lb/>
Uw Ed. Hoog Agtb. jurisdictie, mitsgaders inhabil verklaard om in derselver of der<lb/>
ged. kooplieden dienst eenig employ weder te vinden. In selver voegen was tenselven<lb/>
dage almede sententie gevallen in twee andere zaken jegens vier principale kooplieden<lb/>
daar ten comptoire, met namen Soetthoe Kaddhoe Anda Chitty, Ekholy Bhaddaraye,<lb/>
Weddoewar Andi Ramalingen en Sjegery Tamba Chitty, alle welke om derselver<lb/>
ongepermitteerd engagement met den landheer en daaruyt ontstaane dissentiën<lb/>
onder de castens van de regter- en linkerhand met meer andere inconvenienten sijn<lb/>
gesuspendeerd geworden.<lb/>
</para>
<remark>(De twist tussen de kasten te Sadraspatam werd nog niet bijgelegd).<lb/>
</remark>
<para>Door den oproer en ’t geweld plegen der uytgewekene castens van de regterhand<lb/>
’s Comp.s affaires merkelijk sijn g’interrumpeerd geworden.<lb/>
</para>
<remark>(Er werd in het gouvernement f. 6359 voor reparaties uitgegeven
, de verpachting<lb/>
had plaats voor 3160 pagoden
, die van het eiland Erican voor drie jaar voor 740 pagoden<lb/>
’s jaars).<lb/>
</remark>
<para>
Den nabab Sadoulachan - om de g’entameerde vijandelijkheden tussen de<lb/>
Vorsten van Tritsenapally en Tamsjour over de aanstelling van eenen nieuwen Theuver<lb/>
te doen beslissen men een swiedige8) magt in des Tansjouwers landen gekomen<lb/>
was met verder intentie dien Vorst om de wille van desselvs ligtveerdig partij trecken<lb/>
bij die occagie een gevoelige neep in de beurs te geven.<lb/>
</para>
<remark>(Cornelis de Haas, oud V.O.C. dienaar
, in dienst van de Compagnie van Oostende<lb/>
te Paleacatte gekomen
, werd geboeid naar Negapatam gezonden
, een vaartuig uit<lb/>
Coylan kwam met 180 bahar peper te Naore en verkocht die a 20 pagoden de bahar<lb/>
van 480
® ; de Fransen kregen te Pondichery 4 schepen uit Europa aany 7 van hun<lb/>
schepen zullen over Ma la bar naar Europa vertrekken
, met de Deense gouverneur van<lb/>
Trankebar werd een accoord over wederzijdse deserteurs gemaakt
, 30 jan. ontving<lb/>
men met de Nederhoven een brief van den gezaghebber en raad te Colombo van 24<lb/>
</remark>
<note>8) Swiedige, in de marge omschreven als „grote magt”.<lb/>
</note>
<pb n="53" />
<remark>dec., 26 nov. vertrokken de retourschepen Castricum, Karsenhof, Meyenberg en Samaritaan<lb/>
van daar met een car gasoen van f. 745. 3 929), dat van de Noorderkwartier<lb/>
van f. 518.571 aan Mokkakoffie inbegrepen , de Nederhoven kwam er 6 dec. van Malabar<lb/>
met 431.062
© peper , waarvan men thans te Ga le nog 600.102
© in voor raad<lb/>
heeft , het schip had een lading van f. 25.532 voor Batavia , waaronder 904 balen kaneel;<lb/>
de Westerbeek vertrok 16 aug. van Ceylon naar Bengalen met 2906 ammanam<lb/>
areca, men vroeg er 600 last Javarijst aan; de Nederhoven bracht uit Malabar een<lb/>
brief van Jacob de Jong en raad van 20 nov. aan , men lichtte er 3319 dukaten uit<lb/>
dat schip , daar men er maar 1 7.000 voor peperopkoop in voorraad had , het personeel<lb/>
van de Nederhoven werd er ververst tegen scheurbuik , 32 aldaar voor Batavia gekochte<lb/>
slaven kostten f. 1355
, de Zuiderbeek kwam er 11 nov. met 100 militairen<lb/>
aan ; men contracteerde te Cannanore 40 candyl cardamom a 86
<super>lA</super> dukaat de candyl<lb/>
van 500
©, zo ook 100 candyl curcuma a IOV2 pagode de candyl).<lb/>
</remark>
<para>Het versoek van den Francen resident André Malandijn10) om een logie te extrueren<lb/>
tot Panany omtrent onse residentie so favorabel door den Sammorijn niet<lb/>
scheen beantwoord te wesen, als dien Fransman wel verwagt hadde, zodat deselve de<lb/>
opreyse naar voormelte Sammorijn op het ontfangen rapport van sijnen tolk gestaakt<lb/>
hadde.<lb/>
</para>
<remark>(De Nederhoven had uit Perzië slechts een cargasoen van f. 36.147 in munten<lb/>
en een brief van gezaghebber 't Lam en raad van 20 sept.; men vernam te Gamron<lb/>
uit inlandse berichten J<lb/>
</remark>
<para>
- dat den bekenden geweldenaar Mhamoed overleden en zijn neeve, eenen<lb/>
Assjeraff Sulthoen11), hem gesuccedeerd zijnde, in den beginne sijner regering diverse<lb/>
grandes van den usurpateur, zijnen voorsaat, had doen massacreren, dog dat daarentegens<lb/>
den Kirmans gouverneur Wellie Mhamoed het geluk had gehad na eenige<lb/>
scherpe schermutselingen med de Agwanen uyt derselver handen te rukken de stad<lb/>
Lhaar voor reecquening van den wettigen kroonprince Sjah Thamas, denwelken in<lb/>
persoon med een groot getal volks tot Teheroen, 10 a 12 dagen reysens van Spahan<lb/>
genaderd sijnde, voorts door bestel van sijnen sjabander, eenen Sjeeg Nasjet, de fortresse<lb/>
Gamron sonder slag of stoot had gerecupereerd op 10en junij daaraanvolgende,<lb/>
bij welke occagie den voorigen Agwaans stedehouder Gosrouwbeecq in zijne oude gevankenisse<lb/>
was vervoerd.<lb/>
</para>
<remark>(De Perzen gedragen zich laf tegen de A fghanen; van de Engelsen vernam men,<lb/>
dat het V.O.C. personeel in Spahan nog in leven was).<lb/>
</remark>
<para>Kroonprins Thamas soude, nadat denselven med een groot leger vanuyt Teheroen<lb/>
opgebroken en Spahan wat nader gekomen was, door den nieuwen usurpateur<lb/>
Assjeraff, die sig door het bijeenvergaderen zijner troepen sterk gemaakt hadde, totaliter<lb/>
zijn geslagen geworden.<lb/>
</para>
<note>9) Waarschijnlijk is een aan deze zes cijfers voorafgaande 1 uitgevallen.<lb/>
</note>
<note>10) André Mollandin, hoofd van de Franse vestiging te Calicut, verwierf in 1721 een terrein<lb/>
te Mahé, welke plaats in 1724 frans werd, hij vertrok omstreeks eind 1727.<lb/>
</note>
<note>11) Ashraf, broederszoon van het Afghaanse hoofd Mahmud, werd in 1725 nog voor<lb/>
diens dood door de Afghanen op de troon geplaatst; hij trachtte zich bij de Perzen aangenaam<lb/>
te maken en sloeg de Turken, maar moest in 1730 naar Afghanistan vluchten; op de vlucht werd<lb/>
hij door een Baluchi vermoord.<lb/>
</note>
<pb n="54" />
<remark>(Volgens het personeel kon de toestand niet veel erger worden,)<lb/>
</remark>
<para>
- tenwaaren men med nationaale Agwaanen te doen kreeg, die ten opsigte der<lb/>
nogal billijke en redelijke Persiaanen alomme getuygd wierden te zijn volmaakte<lb/>
monsters en modellen van wreed- en woestheyd, waarvoor sig den landaard dan ook<lb/>
sodanig bevreesd toond, dat se op ’t hooren van haren vijanden name al begosten te<lb/>
sidderen en te beven, men laat staan, dat se vermoedelijk op ’t eerste gerugte van derselver<lb/>
nadering sig ten spoedigsten weder med de vlugt souden tragten te salveeren<lb/>
en dus de novo na hare gewoonte lafhartig verlaten de jongst door haar gepossideerde<lb/>
stad Gamron. Ondertusschen konde men ons geene positive versekering geven, of de<lb/>
stad Lhaar nog in derselver handen dan wel wederom verwisseld zij, nademaal van<lb/>
dien oird als van Chiras geene nadere berigten waren te binnen gekomen, maar egter<lb/>
liepen de vulgaire gerugten (waarop in de minste om hare continueele verandering<lb/>
geen staat te maken was), alsoff den gewesen tholvoogd Mirsa Sahid Alie, na sig eenigen<lb/>
tijd absent te hebben gehouden, wederom voor den dag gekomen en med partij<lb/>
manschap tot Lhaar g’arriveerd was, mitsgaders die plaats binnen korten stond te<lb/>
verlaten en na Gamron weder af te sakken om in dat vlek en de omher leggende dorpen<lb/>
nogal meerder ravage t’exerceeren ende te stroopen als bevoorens, waarom onse<lb/>
ministers - veel liever sagen, dat dien heer van zijn voornemen mogte werden gede-<lb/>
tourneerd, onverminderd haar daardoor nog wel gelegentheyd scheen geboren te<lb/>
worden omme de op hem g’assigneerde - schuldvanthomans5000of/.212.500.-.-<lb/>
levendig te houden, dog off d’E. Comp.c daarvan wel ooyt ijts sal bemagtigen, sulx<lb/>
word om eenige g’allegueerde redenen grotelijks in dubio getrocken, tenwaren den<lb/>
jongen prince ofte zijne wettige successeuren, in der tijd den throon beklimmende,<lb/>
soo edelmoedig en genereus mogten zijn om dien debet te vereevenen, hetgeene al egter<lb/>
van de bekende Persiaanse milddadigheyd eerder te hopen als te wagten is.<lb/>
</para>
<remark>(Men hoopt, dat het gerucht over het sneuvelen van Thamas jr. onjuist is).<lb/>
</remark>
<para>Onder de Persiaanse grooten selvs seer sware dissentiën fluctueerden, alsoo een<lb/>
ijder om ’t zeerst sig bemoeyde in dese deplorable gesteldheyt van tijden en zaken<lb/>
voor sigselven te speelen de rolle van geweldhebber, mitsgaders ten opsigte van den<lb/>
gemeenen man sig formidabel te vertonen en die verarmde menschen op veelderhande<lb/>
wijsen te verleyden, waardoor het dan ook meenigmalen gebeurde, dat sij daardoor<lb/>
aan malkanderen raakten.<lb/>
</para>
<remark>(Uit Bas ra vernam men, dat)<lb/>
</remark>
<para>
- den Groten Heer12) de frontierstad Erichan13) de Persianen med een tweede<lb/>
leger afhandig gemaakt, d’ingesetenen gemassacreerd en in slavernije vervoerd hadde,<lb/>
mitsgaders van intentie soude wesen sijne fortuyn al verder in dit rijk te pousseeren<lb/>
en tot bereyking van dit desseyn bereets het oog geworpen had op Hawisee of<lb/>
Spahan om in gelijken voegen daarin sig verschrikkelijk te vertoonen.<lb/>
</para>
<remark>(Men hoopt, dat al die slechte berichten mee zullen vallen, door de onrust, maar<lb/>
ook door het woelen der Engelsen die er hoge prijzen in contanten voor betaalden,<lb/>
zijn de gouden en zilveren munten er zeer duur, men verwierf er voor de V.O.C. be-<lb/>
</remark>
<note>12) De Sultan van Turkije.<lb/>
</note>
<note>13) Bedoeld is Erivan in Armenië op 40°20' N.B. en ruim 44!/2° O.L.<lb/>
</note>
<pb n="55" />
<remark>halve de in Ma la bar gebleven dukaten slechts 3175 Spaanse realen en 53 realen aan<lb/>
4 staven goud, de hoofdoorzaak is)<lb/>
</remark>
<para>
- de vlugt veeler gegoede ingeseetenen, mitsgaders de vreese der nog overge-<lb/>
bleeve en eenigsints vermogende inwooners, dat se, als capitalisten sig bloot gevende,<lb/>
daardoor souden werden g’exponeerd aan veelderhande vexatiën en geldafperssingen<lb/>
van den kalen en hebsugtigen regent ten eynde om te dienen tot stut en steun sijner<lb/>
winderige grootsheyd. Men soude hier nog konnen bij voegen de groote timiditeyt eeniger<lb/>
kooplieden, die om vrij en ongemerkt door te gaan dikwijls den tollenaar<lb/>
moesten abuseeren med haar uyt te geven voor tolquen of makelaars.<lb/>
</para>
<remark>(Men verkocht er enkel fijne specerijen tegen de door Heren XVII vastgestelde<lb/>
prijs , die 2257 % winst oplevert , 12.927 suiker , 4471
® peper en enig tin en ijzer<lb/>
in staven , die door elkaar 101
<super>2A</super> °7o winst gaven , de makelaars Ottumsjent en Issourdas<lb/>
waren er nog f. 227.355 achterstallig , ze betaalden slechts f. 9024 af hun crediet<lb/>
was geheel verdwenen; men deed een poging de Nederhoven te Mascate te laten handelen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Concerneerende de regeeringe14), loopt ons daar ten principalen in *t ooge den<lb/>
presenten pasjah Abdul Remaan, een man van ongehoorde schraapsugt en het nodige<lb/>
maintien d’Europeërs weygerende, aangesien zijne onderdanen, welke geld aan d’Engelsen<lb/>
betalen moesten, volslagen konde rond staan med te seggen, dat geen contanten<lb/>
besitten. Hijselvs plaagde den koopman med veelerhande knevelarijen en geldafperssingen<lb/>
om door dat middel zijne rebelleerende krijgsbenden te konnen afbetalen,<lb/>
waartoe d’Eurpeese natiën ijder voor haar aandeel almede hadden moeten opschieten<lb/>
thom.s 225 of ƒ. 9562 onder belofte nogtans die penningen gerestitueerd te sullen<lb/>
krijgen een maand naar dato, waartegens d’onse, niet alleen kragtig geprotesteerd,<lb/>
maar ook naar den verstreeken tijd f meermalen om vereeveninge van dien debet<lb/>
g’insteerd hebbende, daarmede niet anders hadden uytgevoerd, dan dat se van dat<lb/>
bedragen in afreeckening van thollen nauwelijks nog te binnen hadden gekregen<lb/>
thom.s 63 of ƒ. 2684, - ongereekend eene nadere geldleeninge aan den pasjah van<lb/>
thomas 200, ’tgunt de residenten heel qualijk hadden konnen ontwijken.<lb/>
</para>
<remark>(Het personeel te Gamron meende , dat men beter geweld had kunnen af wachten<lb/>
dan tot die betaling over gaan; het grootste deel van het cargsoen van de Sleewijk was<lb/>
te Basra nog onverkocht, er was f. 72.168 in kas, het inwisselen van dukaten en realen<lb/>
gaf er verlies; de Armeniër Auwannees kocht voor de V.O.C. in Kirman 27.000<lb/>
® wol in, echter tegen hoge prijs door diverse oorzaken; het aantal V.O.C. dienaren<lb/>
in Perzië was 30 juni tot 109 verminderd; koffie kostte te Gamron f. 8.10 de 6<lb/>
de Europese dukaat steeg volgens berichten uit Mascate tot 21 mahmudis of 8.18.8;<lb/>
het vorige Engelse opperhoofd, Houssaye, won bij de gouverneur van Bombay zijn<lb/>
zaak tegen zijn voorlopigen opvolger Fa wier, die werd gearresteerd en daarna stierf,<lb/>
H. vertrok met medeneming van nagenoeg alles van waarde en maar enig personeel<lb/>
achterlatend, de handel der Engelsen betrof slechts rijstverkoop; men ontving van<lb/>
Noodt uit Semarang brieven van 25 dec. tot 14 maart, 13 maart zond men 8 schepen,<lb/>
een sloep en twee pantjalangs derwaarts en 3 schepen naar Tegal, 22 maart de Hofniet-altijd-<lb/>
Winter naar Rembang; te Semarang ligt 455 last rijst gereed; Noodt wil de<lb/>
</remark>
<note>14) In de zin van: bestuur, nl. in Basra.<lb/>
</note>
<pb n="56" />
<remark>vestingwerken in Pasuruhan , Rembang en Japara gaan inspecteren , die in slechte<lb/>
staat zijn , volgt over de Oosthoek het af gedrukte in
<special>Opkomst</special> IX, p. 89 noot 2e gedeelte,<lb/>
p. 90 r. 7 v.o. te lezen in plaats van overlijden: voor-overlijden, weggelaten<lb/>
is daar de mededeling, dat Adipati Djajadiningrat is)<lb/>
</remark>
<para>
- een doortrapten gast, die, half uyt Chineesen bloede voortgekomen sijnde,<lb/>
minder te vertrouwen is als een opregten Javaan.<lb/>
</para>
<remark>(De Vorst schonk 5000 realen, men vreest bij zijn dood moeilijkheden van de zijde<lb/>
van Pangeran Mangkunagara, met het oog daarop is de taalkundige vendrig Leendert<lb/>
van Meurs bij de hofwacht te Kartasura geplaatst, hoop dat)<lb/>
</remark>
<para>
- de dienaren van U Ed. Hoog Agtb. op de respective residentiën langs den<lb/>
boord van desen eylande sig in de toekomende wat moderater en civilder tegens de<lb/>
inlandse regenten sullen gedragen tot voorkoming van al sulke klagten, als in anno<lb/>
passado uyt het hof door de gesanten tegens haar sijn voortgebragt.<lb/>
</para>
<remark>(De bewering van Noodt,)<lb/>
</remark>
<para>
- alsof die doleantiën ten deele sijn voortgebragt om ’s E. Comp.s dienaren<lb/>
uyt de bosschen en vrugtbare landen te houden ten eynde op hunne15) wharen te kunnen<lb/>
stellen en maken een prijs na haar welgevallen, niet ongefundeerd schijnd en al<lb/>
soo min het voorgeven der residenten, dat, wanneer de insameling der goederen en<lb/>
benodigtheden aan de Javanen sonder Europese opsigters werd gelaten, si j lieden onvermogens<lb/>
souden sijn de eysschen ter behoorelijker tijd te voldoen, nadien den ingeboren<lb/>
luyen aard der Javanen ten overvloede bekent is.<lb/>
</para>
<remark>(31 aug. 1725 bedroegen de lasten ter Oostkust in een jaar f. 262.095 , de winsten<lb/>
maar f. 33.267; op de onbeschaamde vraag van de regent van Sumenep de kosten van<lb/>
de, op zijn verzoek in 1724 naar de Kaap verbannen Wiralaga voor Comp.5 rekening<lb/>
te nemen, antwoordde men, dat men die persoon zou laten terugkomen als hij niet<lb/>
betaalt, die regent, Tjakranagara, is uit de voogdij ontslagen ; aan de paardekopers<lb/>
van den Koning van Siam werd bij hun vertrek naar Semerang 1800 rsd. geleend ; men<lb/>
moet daar voor de Sjogoen een hengst en enige merries kopen met de opgegeven hoedanigheden,<lb/>
zo ook 35.000
® lange peper voor Patna; de Cheribonse Vorsten lieten<lb/>
enige misdadige onderdanen executeren, er kwamen daar door tegenwind 2 vaartuigen<lb/>
uit Palembang met Cheribonse djuragans, hoewel de Vorsten van Cheribon zich<lb/>
loffelijk ten opzichte van de V. O. C. gedragen, moet men er het oog houden op zendelingen<lb/>
uit Bantam ; daar kwam)<lb/>
</remark>
<para>
- sonder pascedulle van Manangcabo ten handel - seker Malays vaartuyg<lb/>
onder den nachoda Radja Leele Soetan, beladen met eenige kleenigheden, ten principalen<lb/>
bestaande in bindrottings, viscuyt etc.a, hebbende van sijnen Vorst Radja Goenong<lb/>
Idjo medegebragt een briefje aan den Bantamsen Koning tot geleyde van eenig<lb/>
kamphanen.<lb/>
</para>
<remark>(Die Koning werd niet toegestaan zijn dienaren bij Tangerang te laten zoeken<lb/>
naar de voortvluchtige Ngabéhi Along of Judakarti, wel mocht daar de naar Bantam<lb/>
terugkerende Njai Balé 2 merries verwerven ; men moet te Bantam tegen allerlei<lb/>
</remark>
<note>15) Die van de Javaanse regenten.<lb/>
</note>
<pb n="57" />
<remark>„ listigheden ” op zijn hoede zijn , sinds 14 jan. kwam daar maar 900 bahar peper uit<lb/>
de Lampongs binnen door ,,de petulantie van des Sultans kinderen
” Paulus de Roo<lb/>
volgde er wijlen Pieter Schoon als fiskaal op, de Chinese sjahbandar haalde er uit<lb/>
twee vaartuigen uit Silebar een partij textiel aan, die de Sultan in strijd met de contracten<lb/>
als door hem gekocht opgaf, er was)<lb/>
</remark>
<para>
- onder het Lange Eyland16) verschenen eenen vreemden bodem, welkers<lb/>
schuyt met den onder capitain, sig noemende Rigo Nicolauw, voor de boom van<lb/>
Speel wijk was aangeweest, dog door des Konings bedientens afgewesen en de daarin<lb/>
sittende vreemdelingen belet voet aan land te setten. Deselve hadden aan de Nederlandse<lb/>
gecommitteerden gerelateerd, dat se in maart 1725 uyt Lisboa met het schip<lb/>
Nossa Sinhora d’Oliveira onder den capitain Duarte Perera waren uytgelopen, gedestineerd<lb/>
na Batavia en verders na Macao, mitsgaders eenelijk aldaar gekomen te<lb/>
sijn ter obtenue van ververssing, die men hen heefd geweigerd en sijlieden nog wisten<lb/>
te seggen, dat bij het inzeylen in Zundas engte een Nederlands schip gesien hebben,<lb/>
dat laag vervallen en seer suckelende was, hetwelke mogelijk eene der uytkomende<lb/>
schepen sal wesen.<lb/>
</para>
<para>Besending van den Vorst na het Varkenseyland of Poelo Baby onder den Ratoebagoes<lb/>
Soeradilaga, Radeen Widjanagara en andere voorname pangawas17 met een<lb/>
deel welgearmeerde vaartuygen ter verjaging van eenige Engelsen, welke aldaar met<lb/>
een chialoup, mogelijk den geconfineerden Engelsman Rogier Whaetly18) toebehoorende,<lb/>
waren aangekomen en de inwoonders vermoeyelijkt hadden om brandhout en<lb/>
een ankerstok te kappen, mitsgaders eenig vee.<lb/>
</para>
<remark>(Laatstelijk was te Bantam 1500 bahar peper ; Ngabéhi Along vluchtte naar Cheribon;<lb/>
de St. Louis vertrok 4 febr. in stilte van Batavia, nadat men haar met inlandse<lb/>
timmerlieden en enige verversing had geholpen, maar men verbood haar voor 3000<lb/>
rsd. aan Chinese koopmanschappen te importeren tot betaling daarvan ; optreden ten<lb/>
aanzien van de brigantijn Loretto onder kapitein Mattheus Cavalho de Sylva, uit Co -<lb/>
romandel gekomen, men kocht enig textiel van hem, men weigerde de met dat vaartuig<lb/>
aangekomen secunde van Bengkulen George Tempest vergunning tot inkoop van<lb/>
een sloep om derwaarts te vertrekken, ook omdat van daar zonder enig briefje een<lb/>
zekere Roger Wheatly met stukken van de Engelse O.C. aankwam, zijn schip vertrok,<lb/>
voor zijn vaartuig kon worden gevisiteerd ,, op een wonderbare wijse”, hij werd<lb/>
op een punt van het kasteel aangehouden in afwachting van de komst van een Engels<lb/>
vaartuig, men vermoedt, dat hij in Straat Sunda met amfioen morste; aan don Fran -<lb/>
Cisco de Cardenas stond men toe zijn damast en zijdestoffen te verkopen tegen inkoop<lb/>
van kaneel voor Manilla; in Canton kwamen in 1725 12 Europese schepen,<lb/>
waaronder twee van Oostende, een Engels schip verbrandde, de Keizer verbood er<lb/>
uitvoer van koper; in 1 724 liep in de haven van Tonkin een Engels schip op de klippen,<lb/>
een ander kreeg er vergunning er een loge op te richten; verbod tot uitroeiing<lb/>
</remark>
<note>16) Vertaling in het Nederlands van de ware naam: Pulau Pandjang, vgl. dl. 1. p. 435,<lb/>
noot 2.<lb/>
</note>
<note>17) Punggawa wordt hier gebruikt in de ruime zin van groten, hoofden.<lb/>
</note>
<note><emph>18) Voor de gebeurtenissen, Roger Wheatley betreffende, zie men even verder en</emph> Rival<lb/>
Empires,
<folio>p. 277-279.</folio>
</note>
<pb n="58" />
<remark>van koffiebomen,
<special>Plakaatboek</special> IV, p. 190 , 12 maart 1726; de Velserhoofd, Herstelde<lb/>
Leeuw , Wolf aartsdijk en Nederhoven worden op Onrust gerepareerd; met de revisie<lb/>
van de maleise bijbel kwam men gereed tot aan het slot der psalmen , 31 aug. 1725<lb/>
was het kapitaal van de diaconie in een jaar met 1767 rsd. toegenomen tot 59.865;<lb/>
Frederik Julius Coyett werd eerste administrateur der pakhuizen op Onrust en Kuiper,<lb/>
de oude dispensier Abraham Goossens werd opgevolgd door Dirk Blom; andere<lb/>
benoemingen; men kocht 117.029
® vnl. groene thee in, zodat er maar weinig geld<lb/>
in kas is, ook doordat er de laatste maanden geen schepen uit patria kwamen; in totaal<lb/>
vertrokken uit Indië sinds 1 sept. 35 retourschepen naar patria met cargasoen van<lb/>
f. 10. 136.949; vrees, dat men te weinig peper zal binnen krijgen; op last van de Raad<lb/>
van Justitie wordt de insolente scherprechter Jan Hendrik Meyer naar patria gezonden;<lb/>
na de intrekking der koperen duiten,
<special>Plakaatboek</special> IV, p. 185, 21 dec. 1725,<lb/>
kwam er maar voor f. 3600 zwaar geld binnen; de stenen uit de berg Pasirangin komen<lb/>
volgens de bergwerkers met het erts uit de Harz overeen, er werd echter geen<lb/>
metaal in aangetroffen, mogelijk zal het werk bij de rivier Tjitarum gestaakt worden ;<lb/>
26 maart kwam aan de Nossa Senhora de Oliveira, die,)<lb/>
</remark>
<para>
- op den 17cn april - uyt de Taag vertrocken, van den 15cn july tot den 15cn<lb/>
november aan Rio de Janeiro in Brasil vertoefd heefd, mitsgaders onder den capitain<lb/>
van oorloge Duarte Perera, van behoorlijke zeebrieven voorsien, gedestineerd is na<lb/>
Maccao, ophebbende een ambassadeur van den Koning van Portugael aan den Keyser<lb/>
van China, in name Alexander Mattello den Menenes.<lb/>
</para>
<remark>(De Saksenburg brengt over voor Kamer Amsterdam cargasoen van f. 90.318,<lb/>
Zeeland f. 36.498, de kleine Kamers elk ruim f. 9000, in totaal f. 165.979, vnl.<lb/>
117.029
® thee, kostende f. 116.416; Durven zond 1 maart ,,tot verwondering ” nog<lb/>
een geschrift in tegen de wedertoelating van Crudop, de raden-extraordinair Vuyst,<lb/>
Gabry en Dubbeldekop leverden in verband hiermee tot hun verdediging ook een geschrift<lb/>
in, De Haan vond het beter de toelating van Crudop uit te stellen tot de ontvangst<lb/>
van de bevelen van Heren XVII).<lb/>
</remark>
<para>Men desen uytstel van het employ van soo waardigen en bequamen lid, als den<lb/>
heer Crudop19) altoos in dese vergadering is aangemerkt, gelaten heeft voor reekening<lb/>
en ter verantwoording van de protesteerende en opposeerende heeren, den<lb/>
Directeur-Generael Anthony Huysman, benevens de raden-ordinair Cornelis Hasselaar,<lb/>
Wijbrand Blom20) en m.r Dideric Durven.<lb/>
</para>
<remark>(Door Blom werd een wissel van 12.000 rsd. gekocht voor Ewoud van Dishoeck).<lb/>
</remark>
<note>19) Joan Adriaan Crudop was sinds medio 1720 raad van Indië, tevens voorzitter van<lb/>
schepenen; er van verdacht aan lepra te lijden, verscheen hij sinds april 1724 niet meer in Rade<lb/>
van Indië, eind 1725 bleek hij genezen te zijn, blijkbaar van een minder ernstige huidkwaal;<lb/>
voor zijn algeheel herstel door Heren XVII in Rade stierf hij in sept. 1726. De Haan had hem<lb/>
al eerder weer in Rade willen toelaten, maar zwichtte voor de tegenstand van verscheidene raden<lb/>
van Indië, onder wie Blom.<lb/>
</note>
<note>20) Wijbrant Blom kwam in 1705 als assistent uit, 1708 resident te Ligor, 1710 onderkoopmansrang,<lb/>
1715 opgeroepen naar Batavia, koopmansrang, 1717 opperhoofd in Siam,<lb/>
1720 raad-extraordinair van Indië, 1723 tot 1726 tevens president van heemraden, 1724 raadordinair,<lb/>
1726 tot 1729 tevens president van schepenen, vervolgens Directeur-Generaal en in<lb/>
nov. 1737 als zodanig te Batavia gestorven.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>