<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="171"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen; Batavia, 31 maart 1728"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1728"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1728"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Pieter Gabry, Joan Everard van der Schuer, Stephanus Versluys, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen"/>
</header>

<body>
<pb n="171" />
<head>XII. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PIETER GABRY, JOAN EVERARD<lb/>
VAN DER SCHUER, STEPHANUS VERSLUYS, MICHIEL WESTPALM,<lb/>
HENDRIK VAN BAERLE, JOAN FRAN^OIS DE WITTE VAN SCHOOTEN<lb/>
EN ROGIER THOMAS VAN HEYNINGEN BATAVIA 31 maart 1728.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1955,fol. 3712-3860, copie 1974, fol. 102-273.</folio>
<remark>(De vorige retourschepen kwamen pas 20 febr. buiten Straat Sunda
, het onstuimige<lb/>
weer had het laden ervan belemmerd
, het vertrek van de nu af varende Meerlust<lb/>
is vertraagd door het laat aankomen der jonken uit China
, de eerste kwam pas 3<lb/>
maart ter rede uit Ning-po, gevolgd door twee andere en een uit Canton; 13 febr. vertrok<lb/>
de Margaretha naar Amboina met carg. van f. 153.310
, de naar Cheribon af gedreven<lb/>
sloep Nagelboom zal van daar ook naar Amboina vertrekken ; 19 febr. vertrokken<lb/>
de Crooswijk en Nederhoven naar Banda
, 20 febr. de Wassenaar en Schoteroog<lb/>
naar Ternate met gouverneur Pielat en carg. van f. 283.569
, 16 maart vertrok<lb/>
naar Makassar de Herstelde Leeuw met gouverneur Josua van Arrewijne
, 1 febr. de<lb/>
Raadhuis van Vlissingen naar Bandjarmasin
, 11 maart de sloep Langer ak met carg.<lb/>
van f. 23.280 naar Timor
, aan boord is de predikant Ar on Dias de Fonseca voor<lb/>
dienstwerk aldaar; uit Palembang ontving men brieven van 20 jan. tot 12 febr. en<lb/>
met 23 Javaanse vaartuigen 11.200 kadjangmatten, waard f. 1032
, zomede met de<lb/>
Velseroord carg. van f. 53.163
, vnl. 316.102
® of 2591 pikol peper en 67.225
® tin
,<lb/>
de pagar wordt er hersteld
, men is niet in staat de Susuhunan met de gevraagde houtwerken<lb/>
te helpen
, de bedoelde houtsoort is in Djambi verkrijgbaar
, van waar de Palembangers<lb/>
ze voor hun graven laten komen; Justus van Breda gaf het ambt van opperhoofd<lb/>
over aan Abraham Roos en kwam naar Batavia).<lb/>
</remark>
<para>Op het iteratief versoek van den Vorst aan den juragan Kia, Madurees inwoonder<lb/>
tot Sumanap, een passé na herwaarts was verleend ten eynde om aan den Maduresen<lb/>
Prins over te brengen soodanige 19 mans met 37 vrouwen en kinderen, als, tot<lb/>
Sepanjang1) thuyshorende, door den Bouginees panglima Quipa vervoert2) en tot<lb/>
Banca opgebragt, mitsgaders door Sijn Hoogheits bedientens veroverd waren.<lb/>
</para>
<remark>(Er zal met inheemse vaartuigen meer peper naar Batavia worden gebracht dan<lb/>
in 1727; een pan tja lang)<lb/>
</remark>
<para>
- aan de Soesangh gevonden hadde een groot Javaans vaartuyg met 5 kleene<lb/>
schep d.os, aan welkers eerste hij aan boord geweest en aldaar bevonden had de 2 pangerangs,<lb/>
die med 200 koppen van Jamby waren gevlugt en waarvan opstonds aan den<lb/>
Vorst kennisse is gegeven, die daarvan al scheen verwittigt te sijn, want kort na dato<lb/>
wierd door Sijn Hoogh.1 bekend gemaakt, dat de Pangerangs Depatty en Aria uyt<lb/>
Jamby gevlugt en aldaar waren aangekomen om onder de vleugelen van den Palembangse<lb/>
Vorst te schuylen, die haar met blijdschap hadde ontfangen - dog van wel¬<lb/>
kers ondernomene vlugt de redenen nogh onbekend zijn.<lb/>
1) Pulau Sepandjang, eiland bezuidoosten Kangéan op ongeveer 7° 10' Z.B. en 1 15°48'<lb/>
O.L.<lb/>
2) In de zin van: weggevoerd, geroofd.<lb/>
</para>
<pb n="172" />
<remark>(25 maart ontving men een brief van Roos van 13 maart en met 4 inlandse vaartuigen<lb/>
2400 pikol peper; de genoemde pangerans verklaarden uit vrees voor hun leven<lb/>
uit Djambi gevlucht te zijn
, van daar kreeg men met een inlands vaartuig een brief<lb/>
van Jacob Schouw van 20 febr.).<lb/>
</remark>
<para>Den Pangerang Depatty Tsiacranagara des nagts tusschen den 30en en 31en january<lb/>
in geselschap van Pangerang Aria Sourianagara en een gevolg van omtrent 100<lb/>
koppen met kleene schepvaartuygen uyt de Jambyse rivier was gevlugt en vervolgens<lb/>
aan de zeekant g’embarqueerd hadden in een conting van den nachoda Samoth.<lb/>
<folio>Fol. 3734r</folio><super>v</super>.<lb/>
</para>
<remark>(Schouw had de Sultan gewaarschuwd om op die rebellen goed toezicht te houden).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Waarop - door den Jambysen Vorst een expeditie onder de Pangerangs Carta-<lb/>
souro, Poespokesoemo, Soeriadinata en Senepatty na de zeekant hadde afgesonden<lb/>
om - de vlugtende personen te agterhalen en in handen te krijgen, dog zulx was<lb/>
vrugteloos uytgevallen.<lb/>
</para>
<remark>(De gevluchte pangerans waren in schijn met het hof in vriendschap geweest ; 31<lb/>
aug. 1727 was in Djambi in een jaar uitgegeven f. 7607 tegen f. 5239 aan winsten ;<lb/>
Schouw nam 30 dec. de administratie van de assistent Hoesen over
, er is 10.000<lb/>
peperen 6 HA taël goud in voorraad; Gouin verkortte de V.O.C. voor f. 653 lt waartegenover<lb/>
zijn goederen 2189 rsd. opbrachten; in Siam werd aan het hof textiel
, die<lb/>
f. 32.352 had gekost
, voor f. 50.688 geleverd
, de Koning beantwoordde de V.O.C.<lb/>
geschenken
, waard f. 11.209
, met andere
, waard f. 8834
, 8 dec. had hij een schuld<lb/>
van f. 110.075
, twee van zijn dienaren met enige goederen
, w.o. ivoor
, worden met<lb/>
V. O. C. schepen naar Suratte gezonden; men zette de goudinkoop stop
, daar het gehalte<lb/>
volgens de essayeur Van Uchelen voor de prijs te gering is
, ook is gouduitvoer<lb/>
volgens de wetten van Siam verboden; uit Malakka kreeg men 11 febr. een brief van<lb/>
28 jan. met de pantjalang Koning van Johore; het hospitaal moet met een wolvendak<lb/>
voorzien worden tegen overlast bij het doen van saluutschoten).<lb/>
</remark>
<para>Op de klagten van de nachodas der gespolieerde vaartuygen van Java en elders,<lb/>
op Malacca aengekomen, in welke zeeroverijen de Manicabers jongst na de gemaakte<lb/>
vreede met de Bougineesen boven andere hadden uitgemunt, waren de ministers gedrongen<lb/>
geworden daarover te doleeren aan den Radja Kitsjil tot Siaac, mitsgaders<lb/>
hem radenderwijse voor te stellen gemelte piraten als sijne onderhorige te doen thuyskomen<lb/>
en de geroofde goederen restitueeren, dog dien Prins hield sigh nergens van<lb/>
te weten en alsof d’E. Comp. gehouden was de Bougineesen uyt het rijk van Johor,<lb/>
waarop sij geen regt hadden, te verdrijven, wanneer, en anders niet, het Malacse<lb/>
vaarwater soude beveiligd wesen, waeruyt sijnen toeleg op den throon van Johor niet<lb/>
duyster blijkende, had men raadsaamst geoordeeld hem in ’t aanstaande geen kruyd<lb/>
nog loot, alschoon daarom versoeken mogte, te laten verstrecken ter inteugeling en<lb/>
stuyting sijner quade desseinen.<lb/>
</para>
<para>
Intusschen had seker swerver, in name Radja Katip, nadat hij door het presente<lb/>
hoofd van Rombouw, Radja Malewa, geslagen en op de vlugt gedreven was, sig verscholen<lb/>
en opgehouden in het district van Nanning met intentie om sig door sijnen<lb/>
aanhang tot Koning daarvan op te werpen, waardoor evengenoemde plaats in rep en<lb/>
roer gesteld was en een groten oorlog soude hebben konnen ontstaan, indien men op<lb/>
’t versoek van den Nanningsen capitain Orangkaya Siry Radja Mara niet ten spoedigsten<lb/>
derwaerts gesonden had den taalkundigen boekhouder en eerste clercq van<lb/>
<pb n="173" />
politie Theodorus Jacobus van den Heuvel3) met den broeder van de capitain der Malijers<lb/>
onder geleide van een corporaal en ses soldaten, welke tot Nanning aangekomen<lb/>
sijnde en aldaar een grooten aanhang van Radja Katip ontdekt hebbende, hadden sij<lb/>
(nadat alle verschillen tusschen Nanning en Rombouw tot wedersijds genoegen<lb/>
beslegt waren) denselve met twee sijner voornaamste adherenten door soete woorden<lb/>
op Malacca gebragt, alwaar sij op Misericordia4) in goede versekering geset waeren<lb/>
om bij eerste occasie met de chialoup Pattena na de overwal gevoerd en aan Radja<lb/>
Kitsjil tot Siaac overgeleverd te werden met versoek van Radja Katip niet weder na<lb/>
Rombouw te laten vertrecken tot voorkoming van alle onlusten.<lb/>
</para>
<remark>(31 aug. 1725 was netto in Malakka f. 10.929 verloren, men verkocht er 289 baal<lb/>
kaneel en 25 kisten kruidnagelen, 8 maart kwam van Padang de sloep Sleuteldrager<lb/>
met een brief van Buyk en raad van 4 febr.; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 171.330 tegen f. 126.674 aan winsten; de handel verliep er wat gunstiger; 16 maart<lb/>
kwam uit Bengalen de Wendela met een brief van 30 jan. en carg. van f. 363.432;<lb/>
staaf koper en chancos werden er goed verkocht; in Coromandel verwierf men een<lb/>
privilege van de nawab tot voortzetting van het munten te Paleacatte, het bleek niet<lb/>
mogelijk er indigo op de Javaanse wijze te bereiden, de laatste vermunting van goud<lb/>
in pagoden gaf f. 4405 of 3l/i % winst, die van zilver leverde 135.352 ropia uit, waarvan<lb/>
er 50.000 voor Bengalen bestemd zijn, aan geschenken gaf men er 1726-1727 uit<lb/>
voor f. 9192 inkoops of f. 13.397 uitkoops; de concurrentie der Engelsen en Fransen<lb/>
bij textielopkoop neemt toe; Van Cloon en raad klagen over de traagheid der inheemse<lb/>
kooplieden; de oorlogsgeruchten nemen in Coromandel toe; men mag een sloep<lb/>
en twee pharos in Ma la bar laten bouwen, te Rembang zal ook een sloep voor Coromandel<lb/>
worden gemaakt; men gaat niet in op Van Cloons voorstel te Negapatam ropias<lb/>
te laten aanmunten; de retourschepen van Ceylon konden door verschillende<lb/>
oorzaken pas 7 dec. vertrekken met cargasoen van f. 785. 198; Vuyst klaagde ten onrechte<lb/>
over onvoldoende onderlaag; enige schepen werden van daar gecombineerd<lb/>
naar Malabar gezonden uit vrees voor een Frans schip, dat men vermoedelijk ten onrechte<lb/>
voor een zeerover hield; in Malabar was maar 1.320.608
® peper in voorraad,<lb/>
waarvan 200.000 voor Perzië bestemd, in Gale 507.303
® , waarom het niet zeker is,<lb/>
of men Coromandel met 40.000
® kan voorzien; 31 aug. 1727 was in Ceylon in een<lb/>
jaar zuiver f. 56.461 gewonnen).<lb/>
</remark>
<para>
Seker pretens Frans scheepje, genaamd de Mary Geertruy, komende van Pondichery<lb/>
en gedestineert na de France fortresse Maje5) op de kust van Mallabaar, geduurende<lb/>
desselfs verblijf ter rheede Calpetty, alwaar het onder pretext van contrarie felle<lb/>
winden was verscheenen en eenige dagen onder verscheide voorwendselen blijven<lb/>
leggen, -<lb/>
<note>3) Theodorus Jacobus van den Heuvel kwam in 1716 uit als assistent en werd geplaatst<lb/>
te Malakka, sept. 1732 onderkoopman en secretaris aldaar, mei 1733 naar Batavia, translateur<lb/>
voor het maleis, jan. 1734 naar de Molukken als secretaris van een commissie, aug. 1735 koopman<lb/>
en opperhoofd in Siam, juli 1739 verlost, aug. 1740 tot oct. 1746 resident van Palembang,<lb/>
oct. 1747 te Batavia gestorven.<lb/>
</note>
<note>4) Misericordia, de uit de Portugese tijd daterende gevangenis te Malakka.<lb/>
</note>
<note>5) Mahé.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="174" />
<remark>(werd suspect behandeld).<lb/>
</remark>
<para>Suspecte conduite van het Calpettys opperhoofd Daniël Overbeek6), die tegens<lb/>
</para>
<para>de - ordre van den jare 1723 de hardiesse soude gehad hebben eerst den luytenant<lb/>
</para>
<para>van dat scheepje een geheele nagt in zijn logement te huysvesten en zulx naderhand<lb/>
nog eens te practiseeren ontrent twee andere officieren van dien bodem, waardoor<lb/>
men redenen meende te hebben om te denken, dat aldaar ten nadeele der E. Comp.<lb/>
vrij wat soude wesen gekonkeld.<lb/>
</para>
<para>
Den secretaris Lodewijk Hoepels, almede was overgegeven in handen van den<lb/>
fiscaal over verschijde pretense wandevoiren en misdrijven en dus ook had moeten<lb/>
participeeren aan sooveele ongehoorde veranderingen, als nu sedert eenigen tijd op<lb/>
Ceylon onder de dienaren van allerley soort en stand sijn komen voor te vallen, onder<lb/>
dewelke - de notabelste en speculatiefste gebeurt zijn op Gale.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering is niet overtuigd van de juistheid van de mening van Vuyst<lb/>
hierover , ze schrijft over ,, menigvuldige en ongemene omkeeringe onder de Ceylonse<lb/>
dienaren men zal in de droge tijd het kastaal Colombo herstellen en)<lb/>
</remark>
<para>
- voorts de hand slaan aan des gouverneurs woning, waeruyt denselven op<lb/>
versoek der raadsleden en baasen sig soude hebben moeten retireeren in des fiscaals<lb/>
woning om niet begraven te raken onder de ruïnen van dat groot gebouw, welkers<lb/>
verval met nog meer andere zaken onder veele hevige klagten en insimulatiën almede<lb/>
gesteld werden voor reekening van den commandeur Schagen gedurende sijne praesidie<lb/>
in politiquen rade op Colombo onder het laatste interregnum. - De soldaten al¬<lb/>
daar tot een nieuwejaarsgift stonden wederom te krijgen hare oude vrijheit om te<lb/>
gaan spijsigen, daar het hen sal gelusten, waardoor de krijgers souden gebragt wesen<lb/>
in een volkomen ruste en vreedsamen staat, ’tgeen egter seer veel komt te discrepeeren<lb/>
met de nu jongst van Ceylon alhier overgekomene gerugten, welke eenparig weten<lb/>
te spreken van een genoegsaam algemeen en publijcque misnoegen der militairen op<lb/>
Colombo.<lb/>
</para>
<remark>(Men zal daar veel aandacht aan geven ; de Susanna kwam 18 sept. uit Mokka<lb/>
te Colombo met 2050 baal of 534.057
® koffie , ingekocht a 62 realen de bahar van<lb/>
405
® , dus kostende f. 276.403 of ruim 10 st. het pond , de gehele lading was waard<lb/>
f. 283. 161, het schip voer 11 okt. naar Nederland door; de schulden der kooplieden ,<lb/>
voor wie de makelaar Wirsinsi borg is, belopen te Mokka nog 24.265 realen, die van<lb/>
Kasim Turbetty 7705 realen, men riep hiervoor bij het begroeten van de nieuwe Imam<lb/>
Nasrudinullah zijn hulp in, waarop)<lb/>
</remark>
<para>
- de Mochaase gouverneur gelast en gerecommandeerd is geworden Tourbet-<lb/>
ty niet alleen, maar meer andere, die debiteuren van d’E. Comp. zijn, haer schulden<lb/>
te doen betalen en bij onwilligheit desel ve daartoe te constringeeren, gelijk ook oversulx<lb/>
Tourbetty tot drie malen toe uyt name van Zijn Hoogheit door den Mochase<lb/>
steedevoogt ten overstaan van de residenten in ernstige termen aangesproken, mitsga-<lb/>
<note>6) Daniël Overbeek kwam in 1717 als stuurman uit, in Ceylon aan de wal geplaatst, 1725<lb/>
onderkoopman, 1730 koopman en pakhuismeester te Colombo, 1732 opperhoofd te Tuticorin,<lb/>
1734 hoofdadministrateur te Colombo, 1737 gezaghebber te Gale, 1738 commandeur aldaar,<lb/>
gouverneur van Ceylon van juni 1741 tot mei 1743, juli 1742 tevens raad-extraordinair van Indië,<lb/>
juli 1748 raad-ordinair en president van schepenen van Batavia, juli 1751 gestorven.<lb/>
</note>
<pb n="175" />
ders onder drijgementen gelast en gerecommandeert is zijn debit aan de Comp. af te<lb/>
doen, dog daarop is alweder niet anders gevolgt dan schoone en tegelijk ijdele beloften,<lb/>
waarmede dien sinistren Turck de Comp. soo lange jaren gepaayt en gaande gehouden<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<remark>(Aan Wir sinsi schoot men 5000 realen voor , verworven door een wissel op Suratte<lb/>
a 205 ropia de honderd; bij de handel in V.O.C. waren werd f. 63.273 gewonnen<lb/>
tegen f. 15.292 aan lasten in een jaar, er werd op de specerijen 490, op de andere waren<lb/>
40 A % gewonnen; er hadden schermutselingen plaats tussen volk van de Imam<lb/>
en zes oproerige prinsen; van Ja v a’s Oostkust ontving men brieven van 21 dec. tot<lb/>
22 febr .; volgt
<special>Opkomst</special> IX, p. 128 noot, waar men r. 5 na Sousouhounang toevoege:<lb/>
in name Wisasamasa; Pangeran Mangkunagara zal onder goed toezicht van Semarang<lb/>
naar Batavia worden gebracht om verbannen te worden, maar het personeel te<lb/>
S. vreest)<lb/>
</remark>
<para>
- niet alleen over de wispelturigheyt van den jongen Vorst, onlangs nogh ge-<lb/>
bleeken in het retraicteeren van sijn betoond genoegen over het straffen der moordenaars<lb/>
van de nieuwen Tagalsen regent Wiranagara, die aan de ontfangen wonden in<lb/>
den arm was gestorven, maer ook over het gedrag van den rijksbestierder, die nogal<lb/>
voortging in het verheffen sijner gunstelingen en het verdrucken van die hem niet<lb/>
aanhangen.<lb/>
</para>
<remark>(Pangeran Tjakraningrat is wat bekomen van zijn misnoegen tegen Sumenep,<lb/>
welks regent geen vee voor de V. O. C. te Surabaja wilde leveren; de sterkte te Pasuruhan<lb/>
dient goed hersteld te worden; Rijklof Duyvens volgt Jan Sautijn op als opperhoofd<lb/>
te Surabaja; het jacht Windhond kwam 10 maart van Cheribon met cargasoen<lb/>
van f. 32.666, vnl. 175.000
® koffie; met twee andere schepen werd derwaarts carg.<lb/>
van f. 128.533 gezonden).<lb/>
</remark>
<para>Querelle, over eenigen tijd ontstaan tussen de Pangerangs Depatty Anum en<lb/>
Aria Chirbon wegens de landen Boenko en Kapatokhan7), gelegen in ’t district van<lb/>
Chirbon even b’oosten Indramayo, waarover de decisie, wijl die saak door de Chirbonse<lb/>
jaxes8) ofte regters niet te beslissen was, door partijen is opgedragen aan den<lb/>
resident nevens twee tommegoms, in name Natanagara en Lodjadepoura, welkers<lb/>
uytspraak zig den Prins Aria Chirbon heeft onderworpen, dog door Depatty Anum<lb/>
is daartegens geprotesteert, want desen heeft hem beroepen op de dispositie deser Regeringh.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Door de hevige regens voeren de rivieren veel water af,)<lb/>
</remark>
<para>
- door het afstromend versch water in het meir Sagaranakan [waren] de peerl-<lb/>
oesters op de reven zoodanig aan het quynen en sterven geraakt, dat bij visitatie een<lb/>
derde van de grootste en de helft van de kleenste zoorten wierden dood gevonden,<lb/>
waardoor de apparentie tot een opulente perel vangst niet groot schijnt, egter waren<lb/>
die banken door een nieuwen aanwasch met een goede quantiteyt dier schelpvisjes<lb/>
weder beset.<lb/>
<note>7) Kapetakan, dorp zuidelijk van Indramaju op 6° 36' Z.B. en 108° 32' O.L.<lb/>
</note>
<note>8) Djaksa, Indonesisch officier van justitie, tevens met zekere rechterlijke functies bekleed<lb/>
in de hier bedoelde tijd.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="176" />
<para>Op de gedane klagten van den Tommegom Wiradedaha over zijn ambol9) Soerangana,<lb/>
dat hij over het bejagen van sijn eygen intrest die van de Comp. over alle<lb/>
boegen was komen te verwaarlosen, hadden de bediendens denselven doen oproepen<lb/>
en over dies inobedient en weerbarstig gedrag tot een exempel van andere in de ketting<lb/>
doen klinken en ter dispositie deser Regering herwaards gesonden, mitsgaders die<lb/>
vacante plaats gesuppleerd met een ander ambol, die men zegt, in zijn aanbetrouwt<lb/>
bestier van een meerder vlijdt en fideliteyt voor den dienst der E. Comp. wesen [zal].<lb/>
</para>
<folio>Fol. 38 1 2v-38 1 3r.</folio>
<remark>(Een scheepje van de Koning van Bandjarmasin kwam te Cheribon, de resident<lb/>
aldaar Jan Donker van der Ho ff hielp het bij de aankoop van „een stel Javaanse<lb/>
speeltuygen” en leende verkeerdelijk 300 rsd„ het kreeg een geschenk van 12 honden<lb/>
mee; 1 maart kwamen van Bantam de Everswaart en Ridderkerk met carg. van<lb/>
f. 106.928 aan 2103 bahar of 788.625
® peper
<special>, 's</special> Konings achterstal is 1540 realen
,<lb/>
ook Van Arrewijne kwam met deze schepen aany de Koning heeft steeds geldgebrek).<lb/>
</remark>
<para>Wijders had den Vorst door desselfs rijxbestierder Poerbanagara en Pangerang<lb/>
Cassoemadiradja de gesaghebber ter kennisse doen brengen, hij nader liet inquireren<lb/>
na eenige gerugten, concernerende den toestand van zaken en feytelijkheden tot Manangkabou,<lb/>
Achin, Johoor en omtrent Palembang, weswegen Zijn Hoogheit bekommerd<lb/>
scheen, dat zulx tot in zijn teritoir van Lampong mogte overgaan, wijl zeker<lb/>
voorvlugtig Pallambangs prins med dies aanhangelingen door een andere uytheemse<lb/>
macht ondersteund wierd, mitsgaders te water en te lande op de Maleidse kust een<lb/>
ongemeene beweging gemaakt en den Koning van Johoor nevens nog een andere Pallembangse<lb/>
prins vermoord en daarnevens ook gerugt was, deselve sig gesecondeert<lb/>
zagen door volk en wapenen van vreemde Europeërs, die den Vorst bij distinctie niet<lb/>
hadde gelieven of moogelijk niet heeft weten te noemen, maar na men egter uyt zijn<lb/>
discours konde bespeuren, Oostendenaars dan wel France mogte zijn10).<lb/>
</para>
<remark>(Men twijfelt aan dit laatste
, mogelijk betreft het volk van een bij Pu/au Timaon<lb/>
verongelukt schip; de Sultan gaf zijn personeel last voor zuiverder peper te zorgen ;<lb/>
de fiskaal te Bantam ontdekte met ’s Konings personeel 136
® amfioen en enig textiel<lb/>
van een Chinesen sluikhandelaar; de Vorst zal ter voorkoming van sluikerij bij textielaankoop<lb/>
te Batavia twee vertrouwde hof dienaressen en een Moor gebruiken).<lb/>
</remark>
<para>
Weder opdagen van eenige zeeschuymers in het Bantams vaarwater en ’t stout<lb/>
bestaan van die piraten, dewelke voor de bhay van Bantam op de eylanden Poelo<lb/>
Panjang en Baby vermoord, gerooft en van daer vervoerd hadden partij arme menschen,<lb/>
die aldaer wonende en zig med houtkappen en vissen erneerende zijn. Den Zulthan<lb/>
had ten eersten tot het agterhalen, opbrengen, dan wel vernielen van dat gespuys<lb/>
eenige oorlogspantchiallangs doen armeeren, dog of deselve wel veel op zullen doen<lb/>
is dubieus, nademaal men tot nog toe ondervonden heeft, de Bantammers bij manquement<lb/>
van couragie om dat geboefte in zee op te jagen en agresseeren van soo groten<lb/>
ernst niet is geweest dan tans haaren Zulthan het schijnt te zijn omtrent het achterhalen<lb/>
en oppacken van Balijers en andere swervende geboefte, waarvan er weder<lb/>
4 stux uyt de Bantamse bovenlanden afgebragt en om hun moord- en strooperijen<lb/>
med de dood gestraft en soo ook voor het ordinair opbrengloon aan de bediendens<lb/>
<note>9) Umbul, vgl. dl. VI, p. 730, noot 1.<lb/>
</note>
<note>10) De Koning van Bantam ging af op vage en ten grootsten dele onjuiste geruchten.<lb/>
</note>
<pb n="177" />
overgeleverd, mitsgaders alhier door den scheepe Everswaard besteld zijn geworden<lb/>
diverse g’aufugeerde en vervoerde lijfeygenen onser ingesetene nevens drie vrijgeboorene<lb/>
Chineese jongelingen, die voorgeven van hier sinisterlijk gestolen en verkogt te<lb/>
zijn aan Bantammers, die nogal niet aflaten de slavedieven, onverminderd deselve in<lb/>
een goeden getalle alhier door de justitie, in zooverre maer te agterhalen zijn, exemplaarlijk<lb/>
werden gestraft met de koorde, aan te houden11).<lb/>
</para>
<remark>(Dubbeldekop stierf 19 febr., de beschrijving van Amboina ging van hem over<lb/>
op West palm, die van Suratte op De Witte van Schooten , Gabry werd president van<lb/>
heemraden; aan schepenen werd nog 2249 rsd. verstrekt voor het uitmodderen der<lb/>
stadsgrachten , zij leverden 4257 taël of 5912 realen aan gesnoeid payement in, verwisseld<lb/>
tegen 3193 rsd. aan on gesnoeid payement, het ingekomene zal ter vermunting<lb/>
naar patria worden gezonden, daar in Bengalen daarbij veel wordt verloren ; de oudfiskaal<lb/>
te Makassar Pieter van der Snippe is uit zijn detentie ontslagen ; het kapitaal<lb/>
van de diaconie nam 31 dec. in een jaar met 5357 rsd. tot tot 77.178 rsd., waarvan<lb/>
15.174 in credit lopende rekeningen ; de revisie van de maleise bijbel vorderde tot de<lb/>
brief aan de Romeinen ; de stadswaag zal worden vernieuwd na aanbod van betaling<lb/>
door de Chinese officieren, die, tot hun geld weer binnen is gekomen, 4 pedakken<lb/>
of huisjes daarvan mogen verhuren ; de verrotte brug bij de punt Hollandia zal worden<lb/>
vernieuwd; De Meneses, gezant van Portugal naar China kwam 11 febr. van daar<lb/>
terug, men hielp hem met enige materialen voor zijn schip, hij vertrok 22 febr. via<lb/>
Brazilië naar Lissabon).<lb/>
</remark>
<para>Voorts is op den 3en february van Mergy omtrent Pegu door contrarijwinden,<lb/>
gebrek aan proviand etc.a met eenige kleeden en thin alhier ter rheede verscheenen<lb/>
de chialoup S.a Martha onder den capitain Guilelmus Jansz., voorgevende dat den<lb/>
Koning van Siam eygenaar was van die goederen.<lb/>
</para>
<remark>(Hem is hulp geboden).<lb/>
</remark>
<para>Hij uyt het volk van een vissersvaartuyg van Poelo Thimaon hadde verstaan het<lb/>
verongelucken van een Europesen bodem omtrent het eylant, bemand sijnde met<lb/>
blank volk of Engelsen na hunne gedagten, hoewel het ook wel soude konnen wesen<lb/>
eene der twee Oostendese scheepen, welke in China sijn aangeweest, alsoo dien capitain<lb/>
omtrent het eyland Nancka12) in de Straat Banka niet meer heeft zien passeeren<lb/>
dan éénen bodem onder een keyserlijke vlagge.<lb/>
</para>
<remark>(Er kwamen te Batavia nog maar 4 jonken uit China en Tonkin, van wie men<lb/>
maar 14.863
® thee kocht; door de lagere inkoopprijs van koffie bespaarde de<lb/>
V.O.C. f. 4.262.084; de Hoge Regering acht het wenselijk jaarlijks weer een schip<lb/>
naar Mokka te zenden, omdat de koffieprijs er tot 8 a 10 lichte stuivers het pond is<lb/>
gezakt, men vraagt om beslissing door Heren XVII; De Haan betoogt, dat het gebrek<lb/>
aan kruidnagelen voor Nederland niet zijn schuld is, maar die van Huysman, die 17<lb/>
sept. een geschrift hierover indiende, waarop De Haan door zijn zwakheid en vele<lb/>
werk nog niet kan ingaan, hij had in 1726 100.000
<super>≤t£</super> voor de Aziatische handel willen<lb/>
</remark>
<note>11) Dus: ze niet te restitueren.<lb/>
</note>
<note>12) Men kent Groot- en Klein Nangka, beiden in Straat Bangka gelegen op ongeveer<lb/>
2°25 ' Z.B. en 105°50' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="178" />
<remark>aanhouden , maar buiten zijn voorkennis hield Huysman slechts 55.932
® aan, wel<lb/>
kon men van 1 sept. 1726 tot 31 aug. 1727 219.242
∪ naar de Indische vestigingen<lb/>
zenden , doordat men dec. 1725 94.165
® aanhield , De Haan heeft geenszins getracht<lb/>
,,de doorsiende oogen van U Ed. Hooghachtbare te benevelen”, thans blijft te Batavia<lb/>
slechts 5250
® in voorraad; 18 maart kwam de Noorderkwartier uit patrio aan,<lb/>
de Zeewijk is vermist; de Meer lust heeft car gasoen van f. 1 70.577, voor bijna de helft<lb/>
textiel; hiervan is voor f. 155.055 voor de Kamer Amsterdam, de rest is in kleine partijtjes<lb/>
thee voor de andere Kamers, in totaal is met inbegrip van Ceylon carg. van<lb/>
f. 6.398.801 naar patria verzonden; een middel tegen het aantasten van ,, vaatwerk”<lb/>
tegen ,, wormtjes” is niet bekend; daar te Batavia 2000 militairen nodig zijn, kon men<lb/>
Malabar, Amboina en Ternate daarmee maar voor de helft van de eis voorzien, men<lb/>
verzoekt daarom gedurende twee jaar meer dan het gewone aantal uit te zenden, ook<lb/>
3 kapiteins en 4 ingenieurs worden aangevraagd; Huysman is o.a. door ,,swacke<lb/>
gesteldheyt zijnes lighaams” niet in staat in te gaan op De Haan*s beweringen, hij<lb/>
betreurt, dat men ,,een puur hazard” met zoveel liefdeloosheid heeft behandeld, hij<lb/>
hield 31 aug. 172696.042 kruidnagelen voor Azië in voorraad, dus maar 3958 minder<lb/>
dan de door De Haan verlangde ÏOO.OOO, men kon niet voorzien, dat de Beekvliet<lb/>
slechts de helft van de uit Amboina verwachte oogst zou aanbrengen, zodat weinig<lb/>
voor patria beschikbaar is, De Haan zal thans op deze ten dele onware beweringen<lb/>
niet ingaan, de resterende voorraad van 5250
® is veel te gering voor Japan en Coromandel).<lb/>
<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>