<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="4"/>
<meta key="title" value="Both; Kasteel Nassau op Banda-Neira, 18 juli 1611"/>
<meta key="rawdate" value="18 juli 1611"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="place" value="Kasteel Nassau op Banda-Neira"/>
<meta key="year" value="1611"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Both"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter Both"/>

</header>
<body>
<pb n="4" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0004"/>
<head>IV. PIETER BOTH, KASTEEL NASSAU OP BANDA 18 juli 1611.<lb/>
</head>
<folio>961, 3folio’s.</folio>
<para>. . . Principaelijck besich geweest in ’t opbouwen van dit nieuwe fort<fref ref="1"/> ,<lb/>
’t welck ic verhope binnen een maent gedaen sal weesen, is geheel meest van<lb/>
viercante witte steen in calck geleyt, waervan vele soo groot sijn als thien man<lb/>
connen draegen, alle met de boots gehaelt van Labatacque
<fref ref="2"/>  en de andere plaetsen<lb/>
op dit eylant Nera. Wij hebben nu aen brant gesteeken den vierden oven, tsamen<lb/>
wel ontrent hondert lasten kalck, waertoe ons seer dienstich sijn geweest 27 a 28<lb/>
Amboynoysen, die van Lontor
<fref ref="3"/>  t’seyl waeren gegaen om te keeren naer Ambo^ma,<lb/>
die ons met haere wetenschap ende groote vlijtt geassisteert hebben in ’t maeken<lb/>
van de ovens ende dat daer aen depende[ert], ic hebbe haer lieden gerestitueert<lb/>
’t geene haer benomen was ende noch een recompense geven sal van haer groote<lb/>
moeyte.<lb/>
</para>
<para>Het steen haelen ende mette boots hier te doen brengen ende wederom<lb/>
wtte boots aen strant, van den strant aen den voet van den berch ende voorts op<lb/>
den berch ende heeft ons geen cleyn moeyte gecauseert, dan verhope, dit gedaen<lb/>
sijnde, een eeuwich werck wesen sal ende met weynich garnisoen bewaert can<lb/>
worden ende sal oock sooveel niet kosten, alsoo dat ic niet en twijffele, U E hier<lb/>
van goet contentement sult hebben, want dit groot casteel geen casteel en is sonder<lb/>
dit cleyn ende gemaeckt dat nimmermeer gedaen werck en is, maer alle daech te<lb/>
beginnen tot groote kosten van U E, gelijck Mijn Heeren sullen connen sien wt de<lb/>
reek.e, hiernevens gaende. Ic hebbe dit al te werck gebracht door het volck, mij<lb/>
gegeven met assistentie van ’t schip Hollandia ende Middelburg sonder die van<lb/>
’t casteel te molesteren dan alleen tot beschermers van de steenhaelders ende<lb/>
d’arbeyders van ’t casteelken, dat ten respecte sij in ’t beginsel niet en wilden<lb/>
arbeyden sonder geit, waervan ic de autheures t’sijner tijt niet ongestraft en sal<lb/>
laeten.<lb/>
</para>
<remark>«Broeien van kruidnagelen in een niet genoemd schip
<super>4</super>»</remark>
<para>
Cornelis Lenertsen
<fref ref="4"/>  heeft langen tijt coopman ende schipper beyde geweest,<lb/>
achte sulckx eensdeels een oorsaeke te weesen van de groene ende genatte naegelen<lb/>
tot groote schaede ende naedeel van U E. Ic hebbe hem affgevoirdeert de reeck.e<lb/>
van alles, die ic hiernevens mede aen U E sende, mede weynich ofte geen commandement<lb/>
over sijn volck gehadt, dewelcke leggende voor Menade ®) in de Moluques<lb/>
tegen hem ende de Justitie gerebelleert hebben met sulcke confusie ende disordre,<lb/>
dat schip ende goet in peryckel was, jae de kajuyt ingenomen, daer den provoost<lb/>
in verborgen was onder des schippers koy, die sij sochten te vermoorden, roepende<lb/>
altemael slaet hem doodt ende onder wt de koy bij sijn been getrocken hebbende<lb/>

<fnote ref="1">Hiermee is bedoeld het kasteel Belgica, op de heuvel, die het kasteel Nassau bestreek.<lb/>
Vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 24.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Labetaka, dorp aan de noordkust van Banda-Neira.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lonto(i)r, het grootste der Banda-eilanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dat evenwel de Middelburg was, waarop de in de volgende noot genoemde persoon<lb/>
schipper en koopman was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Cornelis Leendertsz. Crackeell was schipper en koopman op de Middelburg, behorende<lb/>
tot de vloot van Verhoeff. Daar alle oudere hoofden van die vloot waren gestorven, was hij<lb/>
tijdelijk president daarvan, toen ze voor Ternate lag.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Menado, destijds als onderhorigheid van Ternate tot de Molukken gerekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="5" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0005"/>
ende 3 quetsueren in sijn been gegeven, trappende hem op ’t lij ff met voeten ende<lb/>
alsoo voor doodt lieten leggen ende naemaels sonderlinghs door de genaede Godts<lb/>
gesalveert werde, daerenboven wert den schipper in sijn gesichte geslaegen, den<lb/>
stuerman met een sabel naer ’t lijff gehouwen, den hoochbootsman geslaegen ende<lb/>
gequest, de vleugels
<fref ref="1"/>  van boven gehaelt ende voor de cajuyt neder geworpen<lb/>
ende voor Macquian twee muytmaekers malkandren quetsten, waervan d’een<lb/>
gesturven is ende den anderen aldaer gebleven ende gecomen sijnde voor Amboyna,<lb/>
het casteel sochten in te nemen, het canon daerop gestelt, mette lontstocken lanckx<lb/>
het schip loopende als rasende menschen, desgelijckx oock gedaen het canon van<lb/>
’t casteel naer ’t schip, daernaer comende alhier in Banda, haer beroemden van<lb/>
’t geene sij gedaen hebben ende alsoo de soldaeten secuideerden1
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<para>Hier wt connen Mijn Heeren considereren de goede ordre, die voor desen<lb/>
is geweest; voor Amboyna worde wel justitie geadministreert in partije, aldaer<lb/>
gepasseert was, dat door intercessie van den schipper maer niet naer behooren,<lb/>
want sij alleen sommige daervan de kiel lieten passeeren, maer alhier den schipper<lb/>
voorgehouden mij relaes te doen van alle ’t geene op sijn schip gepasseert was om in<lb/>
alles te voorsien, opdat sulcken costelijcken schip naemaels daerdoor geen peryckel<lb/>
en soude lijden, soo ist, dat den schipper bij mij gecomen is ende mij aengedi[ent]<lb/>
van ’t gunt voorsz. ende, informatie genomen hebbende, de principaele doen in<lb/>
’t casteel brengen, dewelcke naer examinatie ende den autheur een weynich tijts<lb/>
getortureert, haer faute bekent hebben ende den autheur mette coorde gestraft,<lb/>
datter de doodt naer volchde, twee andere mette coorde om den hals onder de<lb/>
galge, een ander met een bloote sabel om sijn hals, een ander met het mesken,<lb/>
daer hij den provoost mede gequest hadde, mede om sijn hals ende eenige gekielt,<lb/>
waerbij oock stondt den opperbarbier als mede andere als spectateurs van de<lb/>
justitie, daerenboven noch eenen, genaempt Wouter Symonsz.
<fref ref="3"/>  van Amsterdam,<lb/>
uttgevaeren voor adelborst onder de Comp.a van den gouverneur Nicolaes Prins
<fref ref="4"/> ,<lb/>
door verscheyden dieveryen gepleechtt, dese voyage duerende, van kisten op te<lb/>
breeken, geit genomen als andersins, ten selven tijde op een schavot geset ende<lb/>
doen geesselen ende met het merck van U E op sijn rugge geteekent, volgens<lb/>
d’informatien, confessien ende sententien daer van sijnde, die ic U E nevens desen<lb/>
sende.<lb/>
</para>
<para>Daernaer is den schipper Cornelis Lenaertsen, den stuerman ende hoochbootsman<lb/>
met alle d’officieren ende matroysen van ditto schip voor ons gecomen<lb/>
ende gepresenteert een requeste, versoekende seer ootmoedelijck de matroosen te<lb/>
willen perdonneeren, alsoo sij mede besmet waeren van de muyterye ende, aengemerckt<lb/>
d’hauteurs waeren gestraft, hebben de gemeene matroosen wt gratie<lb/>
haer faute geperdoneert om alle onlust ende disperatie voor te comen ende dat sij<lb/>
hier noch hiernaemaels daervan niet gemolesteert souden worden, haerluyden daervooren<lb/>
tot een penitentie gevende te vullen een punckt van ’t nieuw casteel met<lb/>
aerde, twelck sij gedaen hebben.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vleugels, windwij zers of kleine gesplitste vlaggen op een mast.
<emph>( Zeemanswoordenboek ) .</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Secuideerden, waarschijnlijk : seduceerden, in verleiding brachten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Wouter Symonsz., mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Nicolaes Prins kwam als kapitein in maart 1611 op Banda en werd 25 mei tot<lb/>
gouverneur van deze eilanden benoemd. Hij stierf er 26 februari 1612.<lb/>
</fnote>

<pb n="6" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0006"/>
<remark>«Houding der Bandanezen, vgl.
<ref>Europeërs VIII, p. 258-259</ref>; klacht over particuliere<lb/>
handel<lb/>
»</remark>
<para>Op den 12 deser is een jonge slave van een orancay<fref ref="1"/>  bij nacht comen<lb/>
swemmen aen onse sloep, cloeck van verstant ende prompt in ’t antwoorden,<lb/>
hebben daeromme den 14en deser goet gevonden 14 soldaeten onder ’t commandement<lb/>
van een sergeant met een prau 3 uuren voor daege aen lant te setten aen<lb/>
d’ander sijde om te maeken een bosschaede
<fref ref="2"/> , waertoe medegenomen werde den<lb/>
overloper tot een guide, niettemin hem gebonden houdende die daertoe seer willich<lb/>
was, haer belastende sich niet te openbaeren, dan voor een persoon van qualiteyt<lb/>
gevangen ofte doot te crijgen. Soo is gebeurt, dat daer quamp alleen met een<lb/>
jongen een groot arancay van Nera, broeder van den sabandaer
<fref ref="3"/> , dewelcke sij<lb/>
tref f ten ende ’t hooft ons hier in ’t casteel gebracht, den voorsz. orancaye was door<lb/>
den jongen ende andere seer wel bekent, 14 daegen te voorens in ’t parlementeren<lb/>
met den onsen gesproken, die hem mede geroemt hadde, 2 van onse Hollanders<lb/>
in den moort van den admirael Verhoeven
<fref ref="4"/>  saliger omgebracht te hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Diverse mededelingen, meest klachten over het personeel. B. gébruikt de term<lb/>
„generaele brief f” in tegenstelling tot „carteb ellen” aan repatriërenden als attestatie<lb/>
over hun gedrag meegegeven<lb/>
»</remark>
<para>Ic hebbe voor mij genomen, soo haest dit casteel gemaeckt is te keeren naer<lb/>
Ambojna ende van daer naer Ternnate ende soo den Coninck van Spagnien tusschen<lb/>
de Heeren Staeten den treves geobserveert werde, metten Coninck van ditto<lb/>
plaetse te contracteeren om met sijn hulpe dese plaetse te ocuperen ende hem daer<lb/>
mede Coninck van te maeken onder protexie van E Mogende Heeren Staeten, doch<lb/>
hiervan sal den tijt leeren ende namaels U E adviseeren
<fref ref="5"/> .<lb/>
</para>
<para>Dit volck van Banda is superbe, moordadich, wel versien van waepenen, van<lb/>
de onsen voor desen ende van de Engelsche gecomen, dan weynich couraege omme<lb/>
metten onsen te slaen, maer de bergen sijn haer fortressen, die voor ons innaccessible<lb/>
sijn, sij leven mede van de vruchten van de boomen ende wortelen van de aerde,<lb/>
daer wijluyden bij vergaen souden, hier regneert onder d’onse een plaege, genaempt<lb/>
berebery
<fref ref="6"/> , waervan sij worden geheel impotent van handen ende beenen, mede<lb/>
een plage van sere benen, alsoo dat ick er van 20 geen een hebbe sonder plaesters<lb/>
aen de beenen.<lb/>
</para>
<remark>«Mededelingen over verschillende personen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Orangkaja, hier aanduiding voor een Bandanees hoofd of aanzienlijke.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bosschaede, bedoeld* ambuscade, hinderlaag.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sjahbandar, uit het Perzisch overgenomen woord, in Zuidoost-Azië gebruikt voor<lb/>
havenmeester, tot wiens plichten ook het maken van contact met vreemde kooplieden behoorde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Admiraal Pieter Willemsz. Verhoeff kwam 23 november 1608 met zijn vloot voor<lb/>
Malaka, waar hij enige maanden bleef liggen, vervolgens voer hij via Bantam naar Banda, waar<lb/>
hij 8 april 1609 aankwam. Hij werd met zijn raadsleden gedurende onderhandelingen op 22 mei<lb/>
door Bandanezen op Neira vermoord. Vgl.
<emph>Zeemogendheid,</emph> I, p. 73 vlg.,
<emph>Banda,</emph> p. 35-44,<lb/>
<emph>Geschiedenis</emph> , III, p. 63-65, 67-71.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Van Caerden maakte zich in juni 1608 met behulp van de Ternatanen van het<lb/>
Spaanse kasteel op Makéan meester, welk eiland op de hier voor Banda voorgeslagen wijze aan<lb/>
den Koning van Ternate werd gegeven. Met Banda heeft iets dergelijks niet plaats gevonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Berri-berri, de ziekte met verlammingsverschijnselen in de benen, die door de onderzoekingen<lb/>
vanEijkman aanleiding werd tot de kennismaking met de vitaminen en de avitaminosen.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>