<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="19"/>
<meta key="title" value="Both; Fort Mauritius nabij Ngofakiaha op het eiland Makéan, 26 juli 1612"/>
<meta key="rawdate" value="26 juli 1612"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="place" value="Fort Mauritius nabij Ngofakiaha op het eiland Makéan"/>
<meta key="year" value="1612"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Both"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter Both"/>


</header>
<body>
<pb n="19" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0019"/>
<head>XI. PIETER BOTH, FORT MAURITIUS NABIJ NGOFAKIAHA OP HET<lb/>
EILAND MAKÉAN 26 juli 1612.</head>
<remark>«Over tyranniek optreden van schippers
<lb/>
»</remark>
<para>De vlo te van den admirael Verhoeven saliger wert hier dagelijcx genoemt de<lb/>
schippers vloot. Sij noemden haer Staten van Banda, President, Bredenraidt.<lb/>
Niemant van de coopluyden hadt acces dan haer favoriten ende die metten wolff<lb/>
conden huylen. Crackeel was president, continueel oppercoopman, schipper ende<lb/>
ondercoopman. Pieter Pietersz.
<note mark="1">Ik vermoed, dat hier de bekende Piet Heyn is bedoeld, die in een resolutie van Both<lb/>
van 11 maart 1611 als schipper Pieter Pietersz. Heyn in het Bandase wordt genoemd. Hij repatrieerde<lb/>
juni 1611 en kwam 9 juli 1612 te Texel binnen. Vgl.
<emph>Piet Heyn,</emph> p. XLIX.<lb/>
</note>
ende wilde geen ondercoopman in de cajuyt<lb/>
hebben. Die in Japan sijn geweest, droegen het geweer ende waren capiteyns<lb/>
boven de coopluyden, die voor desen hier sijn geweest. Valt het wat swaer het<lb/>
gouvernement hier tegen woordich, want men respecteert een yder in sijn qualité.
</para>
<folio>Fol. 1 r.</folio>
<remark>«Diverse mededelingen<lb/>
»</remark>
<para>Het waer voor mij te wenschen, dat ick in plaetse van dese bagatellen aen<lb/>
U Ed. te schrijven, mochte oversenden grote cargasoenen van diamanten, indigo,<lb/>
sijde ende andere costelijcke waren, dat U Ed. meer aengenaem soude wesen,<lb/>
maer den tijdt ende oorloch commanderen mij hier van d’een plaets op d’ander te<lb/>
trecken, de see te cruycen alles tot het gemeen besten, waervan ick hope, namaels<lb/>
de vruchten sullen comen.
</para>
<remark>«Over Bastiaen de Castro<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>