<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="21"/>
<meta key="title" value="Both; Bantam, 1 januari 1614"/>
<meta key="rawdate" value="1 januari 1614"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="year" value="1614"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Both"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter Both"/>


</header>
<body>
<pb n="21" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0021"/>
<head>XV. PIETER BOTH, BANTAM 1 januari 1614
<note mark="1">Deze brief maakt met nrs. XVI en XVTI op de wijze, als bij brieven VT tot en met<lb/>
XIV uiteengezet, één groep uit.<lb/>
</note>
.</head>
<folio>968,fol. 101 recto-111 verso.</folio>
<remark>«Onbelangrijk begin. De hier en elders uitgelaten gegevens zijn verwerkt in<lb/>
Europeërs,
<emph>VIII</emph><lb/>
»</remark>
<para>... Wij hebben aldaer1
<note mark="2">NL het eiland Batjan.<lb/>
</note>
toegebracht omtrent vier maenden
<note mark="3">Datum van aankomst aldaar: 7 augustus 1612.<lb/>
</note>
in ’t af f breken<lb/>
ende weder opmaecken van het casteelken, dat nu rontomme in steen ende calck<lb/>
leyt sterck ende vast
<note mark="4">Zie voor dit kasteel Bameveld
<emph>Oudheden</emph> p. 276 vlg.<lb/>
</note>
. Alwaer de Ternatanen aen mij sonden eenen sengage<lb/>
Sebori
<note mark="5">Sengadji, Temataanse titel voor een aanvankelijk genealogisch, later territoriaal<lb/>
hoofd; door Valentijn met hertog” vertaald.<lb/>
</note>
uyten naem van den Coninck van Ternate ende sijnen raidt omme op ’t<lb/>
spoedichste weder te keren in Ternate door vrese, die zij hadden van den vijandt.
</para>
<para>
Te voirens noch sijnde op Maleyen, hadden de Ternatanen metten Tidorees<lb/>
beginnen te parlementeren ende den anderen over ende weder te schrijven niet<lb/>
alleen, maer oock bij malcanderen quamen omme een treves te maken tot welstandt<lb/>
(soo zij seyden) van ’t Moorse gelooff. Waerinne ick, soo veel mogelijck geweest is,<lb/>
gearbeyt hebbe om te beletten; zijluyden, ter contrarie, persisteerden dagelijcx<lb/>
metten anderen te communiceren, dan niettemin vraechden mijn advijs, wat zij<lb/>
metten Coninck, alsoo daer in zee een bijeencompste gestelt was, te tracteren<lb/>
hadden. Waervan ick verhael in mijnen voorgaenden brieff gedaen hebbe
<note mark="6">Boven nr. VT, p. 15.<lb/>
</note>
ende<lb/>
namaels bevonden, dat zijluyden in ’t minste mijn advijs niet en hadden gevolcht,<lb/>
maer metten Coninck van Tidoor in presentie van een Spaens capiteyn ende een<lb/>
tolck bij hem hebbende, die alles, wat daer gekommuniceert werde, opschreeff,<lb/>
gesproken, sonder dat de Ternatanen yemandt van den onsen begeert hadden met<lb/>
haer te gaen. Twelck zij namaels excuseerden ende soo de Ternatanen gewaer<lb/>
werden, dattet procederen van den Coninck van Tidoor niet anders en was dan<lb/>
haer te onderbrengen ende van ons aff te keren. Dese onderhandelinge was soo<lb/>
verre gecomen, dat zij presenteerden den gevangen Coninck
<note mark="7">„Zij” = hier de Spanjaarden. Koning Sahid van Ternate viel in april 1606 in Spaanse<lb/>
handen en werd naar Manilla gevoerd met een aantal van zijn rijksgroten. In 1611 werd hij<lb/>
door gouverneur don Juan de Silva naar Ternate teruggebracht, in de hoop, dat de Tematanen<lb/>
hem toe zouden vallen. Toen dat niet gebeurde, werd hij weer naar Manilla teruggevoerd,<lb/>
waar hij in 1628 stierf.<lb/>
</note>
haer te restitueren<lb/>
sonder eenich ranchioen, dan versochten dat de principale heeren Ternatanen<lb/>
hem souden gaen halen van Gammelamme, alwaer hij, magnificquement in ’t swert<lb/>
gecleet sijnde, op sijn Spaens sittende in een stoel
<note mark="8">Dus niet op zijn oosters, op zitmatten.<lb/>
</note>
, verwachtende van zijn zadell<lb/>
gehaelt ende geaccompaigneert te werden naer Maleyen. Maer de Ternatanen<lb/>
vresende van eenich verraet, alsoo haer de aenslagen van de Spangjaerts wel<lb/>
bekendt sijn, wilden daer twee geringe edellieden toe deputeren met hare dienaers,<lb/>
dat van den Coninck van Tidoor niet aengenomen werde door last van den gedeputeerden<lb/>
capiteyn. Seeckerlijck een tragedie al te slecht van den Spanjaert geprac-<lb/>
<pb n="22" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0022"/>
tiseert, dat hem veel duysenden aen heymelijcke presenten gecost heeft, waermede<lb/>
haer procedures van treves in fumo is gegaen. -
</para>
<remark>«Onbelangrijke passage uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>- Opten 13en january 1613 arriveerden weder met ons schip Banda voor
</para>
<para>Maleyen
<note mark="1">Van Bat jan en Makéan komende.<lb/>
</note>
, waervan de Ternatanen boven maten verblijt waren, door een quaet<lb/>
geruchte, dat den vijandt met een stercke armade ons soude comen bestoocken.<lb/>
Alsoo dat zij mij belooffde, aen steen, calck ende wat daertoe behoorde te helpen<lb/>
van den minsten totten meesten. Waeromme wij datelijck affteeckenden een bolwerck<lb/>
te lantwaert omtrent van Caerdens
<note mark="2">Noch uit
<emph>Valentijn,</emph> noch uit
<emph>Oudheden</emph> kan ik opmaken, welk bolwerk wordt bedoeld.<lb/>
</note>
bolwerck, geheel vervallen. Welcke<lb/>
begost werde met een groten ijver, den Coninck selffs met alle den adel ons behulpich<lb/>
waren tot een seeckeren tijdt. Want de Ternatanen de Franse gelijck zijn in<lb/>
furie wat te beginnen ende niet te volbrengen, alsoo dattet voirsz. bolwerck met<lb/>
onsen bloedigen arbeyt ende grote costen volbracht is uyter maten sterck, de<lb/>
muyren onder seven voeten dick geleyt op een seer goet fundament, een seer
</para>
<para>diepe droge gracht daeromme altemael in steen ende calck. -
</para>
<remark>«Onbelangrijke passage uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>- Naer het arrivement van dese schepen
<note mark="3">NI. de Zon, de Maan, de Hollandse Leeuw en de Zeeland, die onder commando van<lb/>
Adriaen Block Martensz. eind januari 1613 gearriveerd waren te Ternate.<lb/>
</note>
resolveerden opten 7en fe-
</para>
<para>bruary seer secretelijck, ’tgene ick lange te voiren in mijnen sin gehadt hadde, een<lb/>
aenslach op Marieke ende terstondt na de resolutie de schepen daertoe prepareerden<lb/>
met soldaten ende alle ammonitien daertoe nodich, sonder met de Ternatanen<lb/>
hetselffde te communiceren om seeckere redenen, op wat plaetse het soude mogen<lb/>
wesen, dan alleen met den Prins Sedangh, voordat hij mij gesworen hadt ’t selffde<lb/>
secreet te houden ende soo wij hier mede besich waren, quam voor Maleyen een<lb/>
prauw met seven Tidoresen, gesonden van haren Coninck, die ick voor mij in ons<lb/>
fort Orangien dede comen, mij presenterende een brieff van haren Coninck ende<lb/>
noch drie anderen, die sij hadden, eenen voor den Coninck van Ternate, voor den<lb/>
Prins Sedangh en de Gougouge, die ick haer affnam ende haerl. datelijck sondt op<lb/>
ons fort Hollandia op Tolloucke om bewaert te werden sonder met yemandt te<lb/>
spreecken. Den inhout van mijnen brieff was seer slechtelijck geschreven, van den<lb/>
Spangjaert gecomponeert, soo ick achte, alleen dienende om acces te hebben<lb/>
d’andere te bestellen. Den 8en ditto omtrent middernacht gingen d’voorsz. vier<lb/>
schepen met het schip Banda onder seyl ende ’s morgens in den dageraet bien a<lb/>
proposito haer anckers voor Marieke geseth ende den vijandt met het groff geschut<lb/>
een revillie matyn
<note mark="4">Réveil matin.<lb/>
</note>
gegeven. In ’t gesichte van des vijandts twee forten op Ternate<lb/>
als Gammelamme ende don Gil
<note mark="5">Don Gil, Spaanse versterking, oostelijk van en behorende tot Gam Lamo; vgl.
<emph>Oud¬</emph><lb/>
<emph>heden,</emph> p. 261.<lb/>
</note>
ende naer een weynich, dat de schepen haer<lb/>
geschut hadden laten donderen, soo op de fortgens als dwers door de stadt, is ons<lb/>
volck gelande t met vijff compaignien ende de bolwercken stormender handt in-
</para>
<pb n="23" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0023"/>
<para>genomen. Die van de stadt, alles verlatende, begaven haer terstondt naer ’t geberchte<lb/>
uytgesonderfc eenige
<note mark="1">Hieruit en uit het slot van brief V maak ik op, dat Marieko alleen door Tidorezen<lb/>
werd verdedigd; Tiele,
<emph>Europeërs</emph> VULT, p. 264 spreekt evenwel van een kleine Spaanse<lb/>
bezetting.<lb/>
</note>
ende alsoo de Terna tanen ons preparativen wel<lb/>
gesien hadden, sijn met haer correcorren ende prauwen onse schepen gevolcht,<lb/>
diewelcken naer den slach zeer ijverich waren om den rooff te becomen, uytgesondert<lb/>
vier principale Ternatanen als Kitchil Gapi1
<note mark="2">Ketjil Gapi; mij onbekende Temataanse grote; ketjil is de titel, die personen van<lb/>
vorstelijken bloede voeren, Gapi is een oude naam voor de Banggai-archipel. Itsie is blijkbaar<lb/>
de naam van den djogugu, zoals de Nederlanders die verstonden.<lb/>
</note>
, Gougou Itsie ende twee andere.<lb/>
Den Prins Sedangh bleeff in sijn prauw, alles aensiende. Den advocaet
<note mark="3">Bedoeld is Laurens Reael, de latere Gouverneur -Generaal ; deze jurist was in mei 1612<lb/>
in de Molukken aangekomen. Zie iets verder in de tekst zijn promotie tot vice-gouvemeur.<lb/>
</note>
met<lb/>
d’andere gedeputeerden op dezen aenslach, gewaer werdende, dat door haer plonderen<lb/>
grote disordre geschiet soude hebben, vonden goet de stadt op vier hoecken<lb/>
aen brant te steecken, hetwelcke datelijck gebeurde. Dit alles is geschiet in min<lb/>
dan een halff uyre. d’Eerste tijdinghe van dit succes was den schrickelijcken roock,<lb/>
die over den berch sagen ende drie uren daernaer creech ick seeckere tijdinge<lb/>
met een increduble blijschap van alle de Ternatanen. Van de manspersonen en<lb/>
bleeff daer niet een in Maleyen; die alle voeren met verscheyden prauwen groot<lb/>
ende cleen naer Marieke
<note mark="4">Marieko was in 1921, toen ik het bezocht, een groot en welvarend dorp. Van de versterkingen<lb/>
was niet veel meer te zien. Vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 263.<lb/>
</note>
om buyt geduyrende twee off drie dagen lanck. Het gaen<lb/>
ende comen was gelijck een processione generale, totdat sulcx verboden werde.<lb/>
In de stadt sijn mede verbrant abondantie van nagelen, die ick met verscheyden<lb/>
hopen verbrant heb sien leggen. —
</para>
<remark>«Hier volgt de alinea over Bantam
, af gedrukt in
<ref>Opkomst, IV p. 8, </ref>beginnende<lb/>
met: Door de compste<lb/>
»</remark>
<para>
- Ende omme de Moluques in goede ordre te laten hebben den Heer<lb/>
Advocaet Laurens Reaell vice gouverneur over de Moluques, Amboijna ende<lb/>
Banda gemaect -
</para>
<remark>«Hier volgt een gedeelte over Banda
, gebruikt door Van der Ghijs voor zijn<lb/>
<ref>Banda p. 65</ref>.<lb/>
Daarna volgt wal is afgedrukt in
<ref>Bouwstoffen I p. 28-35, v</ref>ervolgens wat is afgedrukt<lb/>
in
<ref>Opkomst IV p. 8 </ref>„Wij arriveerden
...” tot 9 . realen van 8en”. Het<lb/>
betreft gebeurtenissen in de Molukken, Solor, Buton en Gresik
<note mark="5">Voor Both’s vertrek naar Banda op 7 maart 1613.<lb/>
</note>
<lb/>
»</remark>
<para>
- Voorwaer mijn Heeren, ick hebbe mij over U Ed. te beclagen. Te<lb/>
wijle ick van U Ed. aengenomen werde, dat men mij soude assisteren met coopluyden<lb/>
wel ervaren ende van goeden huyse, ick bidt U nu eens te willen considereren,<lb/>
wat personen gedestineert waren om met mij voor raidt van Indien mede<lb/>
te gaen, waerdoor nu gecomen sijn zoo grote schade.
</para>
<para>
Het is voor mijn bovenmaten lastich geweest van d’een plaets tot d’ander<lb/>
te varen ende mede ter zee van d’een schip op d’ander sonder eenige van den Raidt<lb/>
<pb n="24" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0024"/>
bij mij te hebben. Den eenen heb ick hier ende den anderen daer moeten laten ende<lb/>
alsnoch in mijnen tijdt in Indien geen huys gehouden. U Ed. hadde bedongen,<lb/>
dat ick geen plaets tot mijn residentie soude kiezen om eenige delitie
<note mark="1">Delitie, plezier, genoegen; dus is bedoeld: niet naar zijn eigen welgevallen.<lb/>
</note>
, maer daer<lb/>
het den Raidt goet soude vinden. Dat onnodich is geweest, want de wercken ende<lb/>
die het gesien hebben, sullen daer van getuychnisse geven. Niet dat ick dit schrijve<lb/>
tot mijn roem off om mij te beclagen, want ick weet wel, wat mijn devoir toestondt<lb/>
te doen. -
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst IV p. 9 ,, </ref>Alhier tot Bantam
. . tot p. 11
„ . en ver¬<lb/>
moorden
”, handelende over Bantam en Jalcatra<lb/>
»</remark>
<para>- Mijn Heeren, in U Ed. lesten wort ons geschreven d’Engelsen alle
</para>
<para>faveur als goede naebuyren te doen, daer ter contrarie zijluyden ons overal in de<lb/>
wech sijn met verscheyden pracktijcken. Onlancx geleden op Hijto
<note mark="2">Hitu, het noordelijke, kruidnagelen leverende, door Moslims bewoonde en in naam<lb/>
onder Temate staande schiereiland van Amboina.<lb/>
</note>
hebben sij<lb/>
versocht een loge te maken, hetwelck haer geweygert sijnde van de inwoonders ;<lb/>
daernaer versochten een cleyn huysken (soo zij seyden) om haer goet te drogen,<lb/>
dat haer mede werde geweygert, waerover sij de inwoonders gedreycht hebben<lb/>
haer met de wapenen te verdestrueren ende te verbranden. Van dese procedures<lb/>
wort U Ed. attestatie gesonden. Op Cambelle hebben zij gehandelt. Sij vermaken<lb/>
ons tegens alle dese natie, seggende, dat wij zijn rebellen ende niet en mogen uytvaren<lb/>
sonder licentie van haren Coninck ende dat zijluyden gehouden sijn om haer<lb/>
te inquireren van ons procedures alhier, mede dat de inwoonders haer van ons<lb/>
laten dwingen door de castelen ende andere contracten aen niemant anders als<lb/>
aen ons de vruchten te leveren ende alsoo haer selven ons slaven maeckende, mede<lb/>
seggende, soo de Hollanders geven ’t sestich, wij sullen geven ’t seventich, zij<lb/>
tachtich, wij ’t negentich ende soo naer advenant. Men seyt hier openbaerlijck<lb/>
tot Bantam, dat den generaell Middelton
<note mark="3">Sir Henry Middleton was na een tocht met veel wederwaardigheden te Bantam in<lb/>
1613 gestorven. Men zie voor hem
<emph>Voyage Middleton.</emph><lb/>
</note>
van Godt geplaecht is geweest alsmede<lb/>
sijn volck ende sijn schip met alle degene, die daer aen gewrocht hebben, door dien<lb/>
sij de Guseratten
<note mark="4">Guzeratten, zeevarende en handeldrijvende Moslims, die van uit hun woonplaats in<lb/>
het noordwesten van India tot in de Mo lukken kwamen.<lb/>
</note>
ende alle andere natiën sonder aensien op zee aentasten ende<lb/>
’t hare benomen hebben, alsoo dat
<note mark="5">Dus, om de slechte indruk weg te werken en omdat ze over door roof verkregen<lb/>
middelen beschikken.<lb/>
</note>
se zeer liberaell in ’t schencken ende in ’t vercopen<lb/>
sijn ende ons alsoo overal bederven. Indien aldaer van de Mogende Heeren<lb/>
Staten niet en werde in versien, soo zullen zij alleen de vruchten genieten, dat met<lb/>
soo veel bloetstortinge ende grote costen van U Ed. geconquesteert is. Want dese<lb/>
natiën in ’t generaell haer de vruchten sullen leveren, wanneer sij yets meer geven<lb/>
als wijluyden ende die ons schuldich sijn, sullen ’t haer liever vercopen om minder<lb/>
p. contant als aen ons, om te ontgaen de betalinge. Het is seer beclaechelijck, dat<lb/>
Pieter Willemsz.
<note mark="6">Bij de Engelsen beter bekend als Pieter Floris. Deze man, afkomstig uit Elbing, was<lb/>
in Nederlandse dienst zeker van 1605 tot 1608 ter Kust van Coromandel als onderkoopman<lb/>
werkzaam (vgl.
<emph>Koromandel</emph> in voce Willemsz.), maar ging later in dienst van de Engelse<lb/>
O. I. C. (Vgl.
<emph>Peter Floris).</emph><lb/>
</note>
met de sijne haer van ons bij haer hebben begeven, welck seer
</para>
<pb n="25" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0025"/>
<para>schadelijck voor de Compe is. Sij hebben mede alhier in onse loge bij ’t leven van<lb/>
Coteels
<note mark="1">Mateo Coteels kwam als opperkoopman onder Both naar Indië; hij werd 28 dec. 1610<lb/>
raad van Indië en 11 januari 1611 president van de loge te Bantam. Hij voldeed zeer slecht<lb/>
en stierf 7 juni 1613.<lb/>
</note>
als d’andere sulcken acces gehadt, dat se lichtelijck hebben connen<lb/>
weten alle onse secreten. Middelton in sijn leven maeckte wel met Coteels verbaell<lb/>
accoort de sij de, peper ende alles anders niet te copen dan tot sulcken prijs ende<lb/>
tacite onder de handt meer dede geven, jae soo haest hij wist, daer den onsen voor<lb/>
geboden hadde een, boden sij een quart avantage ende soo naer advenant in<lb/>
handen hebben gecregen. Sij weten hetselffde seer lichtelijck te wege te brengen<lb/>
door Chinesen ende Javanen, te meer omdat zij alles uyten mondt van Coteels<lb/>
conden verstaen, wat zijn sin was ende soo zeer geengeliseert door sijn oom, den<lb/>
ridder in Engelandt1
<note mark="2">Vermoedelijk is hier bedoeld de gezant der Staten-Generaal in Engeland, sir Noel<lb/>
de Caron.<lb/>
</note>
, ende mede daer langh ge woont te hebben. De wech van<lb/>
Succadane
<note mark="3">Sukadana, plaats in zuidwest-Bomeo, waar o. a. diamanten konden worden opgekocht.<lb/>
<lb/>
</note>
is haer van ons gewesen. Waer dat wij ons henen wenden ofte keren,<lb/>
haer goede aenwij singe ende copie van caerten wert gegeven. In effect wij en hebben<lb/>
geen meerder vijanden in dese landen als de Engelsen ende moeten evenwel<lb/>
haer caresseren als onse goede geallieneerde naebuyren. Het ware te wenschen,<lb/>
dat van U Ed. aldaer conde in versien werden p. accoort off andere middelen, want<lb/>
zij anders de schapen sullen scheren ende wij de verckens ende voor haer de castelen<lb/>
hebben ende onderhouden met soo grote excessive costen ende moeyten. In de<lb/>
Moluques hebben den onsen met haer veel spels gehadt, als den advocaet U Ed.
</para>
<para>breder daer van is schrijvende. -
</para>
<remark>«Een weinig belangrijke passage is weggelaten<lb/>
»</remark>
<para>- U Ed. hebben voor desen alsmede in uwen lesten op ’t hoochste verboden<lb/>
de schepen Engelandt niet aen te doen, dat zeer goet is ende ick oock dese<lb/>
schepen bevelen sal ende doen beëdigen, maer ick vrese, wij (tegenwoordich) Engelandt<lb/>
tegenwoordich in dese landen hebben, want onse quanten alhier haer personage<lb/>
wel connen spelen door P.r Willemssen, Lucas Anthonissen
<note mark="4">Lucas Antheunisz., die reeds in 1601 de Indische Archipel bezocht, ging in 1610 in<lb/>
dienst van de Engelse O. I. C. over. Vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 165 en
<emph>Peter Floris,</emph> p. XLV vlg.<lb/>
</note>
ende andere<lb/>
Engelsen
<note mark="5">Bedoeld: Engelsgezinden.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Het heeft mij verwondert, dat naer ’t overlijden van Crackeell niet en is<lb/>
gevonden, die nochtans meer als oyt eenich schipper bij hem heeft gehadt zoo wel<lb/>
aen geit als costelijcke waren, maer mochten de Heeren Cornelis Jacobsz
<note mark="6">Cornelis Jacobsz. (Mairos), een onderkoopman, dien Both ervan verdacht, dat hij<lb/>
samen met l’Hermite knoeide; vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 206.<lb/>
</note>
ter<lb/>
scherpe exame leggen, niet alleen openbaren soude de secreten van Crackeell maer<lb/>
andere grote saecken van importantie.
</para>
<para>Met dese 2 schepen wort aen U Ed. gesonden een seer heerlijck ende costelijck<lb/>
cargasoen, de nagelen uyter maten schoon, drooch ende wel geconditioneert
</para>
<pb n="26" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0026"/>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst IV, p. 11 </ref>„ wij hebben enz”, handelend over Coen<lb/>
»</remark>
<para>- Wij hebben voor ons vertreck van de Moluques
<note mark="1">3 augustus 1613.<lb/>
</note>
de novo wederom
</para>
<para>aengenomen vier jaren te leggen tot Firando in Japan sr Jaques Spex
<note mark="2">Jacques Specx, de latere Gouverneur-Generaal, die reeds van 1609 tot begin 1613<lb/>
als hoofd over het kantoor te Firando had gestaan en die er na zijn wederaanstelling nog tot<lb/>
1621 zou blijven.<lb/>
</note>
. Dat ten<lb/>
respecte hij van de inwoonders aldaer bovenmaten is bemint, in de Japanse tale<lb/>
wel ervaren ende hem toegeleyt hondert ses ende twintich guldens ter maendt,<lb/>
mede omdat sr Hendrick Brouwer
<note mark="3">Henrick Brouwer, de latere Gouverneur-Generaal, was van febr. 1613 tot eind augustus<lb/>
1614 hoofd van het kantoor te Firando. „Zoo tamelyck” heeft hier de zin van „maar<lb/>
matig”.<lb/>
</note>
zoo tamelijck aldaer is bemint. Ditto Brouwer<lb/>
heeft aen ons eenen brieff geschreven, dat hij preciselijck op sijnen tijdt verlost wil
</para>
<para>wesen -
</para>
<remark>«Een onbelangrijke passage uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>- Sende aen U Ed. hier mede vijff portretten van de veroverde for-
</para>
<para>tressen als Marieke, het oude fort van de Portugesen ende het casteel van Solor,<lb/>
het casteelken van Batsian ende van Tolloucke, alsoo ick voor desen de andere aen
</para>
<para>U Ed. gesonden hebbe
<note mark="4">Van deze vijf werden boven nog niet genoemd het oude fort van de Portugezen,<lb/>
waarmee dat ter hoofdplaats Tidore wordt bedoeld, welks verovering in
<emph>Coen</emph> I, p. 16 vlg. is<lb/>
beschreven
<emph>(Oudheden,</emph> p. 266 vlg. dient hiermee aangevuld). Het kasteel van Solor is het kas<lb/>
teel Henricus, dat 20 april 1613 door Apollonius Schotte werd ingenomen.<lb/>
</note>
. -
</para>
</body>
</teiTrim>