<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="39"/>
<meta key="title" value="Both; Bantam, 10 november 1614"/>
<meta key="rawdate" value="10 november 1614"/>
<meta key="seq" value="XXII"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="year" value="1614"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Both"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter Both"/>

</header>
<body>
<pb n="39" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0039"/>
<head>XXII. PIETER BOTH, BANTAM 10 november 1614.</head>
<folio>969,fol. 41.</folio>
<para>Ick hebbe in sommige van mijne brieven geperticulariseert het contra, sal in<lb/>
desen perticulariseren het pro.</para>
<para>Principaliter, van eenen Jan Pietersz. Coen van Hoorn, uytgevaren voor<lb/>
commandeur over de twee schepen de Geünieerde Provintien ende de Hope, ende<lb/>
van ons voor mijn vertreck uyt de Moluques door sijn grote ervarentheyt ende<lb/>
capasité medegenomen omme te bededen de plaetsen alhier, ten respecte ons<lb/>
gerelateert was de impotentie ende insuffisantie van Matheo Coteels. In effect,<lb/>
wij hebben op ons arrivement alhier bevonden niet alleen den voorsz. Coteels<lb/>
overleden, maar oock het groot disordre ende confusie op dese twee plaetsen
<fref ref="1"/> ,<lb/>
tot dien eynde den voorsz. Coen alhier geauthoriseert als president, directeur- ende<lb/>
boeckhouder-generaell van alle de comptoiren in Indien.</para>
<para>Ende onlancx ons gepasseert zijnde de veranderinge, gepasseert in de Moluques,<lb/>
hebbe met advijs van mijnen presenten raedt alhier den voornoemden Coen<lb/>
geëligeert als raedt van Indien, in plaetse van den erentfesten capiteyn Appolonius<lb/>
Schotte zaliger omme ons in alle occurentien te dienen ende met meerder authoriteyt<lb/>
te remedieren, tgunt gepasseert is in de Moluques ende op andere plaetsen.</para>
<para>Desen Coen is een persoon zeer wel ervaren in den coophandell, alsmede in<lb/>
saecken van state, seer eerlij ck ende modest van leven, altijdts laboureus, sonder<lb/>
eenigen tijdt te verliesen, alsoo dat ick mij versekere, dat hier noyt niemant en is<lb/>
geweest, die sijn cloeckheyt gejjasseert heeft, noch comen en sall, gelijck U Ed.<lb/>
sullen connen speuren uyt sijne missiven
<fref ref="2"/> . Wij hebben hem ten fijne voorsz. geaugmenteert<lb/>
zijn salaris tot hondert ende vijftich guldens ter maendt.</para>
<para>Den heer Gouverneur- Ceneraell Reynst heeft in desen voorsz. vrundt een<lb/>
sonderlinge goet behagen. Het ware te wenschen, noch eenige andere diergelijeke<lb/>
hier waren.</para>
<para>
Ick hadde voor mij genomen, in cas dat den heer Gouverneur- Ceneraell<lb/>
Reynst alhier niet en ware gearri veert voor den eersten januarij toecomende, op<lb/>
welcke tijdt ick vertrocken soude hebben, den voorsz. Coen bij provisie in mijn<lb/>
plaets gestelt te hebben, want het supremo gouvernement van Indien en dient in<lb/>
geenderley manieren vacant te wesen. Dan nu, Godt heb loff, den heer Generaell<lb/>
voorsz. is noch in tijdts alhier wel gecomen omme hem van alles in amplissima<lb/>
forma den staet ende standt in ’t generaell ende in ’t perticuïier te informeren.
</para>

<fnote ref="1">Bantam en Jakatra.</fnote>
<fnote ref="2">Alle uitgegeven in
<emph>Coen.</emph></fnote>
</body>
</teiTrim>