<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="33"/>
<meta key="title" value="Both; Bantam, 10 november 1614"/>
<meta key="rawdate" value="10 november 1614"/>
<meta key="seq" value="XX"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="year" value="1614"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Both"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter Both"/>

</header>
<body>
<pb n="33" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0033"/>
<head>XX. PIETER BOTH, BANTAM 10 november 1614.<lb/>
</head>
<folio>969,fol.31-37.</folio>
<para>Desen alleen sal dienen omme U Ed. te verwittigen tgene gepasseert is in de<lb/>
Moluques tsedert mijn vertreck van aldaer
<fref ref="1"/> , volgens sekere resolutie ende verscheyden<lb/>
rapporten aen mij gedaen. Den heer vice-gouverneur doctor Laurens<lb/>
Reael, die hem gedurende den tijdt van mijn presentie met alle vlijt, eerbiedinge,<lb/>
reverentie ende bequaemheyt was gouvernerende, alsoo dat U Ed. dien tijdt<lb/>
van hem seer wel gedient was ende ick insonderheyt een seer goet genoegen van<lb/>
hem hadde, dan soo haest ick hem hadde geexalteert tot het offitie van vicegouverneur<lb/>
<fref ref="2"/> , speurde terstont seer wel in hem eenige veranderinge, die ick alsdoen<lb/>
sijn jonckheyt ende animosité was toeschrijvende.<lb/>
</para>
<para>Den voorsz. vice-gouverneur, alsmede den heer visitateur Hans de Hase<lb/>
waren bovenmaten solliciterende mijn vertreck uyt de Moluques, ten respecte wij<lb/>
van tijdt tot tijdt tijdinge cregen, dat den heer president Coteels tot Bantam sich<lb/>
naer behoiren niet en gouverneerde, soo in ’t depesscheren van de schepen, alsmede<lb/>
sijn insuffisantie tot de regieringe. Dat hij oock swack was van persoon ende<lb/>
wel mochte overleden sijn. Dat daeromme onse presentie hoochnodich was tot<lb/>
Bantam, want van Bantam dependeerde het gehele welvaren van Indien. In<lb/>
effect, dese redenen sijn warachtich alsoo geweest ende hebben ’t alsoo bevonden,<lb/>
evenwel soo waren de voorschrevene te actijff in ’t solliciteren van mijn vertreck.<lb/>
</para>
<para>Omme dese ende diergelijcke redenen wil ick U Ed. niet alleen gebeden hebben,<lb/>
maer oock veradverteert uwen Gouverneur- Generaell, soo zeer als mij gedaen<lb/>
hebt, niet te binden aen den Raedt. Men behoort, naer mijn advijs, den Gouverneur-<lb/>
Generaell soo wel te kennen, dat hij mocht van alles vertrout werden ende<lb/>
dat hij mocht in alle occurrentien seggen : Soo wil ick het ende soo gebiede ick het.<lb/>
</para>
<para>Doen ter tijdt daer noch sijnde, had ick wel een weynich suspitie, maer de<lb/>
redenen waren goet ende suffisant, als voirens verhaelt, maer wat te veell, gelijck<lb/>
het nu tot mijn groot leetwesen sich geopenbaert heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele zinnen
, van weinig belang
, weggelaten<lb/>
»</remark>
<para>
Eenige dagen hier te voirens
<fref ref="3"/>  worde ick door Sr Hans de Hase, den directeur,<lb/>
veradverteert, dat uyt den Leeuw met Pijlen veel sijdewaren ende fluwelen dagelijcx<lb/>
werden vercocht onder de soldaten, waeromme wij tween goet vonden eenen<lb/>
apostato
<fref ref="4"/>  te committeren alle de zij de waren door een tertia persoon te doen copen<lb/>
ende met comptant te betalen omme door sulcken middell alle de coopmanschappen<lb/>
in onsen handen te becomen ende namaels het geit mede. Den incoop<lb/>
bedroech 405 realen van 8en ende worde alsdoen onse practijcke ontdect, eenige<lb/>
resteerden noch eenige betalinge, dat haerl. geweygert werde. Van dese saeck proponeerde<lb/>
ick daechs voor mijn vertreck in de vergaderinge op ’t schip Banda, dat<lb/>
die goederen mosten gecomen sijn uyt handen van de principalen van ’t schip, als<lb/>
altewell geconditionneert, even off se uyt een botijcka gecomen waren ende derhalven<lb/>
verbeurt behoorden te maecken ende de pertijen te condemneren in een

<fnote ref="1">3 aug. 1613 vertrok Both naar Java.</fnote>
<fnote ref="2">D. w. z. gouverneur onder den Gouvemeur-Generaal.</fnote>
<fnote ref="3">Voor Both’s vertrek uit de Molukken.</fnote>
<fnote ref="4">Hier, een voor een bepaald doel aangewezen persoon.</fnote>

<pb n="34" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0034"/>
amende. Hierop repliceerde den heer advocaet
<fref ref="1"/>  met een onverstandicheyt, dat hij<lb/>
daer bleeff ende met het volck moste vechten. Men most tegens de matrosen zoo<lb/>
rigoreuselijck niet procederen. Een antwoort voor mij seer onverwacht, maer wel<lb/>
aengenaem voor sommige, die daer present waren. Waerop ick hem repliceerde,<lb/>
dat onse meesters waren coopluyden ende dat haer welvaren bestondt in den<lb/>
handel van Indien ende daeromme den perticulieren handell mosten beletten. Hij<lb/>
antwoorde promptelijck, dat die van Bantam ons in de Moluques niet en sonden<lb/>
ende alles dier was, in de Moluques de matrosen wel sulcke cleynicheden mochten<lb/>
medebrengen. Dese propoosten deden mij altereren ende hem antwoorde in ’t<lb/>
corte, dat mijn advijs was alle de coopmanschappen verbeurt te maken ende dat<lb/>
men ’t soo zoude aenteeckenen ende dat hij sijn opinie daerbij soude stellen. Ende<lb/>
naer gekomen informatie, wie de goederen waren competerende, want alsoo de<lb/>
goederen door een derdehandt gecocht waren, soo werden se oock door een derdehandt<lb/>
vercocht, ende soo daer geen tijdt was, bij mij affgedaen te werden ende<lb/>
datter veel andere saecken te doen waren, alsoo mijn ure genaecte om te vertrecken,<lb/>
gelijck het daechs daernaer vroech geschiet is, recommandeerde hem ende<lb/>
den raedt daerop te inquireren ende aff te doen naer behoiren.<lb/>
</para>
<para>Nu vertrocken sijnde, is den heer advocaet daechs naer mijn vertreck gecomen<lb/>
op ’t schip den Leeuw met Pijlen, met hem gekomen eenige schippers, sonder dat<lb/>
aldaer Hans de Hase, raedt van Indien, present was, alwaer in de eerste resolutie,<lb/>
genomen naer mijn vertreck, geordonneert werde aen den cassier op Maleyen alles<lb/>
te betalen aen de eygenaers van de goederen van den Leeuw met Pijlen, met<lb/>
verbotth, dat zij sulcx niet meer en souden doen. Dese subijte resolutie ende verscheyden<lb/>
rapporten heeft mij alhier niet luttel doen verwonderen.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt klacht over het gratiëren door Reael 'persoonlijk van soldaten
, die op wacht<lb/>
sliepen
<lb/>
»</remark>
<para>
Mede is gebeurt, noch sijnde in de Moluques, den Coninck ende den raedt van<lb/>
Ternate aen mij versochten, wesende op Batsian ende namaels op Maquian, den<lb/>
Prins Sedangh 'aen mij sonden omme te willen keren op Maleyen ende haer stadt<lb/>
te willen fortificeren, alsoo apparent was, gelijck zij seyden, den vijandt seer<lb/>
sterck uyt de Manilhas haer overcomen soude. Aldaer gearriveert zijnde, werde<lb/>
geresolveert drie puncten aen de stadt te maecken, de eerste worde geleyt omtrent<lb/>
Van Caerdens bolwerck, waervan, naer alles affgemeten ende gegraven sijnde,<lb/>
den eersten steen van mij is geleyt in presentie van den Coninck van Ternate ende<lb/>
den raedt ende oock daertoe selffs metten gehelen adel van Ternate steen hebbe<lb/>
gedragen ende alsoo in mijnen tijdt tot de borstweringh toe opgemetselt ende<lb/>
gevult, de meeste helft van de gracht gemaect<fref ref="2"/> . Nu vertrocken sijnde van daer<lb/>
ende de borstweringe volmaect, werde dese punct van de gemene matrosen<lb/>
genoemt Botts punct sonder mijn weten off toedoen. Nu soo is ’t gebeurt, dat een<lb/>
seecker quidam
<fref ref="3"/>  soldaet apostato bij nachte aen de poorte geplect heeft een<lb/>
sekere cartabelle, inhoudende dese woorden:<lb/>

<fnote ref="1">D. i. Reael.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2"><emph>Oudheden,</emph> een werk, dat men met voorzichtigheid dient te raadplegen, weet hiervan<lb/>
 
 niets.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="3">Een seecker quidam, geringschattend over een persoon, die men niet kan of wil<lb/>
noemen.<lb/>
</fnote>

<pb n="35" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0035"/>
Totten oorloch ben ick bequaem.<lb/>
Naer mijnen stichter voer ick den naem.<lb/>
Ick hoop te wesen noch wijt beroempt,<lb/>
Puncte Reaell ben ick genoempt.<lb/>
</para>
<para>Dese cartabelle heeft den vice-gouverneur doen afftrecken ende doen verschrijven<lb/>
in lettre majuscola ende herplecken, daer die te voiren gestaen hadde,<lb/>
den voorn, vice-gouverneur met eenige capiteynen daerop gegaen, den wijn<lb/>
gedroncken, rontomme affgeschoten ende alsoo die punct met zijnen naem gebabtiseert.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Eeael heeft ook een luitenant tot opperkoopman bevorderd<lb/>
»</remark>
<para>Omme alle dese voorverhaelde redenen heb ick met mijnen raedt alhier de<lb/>
saecke tot meermalen gecommuniceert ende namaels den breden raedt op mijne<lb/>
propositie haer ad vijs gehoort
<fref ref="1"/> , waerop dat eensamentlijck geresolveert is den<lb/>
heer advocaet te schrijven ende te ordonneren alles te herstellen, gelijck als ’t tevoiren<lb/>
is geweest, den directeur, die daer bij provisie is off van ons derwerts<lb/>
gesonden sal werden, te ordonneren ende instructie mede te geven omme alles naer<lb/>
behoiren te dirigeren, even gelijck het is gedaen geweest van den heer Hans de<lb/>
Hase.<lb/>
</para>
<para>De eerste gemaecte punct op Maleyen, genampt Amsterdam, de twede de<lb/>
Coninck van Gilolespunct1
<fref ref="2"/> , de derde de Coninck van Ternatespunct.<lb/>
</para>
<para>Het Casteel op Marieecke de Vereenichde Provintien, de vier puncten genampt<lb/>
Uutrecht, Enckhuysen, Amersfort, Reaell, als U Ed. alles per de copien<lb/>
van de resolutie wijders sal connen sien.<lb/>
</para>
<para>Ende alsoo ’t Casteel van Amboyna voor desen geen naem en is gegeven<lb/>
geweest, is nu bij ons alhier genampt Victoria
<fref ref="3"/> , als wesende de eerste conqueste<lb/>
van U Ed. in dese landen.<lb/>
</para>
<para>Den heer advocaet, gepromo veert sijnde tot dit voorsz. offitie, heb ick wel<lb/>
horen seggen: Ick moet nu de boecken achter de kist smijten ende den degen op<lb/>
zijde nemen. Hij heeft dit niet alleen gedaen maer mede den coopman, die hij<lb/>
veracht ende den soldaet in alles boven haer stelt, alsoo dat den coopman nu twee<lb/>
meesters is hebbende, te weten den heer advocaet voorsz. ende de capiteyns, tot<lb/>
grote schade ende nadeel van U Ed. saecken aldaer.<lb/>
</para>
<para>Ick hadde voor mijn vertreck van de Moluques in mijnen sin, in cas dat daer<lb/>
geen nieuwen Generaell en quam off in ’t comen overleden soude zijn, desen in<lb/>
mijnen plaetse te eligeren, hetwelcke nu alleen niet gedaen sal werden, maer oock<lb/>
leetwezen hebbe hem door mij soo hooch gepromoveert te sijn. In effect, desen man<lb/>
en dient niet hoger om de redenen voorsz.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Hieruit blijkt, hoe Both, hoewel hij Gouverneur-Generaal is, nog vasthoudt aan vlootgebruiken.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De vorst van Djailolo was vanouds een der vier Molukse koningen; omstreeks 1600<lb/>
was hij evenwel niet veel meer dan een vazal van Ternate en daar verblijvend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3"><emph>Oudheden</emph> vermeldt deze naamgeving door Both niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="36" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0036"/>
<para>Hij heeft voor sijn vertreck uyt ’t vaderlandt een appolosia gemaect in faveur<lb/>
van sijn swager den predicant Arminius, alsdoen overleden, welcke oorsaecke hem<lb/>
beleth heeft tot avanchement aldaer te comen
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<para>Dese voorsz. procedures is de twede appolosia. Ick ben van sijnen wegen<lb/>
bedroeft.
</para>

<fnote ref="1">Hier wordt wel gezinspeeld op de voorrede van de door de weduwe van Arminius en<lb/>
haar broeders in 1610 te Leiden uitgegeven
<emph>Verclaringhe Jacobi Arminii Saliger Ohedachten</emph><lb/>
<emph>etc.</emph> waarover men leze G. Brandt,
<emph>Hist. der Reformatie</emph> II, p. 116-117 en J. H. Maronier,<lb/>
<emph>Jac. Arminius</emph> , Amsterdam 1905, p. 346-347.</fnote>
</body>
</teiTrim>