<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="43"/>
<meta key="title" value="Reynst; Bantam, 11 november 1614"/>
<meta key="rawdate" value="11 november 1614"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="year" value="1614"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="11"/>
<meta key="author" value="Reynst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gerard Reynst"/>

</header>
<body>
<pb n="43" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0043"/>
<head>I. GERARD REYNST, BANTAM 11 november 1614.<lb/>
</head>
<folio>969,fol.6 v.-12.</folio>
<remark>«Het eerste gedeelte van de brief geeft na de brieven van Both en van Coen van den<lb/>
vorigen dag geen nieuws
<lb/>
»</remark>
<para>
- Ondertusschen
<fref ref="1"/>  bij de Engelsche alle vilainie ende quaet tegen ons<lb/>
souden roekenen ende dese plaetse
<fref ref="2"/>  oversulex alleen behouden, dat ons voor<lb/>
eenige jaren treffelijeke soude schaden, waeromme, omme dyergelijcke ende<lb/>
andere swaricheyt van wegen d’Engelsche - , voor te comen, wensche de<lb/>
Compie mette Engelsche aldaer
<fref ref="3"/>  mochten verdragen ende niettegenstaende het<lb/>
een pernicieuse, hooveerdig ende incompatible natie is, die overal, hoe men ’t<lb/>
maeckt, hun voordeel sullen soecken, soo moet nochtans het meeste ’t minste overwegen,<lb/>
want de prouffijte, die alsdan in ’t gemeen
<fref ref="4"/>  sullen cunnen gedaen worden,<lb/>
als meester in sulcken gevalle van Indien te cunnen worden, ende mach een<lb/>
cleyntgen niet schaden, als UE., tselve wel overleggende, cundt considereren.<lb/>
</para>
<para>
Met den persoon van Jan Pietersz. Coen is ’t contoir van Bantham sonderlingh<lb/>
wel bewaert; is een seer actijff bequaem jonekman ende van seer goet leven,<lb/>
waeromme den heer Gouverneur Both sijnne gagie heeft verbeetert, gelijck ick<lb/>
oock ter gelegender tijt (oock) deneke te doen, want nadat ick hem weynich dage<lb/>
hebbe gefrequen[t]eert, hebbe daerin sulcke contentement, dat ick winsche om<lb/>
100 gulden uut mijn borse, de CcmpIe van 6 ofte 8 diergelijeke persoonen alhier<lb/>
waren versien. Want met soodanich persoon can men wat goets uutrechten<lb/>
ende met ordre ende lust negotiëren, daer ter contrarie van een onbequaeme persoon<lb/>
niet dan groote schade te verwachten is, gelijck U E. in ’t breede genoch<lb/>
sult verstaen ende bij reeckeninge voelen. Deesen Jan Pietersz. Coen is maer van<lb/>
den soon van Lourens Bax
<fref ref="5"/>  versien, die hem seer wel draecht, dan bij afflijvicheyt<lb/>
van den voorsz. Coenen niet bastant om deese plaetsen te dirigeeren, darhalve<lb/>
winsche met d’eerste scheepen, uut ’t vaderlant comende, van eenige goede comisen<lb/>
mocht worden versien om alhier noch eenen bij Coenen te voegen, opdat door<lb/>
afflijvicheyt van één, de plaetsen bij d’ander mochten worden becleet, want deese<lb/>
plaetsen door d’ongesontheyt van locht consemeert veel volck ende, dat ick wel<lb/>
ware versien, ick soude veel cantooren van nieu volck veranderen, dat nootwendich<lb/>
dient gedaen, mits dat op veel cantooren soo toegaet, dat ongeloof elijck is.<lb/>
Wemmer van Berchem
<fref ref="6"/>  hout op de Cust oock een royale staet, soo ick hoore, die<lb/>
in alle manieren mede dient gelicht ende een ander in de plaetsen gesonden ; hebbende<lb/>
van de Cust menichte van grove ende onbequame lijwaeten har war ts<lb/>
gesonden gehadt, die soo dier sijn ingecoft als de fijne clederen bij Hans van<lb/>

<fnote ref="1">Versta: veronderstellende dat wij elders een rendez-vous zouden zoeken te stichten,<lb/>
ondertussen enz.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In Europa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Versta: gemeenschappelijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Lourens Bacx, in december 1614 uitgekomen zoon van een gelijknamigen bewindhebber<lb/>
van de Kamer Zeeland. Hij stierf reeds in 1615.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Wemmer van Berchem kwam okt. 1610 in Azië en werd 1612 directeur ter Kust van<lb/>
Coromandel, waar hij het kasteel Geldria bij Paleacatte bouwde. Hij repatrieerde in 1615 en<lb/>
werd in 1629 vice-admiraal van Holland en West-Friesland. Zie over hem
<emph>Zes Jaren.</emph><lb/>
ref="1">Hana van Wesick was Van Berchems voorganger ter Kust van Coromandel en de<lb/>
eerste directeur aldaar (1611-1612). Zie voor hem
<emph>Koromandel.</emph><lb/>
</fnote>
<pb n="44" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0044"/>
Weesick
<fref ref="x"/>  ordenaerlijck gecoft wierden, dat de Comple veel duysent heeft<lb/>
geschaet. In somma willen wij profijt trecken ende met lust negotiëren, daer moet<lb/>
goet volck gesonden werden ende op een cleyntgen bij U E. op ’t stuck van de<lb/>
gagie niet gesien.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig belangrijk deel overgeslagen<lb/>
»</remark>
<para>Ende alsoo wij bevinde, dat de plaetsen Amboyna, Banda ende de Moluyckse<lb/>
eylanden daer wij forten hebben, nootwendich met goede partije slaven behooree<lb/>
versien te weesen om dagelicx in alle voorvallende wercken te arbeijden, dat hier te<lb/>
lande ongelijck beeter als van soldaten off matroosen wil gedaen weesen, die men<lb/>
met groot geit dagelicx daertoe moet coopen, dat de Compie seer costelijck valt,<lb/>
soo hebben goet gevonden U E. mits deesen te adviseren, dat U E. d’eerste<lb/>
scheepen, soo na den ontfanck van deesen harwart sullen worden gesonden, deselve<lb/>
ordonneert op Madagascar aen te loopen ende aldaer hun gaen ververschen,<lb/>
te weeten binnen deur laten gaen verbij het eylant Gion de Nova
<fref ref="2"/>  na de noortwestzijde<lb/>
van ’t voorss. eylant Madagascar, aen twee plaetsen, d’eene genaemt<lb/>
Mangelagij ende d’ander Sada
<fref ref="3"/> , op welcke 2 voorsz. plaetsen abondancie van<lb/>
beestiael is ende van alle goede verversinge voor clevn geit te becomen is, als een os<lb/>
voor
<super>1/2</super> reael van achten ende voor coopmanschappen, haer dienstich, noch minder<lb/>
te becomen sijn. Blaeuwe couraele ende andre couleuren sijn der wel begeert;<lb/>
goede Hollantse ende gheen Neurenborchse messen wel begeert, gewrochte lijwaet<lb/>
met blaeuwe streecxkens, gelijek daer bootsvolck hun cleederen van maken ende<lb/>
veel na de cust van Guinea werden gesonden, uutneemende wel begeert ; coopere<lb/>
bellen, cleyn ende groot, maer geen metaele bellen wel begeert.<lb/>
</para>
<para>
In welcke voorsz. plaetss goede suyvre anckergront ende fraey leggen is,<lb/>
hebbende in ’t saysoen, als onse scheepen daer sullen coomen, een opperwal, alwaer<lb/>
de Arabiers van de steeden Sehiri ende Cassmij
<fref ref="4"/>  hunne ordinarisen vaert<lb/>
hebben, alsmede die van de vaste cust van de steede Pathe, Lamo ende Melinde
<fref ref="5"/> ,<lb/>
brengende aldaer Indische cleetgens, Arabische messen, die heel goet sijn, alderhande<lb/>
cooperwerck, potten, ketels, beckens ende diergelijcke goederen; grove<lb/>
porceleynen, gout ende zilver geltt, de welcke voorsz. natie wederom van daer voeren<lb/>
voor de voorsz. coopmansch[appen] ende geltt, groote menichte van swarten,<lb/>
in quantiteyt van 4 in vijff duysent jaerlicx, dat hun beste coopmanschap is,<lb/>
daerin sij hunne vaert meest daer na toe maken, coopende aldaer een swart om<lb/>
l1/2, 2 in 3 realen van achten, nadat se sterck ende bequaem sijn ende den rijs,<lb/>
die daer in abondantie is, te weeten in Sada ende voor cleyn geit te becomen is,<lb/>

<fnote ref="1">Hana van Wesick was Van Berchems voorganger ter Kust van Coromandel en de<lb/>
eerste directeur aldaar (1611-1612). Zie voor hem
<emph>Koromandel.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gion de Nova: Juan de Nova of St. Christophe, eiland in de straat van Mozambique,<lb/>
west van Madagascar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mangelagy en Sada. Het laatste ligt aan de westkust van Madagascar op 16° Z. B.<lb/>
aan de baai van Baly. De andere plaats is mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Sehiri en Cassmy. Sjihir ligt op 30° O. L. aan de zuidkust van Arabië, Kisjim een<lb/>
graad oostelijker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Pathe, Lamo en Melinde. Pata, eiland aan de oostkust van Afrika, 2° Z. B., Lamu ,<lb/>
iets zuidelijker gelegen eiland, Malindi of Melinda, stad aan die kust op ongeveer 3° Z. B.<lb/>
ref="1">Ambergris, afscheiding van een darmprodukt van de cachelot, als geneesmiddel en<lb/>
in de parfumerie in gebruik.</fnote>
<pb n="45" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0045"/>
ballasten hunne scheepen daervan, soo tot provijsie van de slaven, als tot coopmanschap;<lb/>
daer valt oock ambergries1), schilpatshoornen, daer in Indien op<lb/>
eenige plaetsen grooten handel mede wort gedaen. Sada is de prineipaele plaets,<lb/>
daer den principaelste Coninck van geheel Madagascar sijn residentie hout, is een<lb/>
heyden, alwaer alles beeter te becomen is als in Magelasij .
</para>

<fnote ref="1">Ambergris, afscheiding van een darmprodukt van de cachelot, als geneesmiddel en<lb/>
in de parfumerie in gebruik.</fnote>
</body>
</teiTrim>