<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="46"/>
<meta key="title" value="Reynst; Bantam, 26 oktober 1615"/>
<meta key="rawdate" value="26 oktober 1615"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="author" value="Reynst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gerard Reynst"/>
<meta key="year" value="1615"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="56" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0056"/>
<head>11 a. BIJLAGE
<emph>VAN</emph> II.<lb/>
</head>
<folio>970,fol.24-26. Een kopie in bundel 972.</folio>
<para>Memorie van tghene uyt Nederlandt mette eerste<lb/>
schepen dyent gesonden voor de fortten, schepen ende<lb/>
comptoiren in Indien
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<para>6 paer blaesbalcken, soo voor de Moloucquos, Banda, Jacatra, als Bantham.<lb/>
</para>
<para>
Leer tot reparatie ende onderhout derselver.<lb/>
8 aenbeelden, soo gesmede als gegotene.<lb/>
</para>
<para>
Goede partij e ijser in staven.<lb/>
50 in 60 staven stael, want het Chinees ende ander stael hier niet en doocht.<lb/>
12 groote slijpsteenen.<lb/>
Goede parthije van alderhande scheeps- ende huystimmermansgereetschap.<lb/>
<lb/>
12 dommekrachten, waervan den Coninck van Johor eenige heeft versocht.<lb/>
40 in 50 anckers van alle soorten, insonderheyt werpanckers, want de meeste<lb/>
schepen hier te lande van anckers heel ontbloot zijn.<lb/>
</para>
<para>
Goede parthije cabels ende insonderheyt opstaende ende loopende want<lb/>
ende cabeltouwen tot boeyreeps, daer alle de schippers seer om roepen.<lb/>
50 in 60 balen canefaes
<fref ref="2"/> , soo swaer als licht doeck, soo voor de schepen die hier<lb/>
in ’t landt eenige jaren moeten blijven, alsmede voor de schepen gaende<lb/>
naer ’t vaderlant.<lb/>
3 a 400 goede londtroers met trecksloten in plaetse van musquetten omme te<lb/>
lande op tochten te gebruycken, want de musquetten veel te swaar sijn<lb/>
met hare bandeliers, ende noch 100 voor de brekende.<lb/>
4 è. 500 bandeliers voor de musquetten, hier te lande ende opte schepen sijnde.<lb/>
25000 loot, tzij Engels off Pools loot om coegels voor de fortten (die daer gans<lb/>
niet van sijn versien) te gieten alsmede voor de schepen, want tegenwoordich<lb/>
veel schepen sijn, die niet een coegel hebben. Soo ick geit<lb/>
hadde, soude van de Chinesen (die ’t van de Engelse gecocht) 4 in<lb/>
5000
<super>&lt;fi?</super> loot coopen, niettegenstaende daer 51/2 r. van achten voor<lb/>
’t picol soude moeten geven.<lb/>
30 in 40 rollen plat loot om, als men metten vijant slaechs is, de schoten te<lb/>
stoppen.<lb/>
Goede quantiteyt bosseeruyt voor de fortten.<lb/>
Een meesterknecht off twee met alle gereetschap om tselve te maken<lb/>
ende ’t oude cruyt te vermaken.<lb/>
Goede parthije van allerhande soorte van ijsere coegels, wel lettende,<lb/>
dat se geen randen hebben, want de coegels van Japan (niettegenstaende<lb/>
soo dyer comen te staen als d’onse) sijn niet gebruyckelijck door de<lb/>
groote randen, daerdoor de meeste ongelucken geschieden.<lb/>
Goede parthije van alderhande kettinghcoegels, die uytnemende goet<lb/>
sijn in ’t slaen tegen den vijandt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Deze memorie is een bijlage van de voorafgaande brief. Hoewel zij, strikt genomen,<lb/>
zeker geen generale missive is, wordt zij afgedrukt als een vroeg voorbeeld van een zgn. eis,<lb/>
een lijst van wat de Indische Regering uit patria begeerde. Zij heeft meer betrekking op benodigdheden<lb/>
ten eigen gebruike dan op waren voor de handel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Canefaes, grof doek voor scheepszeilen, zakken enz.<lb/>
</fnote>

<pb n="57" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0057"/>
<para>
Goede parthije lange spiessen totte fortten ende halve totte schepen.<lb/>
Goede parthije londt, alsoo de londt, hier te lande gemaeckt, over de<lb/>
8 st. &lt;u? compt te staen, daer se in ons landt maer een ende P/4 st. costen.<lb/>
2 a 300 pedarmen
<fref ref="1"/> , latende de lemmers apardt wel gesmeert in cassen doen<lb/>
sonder in de scheden te steken, want alle de pedarmen, soo mijne<lb/>
schepen mede sijn gegeven geweest, zijn heel bedurven ende niet een st.<lb/>
weerdt geweest, doordyen dat se in de schede gelaten ende gepackt sijn<lb/>
geweest.<lb/>
Een parthije henghsels totte voorsz. pedarmen van copere beslach.<lb/>
P/2 dousijn hellebaerden voor de sergeanten.<lb/>
2 a 300 stormhoeden voor de soldaten.<lb/>
2000 paer droochleere schoenen voor de soldaten, waeronder partij e Spaensleere<lb/>
voor de coopluyden, capiteynen ende officianten, alles van goet leer ende<lb/>
wel gemaeckt, want de schoenen van de Chinesen gans niet en doogen<lb/>
ende veel gelts costen.<lb/>
4000 paer gecouleurde gebreyde sayette Leydtse cousens, sonder swarte, gepackt<lb/>
in een casse, met loot becleedt.<lb/>
1200 couleurde soldaetshoeden van goede wolle gemaeckt, alsoo tot noch toe niet<lb/>
als vodden sijn gesonden ende een soldaet liever een £ Vis. voor een goede<lb/>
vilt soude geven als een daelder voor een slechte.<lb/>
Goede parthije fijne swarte hoeden voor de commisen, capiteynen ende<lb/>
officieren met fraye geborduerde ende fijne goude banden, gelijck de<lb/>
jonckmans in ons landt dragen, mogen niet te costelijck wesen
<fref ref="2"/> , want<lb/>
sullen se geerne dryedubbel betalen.<lb/>
200 paer sijde Melaense cousens van alderhande goede couleuren voor gouverneurs,<lb/>
commandeurs, coopluyden, capiteynen ende andere officieren,<lb/>
die desel ve gheerne dubbel sullen betalen.<lb/>
Alderhande fijn gout passement ende cnoppen ende lutsen, dat oock al<lb/>
gheern dubbelde wmninge sal geven ende ons voor contant geit sal<lb/>
verstrecken.<lb/>
Alderhande sorteringe van fijne goude ende silvere canten tot cousebanden.<lb/>
<lb/>
Een parthye stucken perpetuaenen
<fref ref="3"/>  van allerhande couleuren, soo voor<lb/>
officieren als soldaten.<lb/>
</para>
<para>Alle de schepen goede parthije hembden mede te geven voor de matrosen,<lb/>
want het Chinees catoenen lijwaet voor hunluyden te onsterck ende<lb/>
te dyer is, alsmede parthye voor de schepen, gaende naer ’t vaderlandt.<lb/>
40 in 50 st. couleurde lakenen aen ’t comptoir te Bantham te seynden omme<lb/>
de schepen, gaende naedt vaderlant, tot cledinge van ’t volck (die<lb/>
naeckt van hier gaen) mede te geven.<lb/>
</para>
<para>Voor de fortten ende schepen hier te lande goede parthije vlees ende speek te<lb/>
seynden omme de soldaten 2 a 3 rantsoenen te mogen geven, alsmede 3 vleesdagen<lb/>
in de schepen, als in mijne brieven breeder geadviseert.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Een pedarme is een kort stijf rapier, waarmee een rondassier (schilddrager met een<lb/>
rond schild) was bewapend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Versta: ze kunnen niet te kostbaar zijn, want . . .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Perpetuanen, sterke sergeachtige stoffen.<lb/>
</fnote>

<pb n="58" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0058"/>
<para>Goede parthije olie voor de fortten ende schepen, sorge dragende, dat desel ve<lb/>
in goede fustage werdde gedaen, want alle de olie, mijne schepen medegegeven soo<lb/>
voor de forten als schepen, en is het derdde part niet overgecomen, dat seer schadelijck<lb/>
ende te verdrietich is. Men moet gheen oude duygen van leggers
<fref ref="1"/>  nemen,<lb/>
maer nieuwe, drooge ende dicke duygen ende desel ve olie niet in ’t ruym, maer op ten<lb/>
overloop leggen ende apart af f schutten omme dickwils daernaer te mogen sien.<lb/>
</para>
<para>Alle de leggers, soo tot water als anders, moeten de bodems wel gearpuyst<lb/>
wordden, off anders wordden deselve van de rotten ende cackerlacken deurgebeten,<lb/>
dat wonder is om sien, waerdoor de leggers van de schepen van Zeelant<lb/>
treffelijcke schade hebben geleden ende oversulcx andere bodems moeten werdden<lb/>
ingemaeckt.<lb/>
</para>
<para>Alsoo wij hier te lande van fustage seer qualick sijn versien omme den arack<lb/>
te bergen, soo op voorraet tegens de compste van de schepen moet wordden versorcht,<lb/>
soo moet nootwendich metten aldereersten nit min als 300 leggers gesonden<lb/>
wordden, aldaer opgemaeckt ende in duygen gebonden omme hier te lande op te<lb/>
setten ende dat van de grootste ende dicxte duygen, die der te becomen sijn, want<lb/>
den arack van de Chinesen bij leggers gecocht wordt. Daeromme hoe grooter<lb/>
leggers, hoe beter coop, want anderssints door de quade fustage van leggers, die<lb/>
men de schepen affneempt, hebben te seer groote leckage, als deselve in de Moloucques<lb/>
ende andere quartieren comen, waertoe oock eenige bequame cuypers<lb/>
moeten wordden gesonden.<lb/>
</para>
<para>Dat men voortaen de schepen geen keesen behoeft mede te geven omme aen<lb/>
de soldaten ende matrosen opte schepen uyt te deelen, want daer niet als quancelerije<lb/>
<fref ref="2"/>  mede gedaen wordt ende in plaetse van sulcx te meer vlees ende speek.<lb/>
</para>
<para>Dat men de matrosen vrij mach toestaen keesen mede te nemen omme in<lb/>
Indien aen de soldaten te vercoopen, want het is beter, dat de soldaten, insonderheyt<lb/>
in Banda, 4 a 5 realen voor een kees geven dan 5 en 6 realen voor een hoen,<lb/>
met welcke keesen de soldaten uytnemende zijn gedient.<lb/>
</para>
<para>Dat men niet naelate 36 metale stucxkens, schietende 3 ijsers, wegende 6 a<lb/>
700 'CD, te laten gieten ende herwaerts seynden om op de schepen in de galerij e ende<lb/>
opte compaigne tegens de galeyen te gebruycken alsmede opte cleyne jachten, die<lb/>
hier in ’t landt zijn ende in occasie mede opte boots te gebruycken.<lb/>
</para>
<para>Item 36 metale bassen te laten gieten van 2 in 250 ende 300 swaer tot yeder<lb/>
drye metale camers, alles van seer goet coper, omme opte corcorren in Ternate,<lb/>
Banda ende Amboyna te gebruycken, waermede men de Ternatanen seer grooten<lb/>
dienst zal doen, die deselve met groote winninge sullen betalen.<lb/>
</para>
<para>Alle het teer ende peck, dat de schepen uyt Nederlandt soo voor haeren eygen<lb/>
provisie als de schepen hier in ’t landt medebrengen, in andere goede fustage te<lb/>
doen omme alsoo voor te comen de groote fraude, die daerinne gepleecht wordt,<lb/>
want in plaets van teer comen se halff met water gevult ende veel tonnen niet als<lb/>
met vuylicheyt. De helft van ’t teer in de Moloucquos gebracht, is deur quade<lb/>
fustage uytgeloopen, eenige tonnen heel geplettert, dat verdrietich is geweest aen<lb/>
te sien.<lb/>
</para>
<para>Jan Hillebrandtsen, schipper van ’t schip Delff, hadde sijn teer in goede leggers<lb/>
gedaen, dat ick voor seer goet houde.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Leggers, grote watervaten, van 500, 750, 1000 Nedeiiandse kan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dus: de uitgedeelde kaas werd verkwanseld.<lb/>
</fnote>

<pb n="59" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0059"/>
<para>Goede parthije trommelvellen ende snaren tot 50 st. met een paer dousijn<lb/>
vate<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<para>Met mijne schepen is voor de schepen van Indien boven 30 of 36 tonnen peck<lb/>
met gebracht, die meest uytgeloopen waren ende hoe noodich het peck alhier van<lb/>
doen is tot calfatinge van de schepen, can yeder genoech bevroeden, ’t schijnt,<lb/>
sulckx tot noch toe naegelaten is, doordyen eenige persoonen d’ heeren wijs hebben<lb/>
gemaeckt, hier in ’t landt arpuys ende coocquesolie (die men daertoe gebruyckt)<lb/>
te becomen is, maer sij en verclaren ofte weten niet, dat een ton arpuys, tot peck<lb/>
geapproprieert sijnde, meer compt te staen als een heel last peck in ons landt ende<lb/>
wat geit hier dagelicx totte olie ende arpuys wordt uytgegeven, is ongeloofflijck.<lb/>
</para>
<para>Goede parthije haer tot verdubbelinge van de schepen.<lb/>
</para>
<para>Goede parthije spijckers van alderhande soorte, doch meest cleyne ende middelbare,<lb/>
in bequame cassen gepact omme gevoechlijck te handelen.<lb/>
</para>
<para>Een parthije fijne goude ringen met slechte
<fref ref="2"/>  steentgens.<lb/>
</para>
<para>Goede parthije goude brasseletten kettingse wijs.<lb/>
</para>
<para>Goede parthije goude kettinghskens van diverse maecksel.<lb/>
</para>
<para>
Goede parthije oorhangers, alles voor de Moloucquos, dat ons de Terna tanen<lb/>
seer hebben gerecommandeert, die tselve dryedubbel sullen betalen.<lb/>
Tot schenckage.<lb/>
</para>
<para>1 stuck fijn root scheraken
<fref ref="3"/> .<lb/>
</para>
<para>Een parthije goude ringen met fijne diamanten segge oriëntale van 1, 2, 3, 4<lb/>
ende 5 greyn, alsmede robijnen ende esmeraulden.<lb/>
</para>
<para>36 exquise roers, lanck ontrent 4 voet met lontsloten, daervan eenige met<lb/>
dubbele sloten tot een lade, te weten een londtslot ende een snaphaen, meest achtkantich<lb/>
ge vijlt, eenige weynige het derdendeel van de loop gedreven ende eenige<lb/>
gegraveert off geëtst.<lb/>
</para>
<para>2 dousijn schoone groote gediamanteerde spiegels met vergulde cassen van<lb/>
loffwerck, sonder beelden.<lb/>
</para>
<para>Eenige spiegels daer achter een koker aen is met scheergereetschap, waervan<lb/>
den commandeur U E. sal onderrechten.<lb/>
</para>
<para>
Een groote flesse voerder van tweelff flessen exquis rosé water ende gelijcke<lb/>
flesse voerder van alderhande rieckende wateren, als van bloemen van orange<lb/>
gedistilleert, van lavendel ende andere.<lb/>
18 &amp; goede ende onvervalste caffraen.<lb/>
4 roode fluweele sadels, volgeboort met gout passement, daertoe nemende van<lb/>
</para>
<para>
’t beste Italiaense fluweel.<lb/>
<super>1/2</super> dousijn st. fijn exquis Camericxdoeck ende een parthije alderhande breynaet<fref ref="4"/> ,<lb/>
</para>
<para>
meest groote canten.<lb/>
6 st. Italiaans fluweel van alderhande couleuren, root, groen ende incarnadin
<fref ref="5"/> .<lb/>

<fnote ref="1">Dit is in margine toegevoegd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Eenvoudige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sic, scharlaken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vermoedelijk is breinaad hier metonymisch gebruikt voor doek met gebreide naden<lb/>
misschien galon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Incarnadin, vleeskleurig.<lb/>
</fnote>

<pb n="60" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0060"/>
6 stormhoeden van silver gemaeckt opte Melaense maniere, doch boven wat<lb/>
scherper, dat de punt in den midde ten naesten bij recht come, eenige aen<lb/>
wedersijden achtkantich, eenige effen, de randt drye vingeren breedt ende de<lb/>
knopen silver vergult, met eenige granaetgens off andere slechte steentgens<lb/>
verciert, de helft gegraveert met loffwerck ende ’t graveersel vergult.<lb/>
24 lemmers, lanck 4 span, breet 21/2 vingers, onder ende boven even breet, die<lb/>
men tot Solingen expres moet laten maken van de beste meesters, die er sijn,<lb/>
sonder gevesten, die wel bewaert moeten wordden voor ’t roesten.<lb/>
6 cleyne deurgehouwen bardesaentgens <fref ref="1"/>  met letterhoute stocken, sijnde roode<lb/>
ende eenige groene quasten, overtrocken met een goude netgen.<lb/>
Eenige fijne cristelijne glasen, als bekers, grote coppen, gedeckt, met voeten<lb/>
ende eenige sonder voeten, opte maniere als porcelleyne copkens.<lb/>
Een partije schoone bierglasen, eenige met witte strepen.<lb/>
Alle twelck aen ’t comptoir van Bantham moet wordden gesonden omme van<lb/>
hier op alle quartieren (daer men schenckage van doen heeft) te seynden.<lb/>
Tot coopmanschap.<lb/>
</para>
<para>
Een parthije cristelijne bekers, soo voor de Cust als voor de Chinesen alhier.<lb/>
50 balen papier, waeronder eenige heel fijne balen, doch alles moet goet zijn ende<lb/>
gheen vodden, als voor desen gesonden.<lb/>
Een dousijn groote boecken van groot formaet voor de plaetsen van Bantham,<lb/>
totte generale boecken, de helft journalen, de helft schultboecken.<lb/>
Item een parthije doch ordinaris formaet voor alle de comptoiren, mitsgaders<lb/>
een parthije van 1000 st. boecken ongelinieert tot cargasoen, eenige in folio,<lb/>
eenige in quarto, gebonden in wit fijn hoornparckement, rondtsomme de<lb/>
canten vergult, met loffwerck opgedruckt sonder figuren ende eenige met root<lb/>
leer gebonden, alles van ’t beste pampier.<lb/>
Op een ingelecht memoriken was geschreven als volght<lb/>
100 000 loot in cleyne stucken gegoten.<lb/>
Voor de waarde van 4 a 5000 Vlaemsch cleyne gouden ketingskens<lb/>
van allerhande fatsoen, doch cleyn proper werck met goude tantstokers<lb/>
daeraen, eenighe van heel fijn goudt ende eenighe van slecht gout omme<lb/>
op Timor tegens sandelhout te verhandelen alsmede in de Moluques ende<lb/>
Amboina, d’welck aldaer ongelijck meer als realen sal responderen.<lb/>
Noch tot schenckagie<lb/>
Goede partije fraye messen met fijne lemmers ende alderhande schoone<lb/>
hechten, behalven van hoorn off been ende veel van massive bernsteen.<lb/>
Voor den Coninck van Bantham met alle schepen eenige canarivogelkens te<lb/>
seynden, die de schippers ende coopluyden wel moeten werden gereeommandeert;<lb/>
exquise cristalijne brillen in silver geseth, eenige met silveredooskens,<lb/>
eenige met lerre vergulde.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bardezanen, soort hellebaarden.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>