<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="68"/>
<meta key="title" value="Reael; Ternate, 22 september 1616"/>
<meta key="rawdate" value="22 september 1616"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="place" value="Ternate"/>
<meta key="year" value="1616"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="22"/>
<meta key="author" value="Reael"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Laurens Reael"/>

</header>
<body>
<pb n="68" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0068"/>
<head>II. LAURENS REAEL, TERNATE 22 september 1616.<lb/>
</head>
<folio>975,fol.32 en 42-44.</folio>
<remark>«Reael’ s advies over zijn opvolging, afgedr.
<ref>Bouwstoffen I, p. 164</ref>A166<lb/>
»</remark>
<para>Opten XIXen deses loopende maents is alhier voor Maleya gearriveert het<lb/>
schip de Eendracht, daer president ende hooft op was Jaecques le Maire van<lb/>
Amsterdam ende schipper Willem Cornelissen Schouten van Hoorn
<super>1),</super> gecomen<lb/>
sijnde bezuyden de Strate Magelaen, alwaer se een ruyme zee gevonden hebben,<lb/>
langhs Nova Guinea ende d’ey landen Saiomonis, genootsaeckt (soo sij zeggen) door<lb/>
gebreck van vyvres haer naer d’Oostindische quertyeren te vervoughen ende, buyten<lb/>
hare gissinge op ’t lant van Gelolo
<super>2)</super> vervallen zeynde, sijn alsoo herwaerts<lb/>
gecoomen, dewelcke ons vertoont hebben seeckere bestellinge offte comissie van<lb/>
Sijne Ex.
<super>3)</super> in Portugeesche tale geconcheert
<super>4),</super> versoeckende, wij wilden haer<lb/>
met eenige rijs ende andere vyvres secoureeren, ten eijnden zij haer reyse naer Java<lb/>
ende voorts naer Hollant souden moghen vervorderen ende al hoewel wij zeer<lb/>
geerne het octroy van de Ho. Mo. Heeren Staten- Generael, haer op dese reyse<lb/>
verleent
<super>5),</super> soude hebben gesien omme ons daernaer presiselijck te reguleeren,<lb/>
hebben nochtans tselve off eenige geauthentiseerde copije niet cunnen verthoonen,<lb/>
verclarende buyten hare meeninge herwaerts aen gecoomen te zijn, sulcx dat wij<lb/>
naer verscheyden sessiën, hierover gehouden, goet gevonden hebben ten regarde<lb/>
van de voornoemde commissen van Sijne Ex., die sonder twijffel sonder voorgaende<lb/>
octroy niet en is verleent, haer alhier niet op te houden, maer hebben van<lb/>
haer schriftelijck verclaeringe ende beloof ten ge vordert, ten fyne wij eenichsints<lb/>
verseeckert soude moghen sijn, dat de Comp.ie met hare compste ende passagie<lb/>
niet en sal sijn geinteresseert ende opdat sij hare reyse soude mogen volbrengen<lb/>
ende rapport van hare passagie doen, hebben wij haer alle faveur gedaen, opdat,<lb/>
sij in Nederlant gecomen sijnde ende de saecke eenighe swaricheyt medebrengen,<lb/>
alles door de Ho. Mo. Heeren Staten-Generael, die haere eygen octroyen best<lb/>
weten te intrepreteren, mach werden affgedaen. Ende niettegenstaende de verclaeringe<lb/>
van haer gedaen, dewelcke hier neffens gaet, zoo scheynt nochtans haer<lb/>
meeninghe geweest te sijn eenighen handel alhier te soecken, als U E. uutte<lb/>
copije van dese medegaende brief f, door s°. Isac le Mair aen den heer admirael<lb/>
Verhagen geschreven, daervan wij Uwe E. met beter gelegentheyt de origineele<lb/>
zullen thoe stuyren, zullen connen vernemen.<lb/>
</para>
<remark>«Over het weghalen van de Siauers van Pulau Ai door die van Run
; vgl.
<ref>Bouw¬ </ref><ref>stoffen I, p. 132-164 </ref>en
<ref>Coen VII p. 152-170 </ref>; en over een voorgenomen tocht van Lam<lb/>
naar de Philippijnen; vgl.
<ref>Bouwstoffen I, p. 128, 170-184 </ref>en
<ref>Coen I, p. 270 </ref>en<lb/>
VII, p. 243 vlg.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Zie voor deze reis
<emph>Le Maire en Schouten.</emph> Volgens de reisbeschrijving kwamen zij<lb/>
17 sept. 1616 aan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Djailolo, gewoonlijk naam voor een plaats ter westkust van Halmaheira op 1° N. B. ;<lb/>
ook naam voor dat eiland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Prins Maurits als admiraal -generaal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Opgesteld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Afgedrukt
<emph>Le Maire en Schouten</emph> I, p. (15), de commissiebrief van prins Maurits ald.<lb/>
p. (17).<lb/>
</fnote>

<pb n="69" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0069"/>
<para>lek moet al wederomme om geit roepen, want alsoo ick mij jegenwoordich<lb/>
van Malleye naer Mothyr ende Mackjan hebbe begeven omme de inwoonders (gelijck<lb/>
ick oock op Malleye gedaen hebbe) tot het plucken van de nagelen te vermaenen<lb/>
ende bewegen, daervan, soo wij verstaen, een goet mousson op handen is,<lb/>
hebbe ick bevonden, dat de smaecke van ’t geit haer noch soo overgebleven is,<lb/>
dat ick vreese, dat wij p[er] faulte van ’t selve het meesten deel van dit mousson<lb/>
sullen commen te missen, te meer alsoo hetselve nu door de bet[alingen], die wij<lb/>
aen de soldaten met cleetgen[s] doen, in meerder estime is gecomen als te vooren ;<lb/>
soo wij oock door onse compste in de Manilhas de Chineesen nae Bantam, Patania<lb/>
ofte andre pla etsen, daer wij traffiqueeren willen, jaegen, daer moet geit wesen om<lb/>
ha ere waeren alsoo aff te coopen, dat sij behouden blijven ende wij daeraen goede<lb/>
verdiensten mogen hebben. Wat schade wij in den handel mette Chinesen p[er]<lb/>
faulte van contanten tot Bantam geleden hebben, sullen Uwe Edele alreede uut<lb/>
het schrijven van de heer directeur-generael genoech hebben verstaen
<super>1),</super> derhalven<lb/>
verhoope, hetselve alreede geremedieert sal sijn ende ingevalle niet, sullen<lb/>
Uwe Edele gelieven hetselve alsoo ter herten te nemen, als wesende een stuck, daeraen<lb/>
onse geheele commercie ende welvaeren is dependerende.<lb/>
</para>
<para>De Ed. heer Generael Reynst salr. heeft voor desen aen Mijnne Edele Heeren<lb/>
geschreven, dat het noodich is, een vaste ordre op het schaften van de gaende<lb/>
schepen werde geraempt
<super>2),</super> sulex mij oock hoochnoodich dunekt gedaen te werden,<lb/>
want de inegaliteyt op dat stuck te groot is, alsser sommige 5, andre 2 ende<lb/>
3 vleesdaegen ’s weecks geven ; die door de Strate gepasseert sijn, hebben ruytterlijcken<lb/>
geschaft
<super>3),</super> doch het is een groote, ongewoone coude, periculoose passagie,<lb/>
maer die om de Caep vaeren en riscontreeren evenwel geen weelde, derhalven versorcht<lb/>
dient, dat het schaften wat beeter toe mach gaen, doch met alsulcke clausule,<lb/>
dat hetselve stae tot discretie ende naeder ordre zoo van de commandeurs<lb/>
van scheepen als ook van ons alhier, opdat door het verminderen, wanneer het<lb/>
van noode mochte sijn, het volck geen oorsaeck moogen hebben om te murmureeren,<lb/>
alsoff men haer alhier affnaem, hetgeene door de Edele Heeren Meesters<lb/>
selver haer toegeleyt is, derhalven voorsichticheyt hierinne dient te<lb/>
werden gebruyckt.<lb/>
</para>
<remark>«Verzoek om toezending van levensmiddelen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Goen</emph> I, p. 175, 176.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie voor dit onderwerp, echter uit wat later tijd,
<emph>Voeding</emph> en
<emph>Beschrigvinge</emph> I, I,<lb/>
p. 511 vlg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is de vloot van Spilbergen, die door de Straat Magellaen kwam.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>