<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="70"/>
<meta key="title" value="Reael; Banda-Neira, 10 mei 1617"/>
<meta key="rawdate" value="10 mei 1617"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="place" value="Banda-Neira"/>
<meta key="year" value="1617"/>
<meta key="month" value="5"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Reael"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Laurens Reael"/>


</header>
<body>
<pb n="70" />
<head>III. LAURENS REAEL, BANDA 10 mei 1617.</head>
<folio>976,fol. 1-9.</folio>
<para>Den stant van de Molouccos hebbe ick gelaten in desel ve staet, als ick U E.<lb/>
daervan in mijne leste hebbe geadviseert. De Ternatanen ende Tidoresen houden<lb/>
onder malcanderen noch haren vrede, ofte eygentlick te seggen stils wij gende<lb/>
trewes, waeruyt ick meene, dat ons tot noch toe niet als voordeel es gesproten,<lb/>
want behalven alle andere voordeelen, die wij daerdoor genoten hebben, soo hebbe<lb/>
ick gesien, dat wij ongelijck meer vruchten van ’t landt becomen hebben, als wij<lb/>
in tijdt van oorloge gedaen hebben. Ten tijde dat ick uytte Molouccos ben vertrocken,<lb/>
was aldaer ten naesten bij 600 baer nagelen in de logien ende men riep<lb/>
van een aenstaende groot mousson, daer sijluyden nochtans weynich bescheyt van<lb/>
weten te geven, maer seggen uyt hare gissinge te wesen ende dat zedert zes ofte<lb/>
zeven jaren herwaerts zijluyden als van Godt geslagen zijn. Wat het aenstaende<lb/>
geven sal, zal den tijdt leeren. De prince van Tidore es doorgaens op Maleyen ende<lb/>
maeckt de serviteur aen des gevangenen Coninckx dochter
<note mark="1">Zie p. 11, noot 2 en p. 21, noot 7.<lb/>
</note>
, suster van de jegenwoordige,<lb/>
weduwe van den coninck van Gelolo.
</para>
<remark>«Meded. betr. Banda
, verwerkt in
<ref>Banda, p. 95-102 </ref>»</remark>
<para>
De heere president ofte directeur-generael tot Bantham
<note mark="2">D. i. Coen. Zie
<emph>Coen</emph> VTI, brief XVII B van 11 juli 1616.<lb/>
</note>
was mette eerste<lb/>
schepen, die wij uytte Molouccos naer Bantham het voorledene ja er depesscheerden,<lb/>
ordre gegeven omme eenige schepen, die bij hem souden wesen, des raedtsaem<lb/>
sijnde, tot affbreuck van de Portugiesen hier ofte daer te gebruycken, alsoo wij<lb/>
niet anders als alles goets van Banda en verhoopten door ’t geluckich veroveren<lb/>
van Pouloway ende de vrede met het geheele landt van Banda, door den commandeur<lb/>
Lam getroffen
<note mark="3">Afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, p. 122. Zie voor Lam
<emph>Buysero,</emph> p. 223.<lb/>
</note>
, doch alsoo weynich tijdts daernaer met het schip de<lb/>
Roode Leeuw uyt Banda over Amboyna geadviseert waren van het vervoeren van<lb/>
de Ciauwers, het vatten van de Bandanesen ende bij vervolch het breken van de<lb/>
vrede, adviseerden hem preciselijck alle de macht, die sonder prejuditie van<lb/>
andere plaetsen soude mogen werdden gemist, herwaerts aen te sturen omme het<lb/>
vervallene te redresseren
<note mark="4">Vgl. voor het hier vermelde
<emph>Goen</emph> I, p. 196 en vooral VII, brief XIX. De opdracht aan<lb/>
Coen is te vinden
<emph>Goen</emph> VII, brief XXI van 6 augustus 1616.<lb/>
</note>
. Maer het es daer soo verre van geweest, dat hij onse<lb/>
precise gegevene ordre soude hebben naergecomen, dat hij liever de schepen<lb/>
t’ Wapen van Amsterdam, Middelburch ende andere naer Malacca op een lege<lb/>
romp ende hope van een ijdele buyt heeft willen affseynden als herwaerts aen<lb/>
omme soo wichtigen stuck te versekeren, daer hij selver nochtans wel wist, dat de<lb/>
Engelse met eenige schepen herwaerts aen waren ende hem geadviseert was, dat ick<lb/>
mij selver in persoone om dit stuckx halven alhier meende te laten vinden. Ick en<lb/>
twijffele niet, hadde men neffens de Engelse soovele ofte meerdere schepen, die<lb/>
doen ter tijdt daer wel waren ende gereet lagen, herwaerts inne laten gaen, de<lb/>
saecken soude dusverre niet gecomen hebben, principalick, daer U E. soo ample<lb/>
commissie, als wij op dat stuck noch oyt becomen hebben, in hare jonghste brieven<lb/>
hadde gegeven. Dese advisen gaen principalick omme U E. intijdts te verwittigen<lb/>
<pb n="71" />
van tgene alhier gepasseert es, opdat U E. , ingevalle aldaer eenige remedien<lb/>
cunnen gepractiseert wordden, deselve intijdts in ’t werck stellen, want alhier een<lb/>
vyer ontsteken es, dat sonder twijffel eenen grooten brant met sich zal trecken
<note mark="1">NI. door het krachtiger optreden tegen de Engeisen, waartoe de bewindhebbers<lb/>
autorisatie hadden gegeven.
</note>
,<lb/>
want aen onse zijde patientia laesa fit furor ende sij en sullen, des machtich zijnde,<lb/>
oock geen camp geven.
</para>
<remark>«Weder meded. over Banda, verwerkt in
<ref>Banda </ref>t. a. p.<lb/>
»</remark>
<para>
De Bandanesen, recommanderen U E., dat wij sullen trachten niet alleene te<lb/>
vermeesteren maer oock uyt te roeyen, te verjagen ende ’t landt liever met heydenen<lb/>
wederomme te doen peupleren, al soude men daer eenige plaetsen de boomen<lb/>
doen uytroeyen ende de landen desert maken. Hierop . , sal ick een weynich<lb/>
blijven staen ende ’t st-uck naer mijn oordeele debatteren. Ingevalle de Bandanesen<lb/>
geen secoers dit jaer van de Engelse en hadden becomen, het soude ons<lb/>
weynich moeyten gecost hebben omme de voorgaende lasten ten effect te brengen,<lb/>
want als wij maer alleene in den oorloge hadden willen persisteren, daer en is niet<lb/>
aen te twijffelen, ofte het meeste deel, jae alle het volck, souden ’t lant ontruympt<lb/>
ende andere woonplaetse gesocht hebben. Maer wat sal ons het landt prouffiteren<lb/>
sonder inwoonders, daerdoor de vruchten (’t eenich oogemerck van onse attentaten)<lb/>
in onse handen comen; de remedie hiertoe, staet er bij, dat men ’t tlandt<lb/>
wederomme met heydenen soude peupleren. Hiervan hebben wij (Godt betert)<lb/>
niet als al te quaden exemplen, want soo men se alhier in de omliggende landen<lb/>
ende eylanden gaet soecken, behalve de difficulteyten van deselve te veroveren<lb/>
ende, verovert zijnde, te vervoeren, men salder mede varen gelijck het voorledene<lb/>
jaer met de Ciauwers, als U E. uytte brieven van de gouverneur van dese plaetsen,<lb/>
met het schip Hoorn over Bantham gestuert, sullen hebben verstaen
<note mark="2">Vgl.
<emph>Bouwstoffen</emph> I, p. 150 vlg.
</note>
, die wel<lb/>
gethoont hebben, dat hij ongeluckich es, die in een quaet landt geboren is, vermits<lb/>
hij altijts tracht daer weder te comen; daer dese luyden meest haer wijven,<lb/>
kinderen ende coninck bij haer hadden, die sij altemael om haer vaderlant verlaten<lb/>
hebben. Wat souden doen, die van haer wijff, kinderen, landt ende koninck<lb/>
affgeruckt werdden? Wel is waer, dat ten tijde zij alhier quamen, Nera, dat wij<lb/>
doen alleen besaten, door het springen van den Goenongh Apij noch geheel<lb/>
bedorven was ende dat haer deselve berch noch dicht over ’t hooft hingh ; dat se<lb/>
daernaer weder op een landt sonder water vervoert zijn; dat se van de Bandanesen,<lb/>
die wel wisten, hoe schadelick het haer souden wesen, als men de vruchten<lb/>
sonder haer toedoen hadde cunnen becomen, met groote beloften ende presentatien<lb/>
verleydt ende vervoert zijn geweest, maer ’t principaelste es, dat men soo qualick<lb/>
de soeticheyt van ’t landt, daer men geboren ende geteelt es, can vergeten. Haelt<lb/>
het volck van verre, behalven alle de inconvenienten van ’t vervoeren, soo verwildert<lb/>
het bos ondertusschen soo zeer, dat het geensints wederomme als met<lb/>
macht van volck schoon te maken en sal zijn, gelijck het alreede met Nera gebeurt<lb/>
es ende eerlangh met Pouloway oock soo gaen sal. De boomen te raseren es goed<lb/>
in die plaetsen, die ons niet dienstich zijn, off die wij anderssints niet peupleren en<lb/>
cunnen. Op Nera heeft de verwilderinge van ’t landt ende de Gounongh Apij het-
<pb n="72" />
selve voor ons alrede verrichtet. Op Pouloway, dat wij om de vruchten van<lb/>
’t lant te genieten gepeupleert hebben, en can het vierendeel niet gehavent
<note mark="1">Havenen, verzorgen, onderhouden.<lb/>
</note>
wordden,<lb/>
want behalven het verloopen van de Ciauwers (daervan wij yets hadden te<lb/>
verwachten), soo is het meeste volck aldaer sonder slaven ende daerbij onbewust<lb/>
in het havenen van de vruchten ende ’t cleen hoopken, datter es, winnen soo vele<lb/>
bij het garnisoen, dat haer den arbeyt van noten ende foelie te vergaderen, niet<lb/>
en lust.
</para>
<para>Soo dat ick segge, alwaert schoon saecke, dat ons de redenen, hiervoor gealligeert,<lb/>
niet tot peys
<note mark="2">Afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, nr. LIV.<lb/>
</note>
en hadden geraden, dat het echter de Compie, dyen het<lb/>
alleen om de vruchten te doen is, ondienstich zoude wesen een landt sonder inwoonders<lb/>
te besitten, door wyens toedoen zij alleene deselve cunnen becomen,<lb/>
hoewel ick mij nochtans, aensiende hare trouwloose, felle woedicheyt, tegens haer<lb/>
somtij ts in colere laet optrecken.
</para>
<remark>«Verdere beantwoording van brieven van Heren XVII<lb/>
»</remark>
<para>Wij verstaen oock uyt dese brieven, hoe verre U E. mette Engelse in conferentie<lb/>
over ’tstuck van de vereeninge geweest zijt
<note mark="3">Voor de onderhandelingen met de Engelsen zie men
<emph>Opkomst</emph> IV, p. LXX-LXXVII<lb/>
en vooral
<emph>Conferences.</emph><lb/>
</note>
, verhopen, dat hetselve ten<lb/>
jonckxten eene goede uytcompste vercregen sal hebben, want soo de saken dus<lb/>
voortgaen, wij sullen malcanderen lustich in de grondt seylen ende onse gemeene<lb/>
vijant, de Spaingnart, sal wel stillekens in zijne vuyst lachen ende, gelijck den<lb/>
raven, toesien, wie van beyde meester sal blijven omme die daernae, wel gematteert<lb/>
zijnde, in te slocken, het roer leyt er toe, soo der intijdts niet in versien en<lb/>
wordt.
</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
In deselve brief f
<note mark="4">Van Heren XVII, gedateerd 6 nov. 1615. Vgl.
<emph>Coen</emph> IV een brief van vrijwel gelijke<lb/>
inhoud: nr. 8 van 30 nov. 1615 p. 319.<lb/>
</note>
geven U E. ample ordre omme alle vreemdelingen, maer<lb/>
vooral de Engelse, Frangoysen ende anderen met gewelt, doch eerst ende alvoren<lb/>
vrundtlick geinsinueert zijnde, uytte Molouccos, Amboyna ende Banda te houden.<lb/>
Tegens d’Engelse es hetselve alrede geschiet ende wij hebben op alle andere<lb/>
plaetsen commissie gegeven omme achtervolgens U E. ordre hetselve in ’t werck<lb/>
te stellen. Jae, ’t ware te wenschen, sulcke last alrede voor eenige jaren gehadt<lb/>
hadden, de saké en soude dusverre niet gecomen zijn, maer aengaende tegens de<lb/>
Clingen
<note mark="5">Klingalezen, aanduiding voor lieden uit Z.-India in het algemeen.<lb/>
</note>
, Maleyen, Javanen ende andere inlandtse vreemdelingen U E. last in<lb/>
’t werck te stellen, soude onse zaken alhier geheel in confusie brengen ende vooral<lb/>
soo en dient hetselve niet in dese conjuncture van tijden, soo lange onse zaken van<lb/>
den Spaignaert aen d’eene zijde ende den Engelsman aen d’ander sijde werdden<lb/>
gewanckelt, ende opdat de E. Heeren Meesters te degen onderrecht mogen wesen,<lb/>
recht uyt geseyt, ick en sie niet, dat wij daertoe eenichssints cunnen wesen gerechticht,<lb/>
want Mijne Heeren en hebben alhier soodanige souverayniteyt niet, jae<lb/>
<pb n="73" />
hebben deselve niet als alleene in Amboyna ende de plaetsen, daervan dependerende,<lb/>
alwaer den minsten handel es vallende, maer een yeder besondere plaetse<lb/>
es den Coninck van Ternate ende hare besondere orangcays onderworpen, die<lb/>
onse superioriteyt niet als uyt beleefftheyt erkennen, vermits wij haer in onse<lb/>
schut ende scherm hebben aengenomen, daertegens zij wederomme gehouden zijn<lb/>
hare nagelen aen ons te vercoopen sonder oyt die servituyt onderwerpen geweest te<lb/>
zijn ofte van ons gedacht, ick late staen besproken, te zijn
<note mark="1">Vgl.
<emph>Corpus,</emph> vnl. contracten XXII en XXVIII.<lb/>
</note>
, geen vreemdelingen<lb/>
acces in hare landen toe te laten, da ertoe zij oock noyt en sullen verstaen, maer eer<lb/>
sal alles in de uytterste confusie raken, als dat zij gedoogen zouden, dat de vreemdelingen,<lb/>
principalick die van hare religie zijn, met feytelickheyt door ons souden<lb/>
wordden ge weert. Hiervan hebbe oick over twee jaren op Macquiam een vreempt<lb/>
exempel gesien te prolicx omme alhier te verhalen.
</para>
<para>Behalven oock dat daerdoor de coningen ende heeren van de landen van soo<lb/>
vele hare gerechticheyden als tol, robbe robbe
<note mark="2">Ruba-ruba, Maleis: havenrechten, ankeragegelden.<lb/>
</note>
, anckrage-gelt ende andere lasten,<lb/>
daer hare domeynen in bestaen, werdden gefrustreert, soo mist er het gemeene<lb/>
volck te grooten gerief f mede, die behalven de goede coop van haer met duysenderhande<lb/>
andere cleynicheyden, die de onse niet en brengen, werdden geholpen ende<lb/>
geaccommodeert, soodat ick voor dese reyse persistere bij mijne remonstrantie over<lb/>
twee jaren door mij aen U E. overgestuert, waerinne ick voorhielde omme haer<lb/>
met eenige practicquen alsoo te traverseren, dat haer de lust van alhier te handelen<lb/>
werdde benomen, dat ons noch niet als al te odieux bij de geheele weerelt maecken<lb/>
sal. Hiertoe hadde ick voorgewent het weeren van ’t contant ende alsoo hetselve in<lb/>
’t werck gestelt es, mijns bedunckens, es nevens andere redenen oorsake geweest,<lb/>
dat jegenwoordich soo weynich joncken in de quartieren van de Molouccos, Amboyna<lb/>
ende Banda gecomen zijn, doch alsoo door het verongelucken van den<lb/>
Aeolus, comende van de Cust van Chormandel
<note mark="3">De Aeolus verging 17 augustus 1616 bij het eiland Enggano met een lading weefsels.<lb/>
Vgl.
<emph>Coen</emph> I, p. 236 en
<emph>Buysero,</emph> p. 24.<lb/>
</note>
ende de weynich deden, die soo<lb/>
van Bantham gecomen als op te respective comptoiren zijn ende dat wij van de<lb/>
heere directeur Coen geadviseert werdden, dat wij in twee jaren niet veel te verwachten<lb/>
en hebben
<note mark="4">Brief van Coen van 7 nov. 1616, afgedr.
<emph>Coen</emph> II, p. 181.<lb/>
</note>
ende derhalven de deden, die omme de waerheyt te seggen<lb/>
vrij wat in decadentie geraeckt waren, wederomme in estime te brengen, zijn wij<lb/>
genootsaeckt geweest de betalinge der soldaten wederomme in contant te doen.<lb/>
Ingevalle alsoo van vleys ende speek versien hadden geweest, dat wij de soldaten<lb/>
ende matrosen niet meer als twee vleysdagen ’s weeckx hadden cunnen geven,<lb/>
wij souden getracht hebben haer wederomme des Compes cost te laten genieten.<lb/>
Maer wat is ’t, soo verre ist er van, dat wij in Ternate noch noyt voor een halff jaer<lb/>
op een ordinaris rantsoen hebben cunnen toecomen ende het zijn voorwaer te<lb/>
magere soppen twee vette dagen in een weke te hebben ende de reste op een drooch<lb/>
rysgen te moeten overbrengen voor luyden, die dagelickx arbeyden moeten.
</para>
<remark>«Slotopmerkingen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>