<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="77"/>
<meta key="title" value="Reael; Bantam, 17 december 1617 ?"/>
<meta key="rawdate" value="17 december 1617 ?"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="year" value="1617"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value="Reael"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Laurens Reael"/>


</header>
<body>
<pb n="77" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0077"/>
<head>VI. LAURENS REAEL, BANTAM (17 december 1617?)
<note mark="1">De brief is niet gedateerd. Op de eerste bladzijde is met potlood de datum 17 december<lb/>
1617 bij geschreven, wat echter ook op VII kan slaan. Misschien is deze brief iets ouder,<lb/>
event. ouder dan V. Reael kwam begin oktober 1617 te Bantam.<lb/>
</note>
.</head>
<folio>Copie. 978,fol. 180-187 tezamen met V en VII.</folio>
<para>(Inleiding)
.
</para>
<para>Ende eerstelijcke aengaende het rende-vous
<note mark="2">Vgl. over het stichten van het generale rendez-vous Coen’s brief van 1 sept. 1617,<lb/>
<emph>Coen</emph> I, p. 277, ook p. 281.<lb/>
</note>
. Wij achten met U E. hoognoodich<lb/>
te sijn hetselve metten aldereersten bij der hant te nemen ende daerenboven<lb/>
dat het nergens bequaemer als in ofte ontrent de Straete van Sunda geleyt<lb/>
can werden, maer alsoo hetselve alle de gerequireerde commoditeyten niet hebben<lb/>
en can, soo sal men trachten moeten de meesten te becomen. Het waere te wenschen<lb/>
geweest, dat dit stuck wat secreter gehouden was geweest ende dat men der<lb/>
soo veel rumoers niet van gemaeckt en hadde, dat hetselve meest alle dese grooten<lb/>
<note mark="3">De vorsten en hoofden van West- Java en Zuid-Sumatra.<lb/>
</note>
ruchtbaer es geworden, maer dat men haer met de slach gewaerschout<lb/>
hadden, want gelijc U E. seer wel segghen, sonder ialousie van de naestgelegenen<lb/>
niet toe en sal gaen. De directeur Jan Pietersz. Coen schijnt te hopen, dat men<lb/>
om een goede somme gelts van de Pangiram van Jacatra ten dien fyne wel vercrijghen<lb/>
souden een stuck lants, bij een versche riviere geleghen, dat ons bedunckens<lb/>
wel de bequaemste middel soude wesen, want andersins, soo hetselve met<lb/>
eenighe hostiliteyt geschieden moet, souden de Engelss [e] ofte eenighe andere<lb/>
natiën wel eenich voordeel op ons becomen, hetwelcke vooral voorgecomen moet<lb/>
werden ende toe sien, dat wij den Aesopischen hont niet en slachten ; in alle gevalle,<lb/>
wat wij hierinne resolveeren, daer en sal altans niet voor het ander oostelijcke<lb/>
mousson
<note mark="4">Die niet voor april te verwachten viel.<lb/>
</note>
gedaen connen werden.
</para>
<para>
In Japara hebben wij het voorleden iaar alsmede dit iegenwoordighe<lb/>
een goede quantiteyt rijs becomen ende es voorwaer een gelegene plaetse ende<lb/>
onse eenighe middel, die wij ieghenwoordich hebben om onse Oostersche quartieren<lb/>
<note mark="5">D. w. z. de Specerij eilanden, vooral Banda, dat niet in eigen levensmiddelen voorzag.<lb/>
</note>
van rijs ende alderhande prov[i]ande te versorghen, dat wij voor allen<lb/>
procureeren moeten, ingevalle wij de vreemdelinghen van die quartieren weeren<lb/>
willen, want het volck al daer sonder rijs niet wel leven en can. Maer dat wij soo<lb/>
wel metten Mattaram staen souden ende ons veriont hebben een plaetse, daer wij<lb/>
een huys ofte fort tot onsen gelieven souden moghen bouwen ofte eewighe vrijheyt<lb/>
van tollen souden veriont sijn, het is soo verre van daer, dat ons dicmaels<lb/>
verboden es geweest rijs te moghen coopen ende ternauwernoot een steenen huys<lb/>
becomen sullen, dat wij den coopman belast hebben metten eersten in ’t werck<lb/>
te stellen. Maer aengaende het rende-vous aldaer te begrijpen es geheel ongeleghen<lb/>
soo voor de gaende als voor de keerende schepen, mitsgaders de incomoditeyt van<lb/>
de reede, die met het westelijcke mousson heel onstuymich es, alsmede dat het<lb/>
seker es, dat wij hetselve aldaer sonder hostiliteyt niet en sullen connen begrijpen ;<lb/>
maer wij achten goet te sijn de voornoemde Conynck t’onswaerts wel geneghen te<lb/>
houden omme naer de occurrentie der saecken met hem yets tot onsen voordeel te<lb/>
verrichten. Sr Druyff
<note mark="6">Gerrit Frederiksz. Druyff maakte kort na zijn aankomst als opperkoopman te Ban-<lb/>
tam (okt. 1616) een reis naar de hofstad van den Mataram, vanwaar hij 1 april 1617 terugkwam.<lb/>
Daarna was hij werkzaam te Patanitot aug. 1621, waarna hij te Batavia president van schepenen<lb/>
werd. Hij repatrieerde met Coen febr. 1623, vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 191 en
<emph>Patani,</emph> passim. Zijn<lb/>
instructie, gedateerd 9 nov. 1616, is te vinden
<emph>Opkomst,</emph> IV, p. 54 vlg.<lb/>
</note>
is het voorledene mousson bij hem in ambassade geweest,<lb/>
<pb n="78" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0078"/>
doch naer ons contentement niet ontfanghen; ick achte, de oude gouverneur
<note mark="1">Bedoeld is de Javaanse regent te Japara.<lb/>
</note>
,<lb/>
die met de voornoemde Druyff nae de Conynck es geweest, hem blint gehouden<lb/>
heeft omme sijne personnagie met hem te spelen; daer werden wederomme geeyscht<lb/>
twee metaelen halve cortouwen, soo wij aldaer rijs begeeren te coopen;<lb/>
wat ons hierinne te doen staet, sullen wij met voorsichticheyt ende gemeene advys<lb/>
besluyten.
</para>
<remark>«Korte mededelingen over verschillende onderwerpen<lb/>
»</remark>
<para>U E. hebben seer wel gedaen vereeringhe te stellen voor de cooplieden,<lb/>
schippers ende steurluyden, die binnen 7 tot 9 maenden uut het vaderlant alhier<lb/>
sullen comen te arriveeren ende boete over diegheene, die met onnoodighe ververschplaetsen<lb/>
aen te doen haeren tijt geconsumeert sullen hebben, welcke pene<lb/>
achtervolgens U E. ordre oock teghens de boetschuldighe geexecuteert sal werden
<super>*
<note mark="2">Resolutie van Heren XVII van 4 aug. 1616, vgl.
<emph>Beschrijving e</emph> I, II, p. 10.<lb/>
</note>
</super>
</para>
<remark>«Diverse korte mededelingen<lb/>
»</remark>
<para>D’esgaliteyt van de retouren in conformité van de Caemeren te observeeren<lb/>
es dicmaels soo wel niet doenelijcken, als wij geerne wenschten, maer sullen hetselfde,<lb/>
soo veele doenlij ck es, naer soecken te comen
<note mark="3">De waarde van de retourladingen moest naar rato van het kapitaal van elk der Kamers<lb/>
van de Compagnie worden berekend voor elk van hen. In de praktijk was dit natuurlijk niet<lb/>
precies uit te voeren.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Korte meded. o. a. over de werking van de contracten met Ternate<lb/>
»</remark>
<para>
Vooreerst op het stuck van ’t voorplanten der colonien, ten welcke fyne U E.<lb/>
raedsaem vinden niet alleene de getrouwde, maer oock diegeene die haren tijt<lb/>
eerlij ck hebben uutgedient, op ruymer artyckelen, als door de e. heer Generael<lb/>
s. g.
<super>
<note mark="4">Saliger Gedachtenisse. Bij Resolutie van Heren XVII van 18 aug. 1612 was de G. G.<lb/>
geauthoriseerd uitgediende Compagniesdienaren enige middelen van bestaan toe te kennen,<lb/>
wanneer zij zich als vrijburgers vestigden. Het door wijlen den G. G. (vermoedelijk is Reynst<lb/>
bedoeld) ter zake opgemaakte reglement is verloren gegaan. Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> III, p. 348.<lb/>
</note>
</super> gegeven sijn geweest, te licentieeren ende den vrijen handel toe te laeten,<lb/>
waerom het voorledene iaer al eenighe door de heer directeur Jan Pietersz. Coen<lb/>
sijn gelicentieert ; maer men bevint, dat alle saecken, die in het eerste wel schoon<lb/>
ende specieuselijck werden voorgestelt, soo haest sij in ’t werck gestelt sijn, daedelijc<lb/>
haere inconvenienten medebrenghen, want behalven dat de Compagnie, hoe<lb/>
nauwen verbodt datter gedaen ende hoe stricten toegesicht genomen wert, soo wel<lb/>
door haer als door alle andere vremdelinghen den handel geincomodeert sal werden,<lb/>
soo en genieten sij niet de vruchten, die wij daeruut verhopen te trecken, te<lb/>
weeten omme met haer als ingesetenen onse staet meer ende meer te verseckeren<lb/>
ende de garnisoenen allengskens te verlichten, maer veel van ’t volck sullen<lb/>
soecken vrij te wesen omme met een reysghen 2 off 3 haer te verrij eken ende alsdan<lb/>
wel geseghent naer huys te gaen; andere sullen door quaede mesnagie ofte ongeluc<lb/>
<pb n="79" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0079"/>
het haere verliesen ende niet maehtich sijn een iaer ofte 2 te continueeren, gelijc wij<lb/>
alreede sien, dat verscheydene die, het voorleden iaer gelicentieert sijnde, alreede<lb/>
versoecken nae ’t vaderlant te keeren, soodat ick achte, met de onghehouwde<lb/>
weynich uut te rechten sal sijn, principaelijck soo se aen geen tijt verbonden en<lb/>
sijn; dan ons bedunckens mocht de getrouwden wel wat meerder geconsenteert<lb/>
werden. Evenwel hebben wij alsnoch eenighe vrije luyden, van wiens bequaemheyt<lb/>
wij wat geinformeert waeren, hetselve veriont omme allengskens te proeven, waer<lb/>
de saecke heenen wil.
</para>
<remark>«Gebeurtenissen op Banda, vgl.
<ref>Banda, p. 95-103 </ref>»</remark>
<para>De plaetse van J ohor en soude ons bedunckens niet heel wel tot een rende -vous<lb/>
dienen, veel minder dat wij onse middelen mette benauwde Conynck
<note mark="1">De vorst van Djohore werd door dien van Atjeh ernstig in het nauw gebracht.<lb/>
</note>
soude engageeren,<lb/>
gelijc wij hetselve alsnoch van Ceylon mede gevoelen.
</para>
<remark>«Gebeurtenissen op de Specerij eilanden, reeds van elders bekend, o. a.
<ref>Coen /, p. 219 v</ref>lg.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>