<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="87"/>
<meta key="title" value="Reael; Kasteel Mauritius nabij Ngofakiaha op Makéan, 20 augustus 1618"/>
<meta key="rawdate" value="20 augustus 1618"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="place" value="Kasteel Mauritius nabij Ngofakiaha op Makéan"/>
<meta key="year" value="1618"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Reael"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Laurens Reael"/>


</header>
<body>
<pb n="87" />
<head>XI. LAURENS REAEL, KASTEEL MAURITIUS, NABIJ NGOFAKIAHA<lb/>
OP MAKÉAN 20 augustus 1618
<note mark="1">Ook deze brief is evenals nr. X aan de Kamer Amsterdam gericht, misschien echter<lb/>
voor Heren XVII bestemd.<lb/>
</note>
.</head>
<folio>980,fol. 218-229, tezamen met een copie van X.</folio>
<remark>«ReaeVs reis van Banda via Hitu naar de Molukken<lb/>
»</remark>
<para>Redenen waeromme van jaar tot jaar de Molucquen<lb/>
soo weynich nagelen geven.
</para>
<para>1. De eerste ende principaelste es de groote verminderinge van ’t volck der<lb/>
ingesetenen ende hyervan sijn dese naervolgende oorsaacken. Den crijch, die nu<lb/>
over de 18 maer principalijck 12 achtereenvolgende jaaren geduyert heeft ende,<lb/>
alsoo se geen soldaten te lande noch ter zee en houden ende d’inwoonders sonder<lb/>
loon op moeten, nyet gewent sijnde soo langduyrige oorloge tegens elkanderen te<lb/>
vueren, sijn seer vinnich ende furieus op malcanderen, slaende al doot dat se overwinnen,<lb/>
gelijck wij aen de corre corre, die met Kitsil Sedang bleeff, gesyen hebben;<lb/>
alsmede aen die van Kimela Dayas soon
<note mark="2">Kimelaha Daja, vermoedelijk ten rechte Hidajat, was van 1606 tot 1610 regent van<lb/>
den minderjarigen vorst van Ternate; in 1613 werd hij belast met het bestuur over Makéan<lb/>
namens dien vorst; eind 1617 tot zijn dood in het begin van 1623, landvoogd van Ternate<lb/>
op Ceram.<lb/>
</note>
; die van Jou Doty, des Conincx oom,<lb/>
die van den Gougougo van Batchian, veele van die van Kayo
<note mark="3">Kajoa, onder Ternate staand eiland op 127° O. L. onder de evenaar gelegen.<lb/>
</note>
ende andre, te<lb/>
lang om verhaelen, die van de Tidoresen verovert ende meest met al het volck<lb/>
vermoort sijn geworden.
</para>
<para>Ten anderen, soo is hyer alles duyer ende costelijcken, jaa ten uutterste, alsoo<lb/>
dat de luyden in ’t midden van dese oorloge nyet connen op haere oude manyeren<lb/>
de cost winnen, haere plaetse verlaten hebben ende naer andere quartieren vertrocken<lb/>
sijn, gelijck hetselve daaruut blijckt, dat men op alle dese omliggende<lb/>
eylanden, die wat uut den brant van de oorloge gestelt sijn, geheele populatien<lb/>
van Ternatanen vint ende dit hangt die van Mothyr seer aen; sijnde nauwlijcx het<lb/>
vyerde paert bij ons op het eylant, maer den meesten hoop in ’t beginsel van den<lb/>
oorloge op Tydor vertrocken.
</para>
<para>De derde oorsaecke is natuyerlijcke syeckte, daertegens dese luyden seer<lb/>
weynich ende onseeckere remedien hebben, maar principalijck de kinderpocxkens,<lb/>
die lutty lutty
<note mark="4">Luti-luti is in het Molukkenmaleis inderdaad het woord voor pokken.<lb/>
</note>
noemen, dewelcke alle seve off acht jaaren als een peste over dese<lb/>
landen pleech te commen ende een grooten hoop volcx wech te nemen, gelijck wij<lb/>
hetselve in ’t jaar 1613 gesyen hebben, datter, in Maleye sijnde alsdoen noch weynich<lb/>
volcx, over de 500 syelen op een mouson gesturven sijn ende over de Molucquen<lb/>
het sestepaert van ’t volck; maar Batchian principalijck is door syeckte tot<lb/>
nyet geraeckt, sijnde weleer 6000 weerbaere mannen in ’s conincx stadt sterck<lb/>
geweest, konnen nu nauwlijcx 2 correcorren uutmaecken.
</para>
<para>
Dese voorgaende sijn alle uutterlijcke oorsaecken, die haer van buyten thoecomen,<lb/>
de innerlijcke oorsaecken, die haer meest bederven ende daerenboven<lb/>
beletten, dat het vervallene nyet gerestaureert en wert, es haere quade gouverne,<lb/>
beyde in politie ende leven
<note mark="5">Bedoeld is zowel in het bestuur van het rijk als in de regeling van het privé-leven.<lb/>
</note>
. Het lant wert (Godt betert) van een dwase Coninck<lb/>
<pb n="88" />
ende quade gewoonte (want en connen nyet geseyt werden wetten te hebben)<lb/>
geregeert, ende principalijck over het stuck van de houwelijcken, dat het rechte<lb/>
seminarium van de republyque
<note mark="1">Republyque hier in de zin van res publica, dus gemeenschap, maatschappij.<lb/>
</note>
es, daerinne bijcans geen ordre en wert geobserveert.<lb/>
Sij houden quansuys door de toelatinge van Mahomet 2 off 3 getrouwde<lb/>
vrouwen ende sooveel bijsitten, als een ydereen voeden can, maar wat is ’t? Het<lb/>
scheyden is soo gemeen, dat se malcanderen alle blauwe Maendagen eens de schop<lb/>
geven, soodat, behalve dat door de veelheyt der vrouwen de voorttelinge beleth<lb/>
wert, nyet anders als een weynieh lants wel bebouwt ende veel overhoop, woest<lb/>
ende onbebouwt moet blijven; soo sijn de genera tien vermits de menichfuldige<lb/>
scheydinge oock in ’t onseecker; quade gouvernement in leven, segge menichfuldige<lb/>
sonden, de eenige ruyne van alle rij eken, hebben hyer d’overhant, lyegen,<lb/>
bedryegen, roven, stelen, moorden, de armen onder te drucken, die se over mogen
<note mark="2">Die ze aan kunnen.<lb/>
</note>
,<lb/>
te tiranniseren ende alle ongeregeltheden gaen nergens meer als hyer in swang;<lb/>
ende opdat ick spreecke van hetgeene dat eygentlijeken tot dese materie dyent,<lb/>
overspel ende hoererije onder groote ende cleene, jonek ende oudt, schijnt dese<lb/>
landen schyer particulier ende eyghen te wesen, maer hetgeene dat het swaerste is<lb/>
ende de voortteelinge indirectelijcken beleth, es, dat nyet alleen de vrouwen, die<lb/>
steelschewijse haer kinderen becommen, maer oock de getrouwde met rijpen raet<lb/>
onder malcanderen overleggen, off het haren staet lijden mach ende oorboir es de<lb/>
kinderen aen te teelen off nyet, ende de groote duyerte van dese landen, het veele<lb/>
behouve, dat se van de Europissche natiën geleert hebben, maer vooral de periculeuse<lb/>
tijden, doen den meesten hoop resolveren, tgunt een grouwel es om verhaelen<lb/>
ut natos in ventre necandos procurene, jaa de alreede geboornen en konnen haer<lb/>
bloedige handen dickwels nyet ontgaen. Veele andere oorsaecken, die alle republyquen<lb/>
in ’t generael gemeen sijn, souden oock alhyer bijgebracht connen werden ;<lb/>
dan alsoo ick voor mij genomen hebbe eyntelijeke de redene te toucheren, die het<lb/>
plucken van de nagelen schijnnen te beletten, sal desel ve vervolgen, want alhoewel<lb/>
ick de verminderinge van ’t volck voor d’eerste ende principaelste reden gestelt<lb/>
hebbe, soo is deselve nochtans nyet de eenige nochte oock soodanige, ofte en waren<lb/>
der geen andere concurrente oorsaecke, daer soude veel meer, alsser nu wel gedaen<lb/>
wert, gepluckt werden, doch sal eerst noch een reden stellen, spruytende uut de<lb/>
voorgaende, ende es:
</para>
<para>2. Dat vermits de verminderinge van ’t volck de nagelboomen ende bergen,<lb/>
alsmede alle andere erven aen weynieh heeren sijn geraeckt sex domini semissem
<note mark="3">Hier: de helft.<lb/>
</note>
<lb/>
insularum possident, dat van Ternate, Mothyr ende Batchian wel geseyt mach<lb/>
worden ende alhoewel onder haerluyden een gebruyck pleech te wesen, dat vreemde<lb/>
om de helft pluckten, soo wilder nu nyemant aen, nyet alleene omme de moeyten,<lb/>
die het plucken inne heeft, maer omme de laetste en peremptoire oorsaecke<lb/>
hyernaer van ons gestelt, soodat, behalven dat de nagelen ongepluckt blijven, de<lb/>
meesten hoop van de boomen verwoesten ende verwilderen, daerdoor se merekelijcken<lb/>
minder geven als ten tijde, dat se gebouwt ende waergenomen plegen te<lb/>
werden.
</para>
<para>
3. De derde reden ende eerste van de concurrente oorsaecke sijn de groote<lb/>
garnisoenen, die wij alhyer houden ende dat het volck alle maenden affbetaelt<lb/>
<pb n="89" />
wert, waerdoor d’ingesetenen met haer hoven te bouwen, visschen ende andere<lb/>
middelen haer behouff gemackelijck[er] weeten te becommen, als met het plucken<lb/>
van de nagelen, dat vol travailles ende peryckels es.
</para>
<para>4. De excessive duyrte van sagou ende rijs, die se bij ons tot 130 a 150 realen<lb/>
de koyangh
<note mark="1">Kojang, gewicht van wisselende zwaarte; vaak = 30 picol van ongeveer 61,75 kg.<lb/>
</note>
ofte last moeten betalen, daer se tevooren bij de Javanen deselve<lb/>
om 25, 30, een weynich minder off meerder, hebben connen becomen, heeft haer<lb/>
gedwongen haere landen te bouwen ende de nagelboomen nyet alleen te laten<lb/>
staen, maer oock op veele plaetsen uut te roeyen om haar lant alsoo tot bouwerij e<lb/>
bequaem te maecken, soodat wij voor ons oogen syen overal, behalve haere thuynen,<lb/>
geheele velden met rijs besaeyt, hetwelcke ten tijde sy de commercie met de<lb/>
vreemdelingen hadden, nyet en plach te wesen, want dit volck, met een cleyntgen<lb/>
tevreden sijnde, costen om haer nagelen, rijs ende sagou, het broot van deze landen,<lb/>
tot een civyle prijs ende mackelijck becomen, daer se hetselve nu omme de duyerte<lb/>
te ontgaen, ofte aenplanten, gelijck se den rijs doen, ofte op andere plaetsen moeten<lb/>
loopen soucken, als met de sagou geschyet, die se van Xoula, Taliabo
<note mark="2">Sula (-besi) en Taliabu, eilanden op 2° Z. B. en respectivelijk 126 en 125° O. L. Met<lb/>
Halmaheira waren zij de sagoleveranciers van Ternate en de andere Molukkeneilanden. Ook<lb/>
Bat jan levert sago.<lb/>
</note>
, alsmede<lb/>
in de eylanden van Batchian sijn haelende.
</para>
<para>5. De duyrte van de cleeden, die het haer verdryet soo duyr bij ons te moeten<lb/>
coopen, daer se deselve weleer tot civylder prijs van andere vreemdelingen hebben<lb/>
connen becomen; principalijcken dagen se, dat, aengesien sij alhyer suy verder<lb/>
nagelen leveren ende met swaerder wicht, als die van Louo, Cambello ende Hito<lb/>
ende dat tot 50 realen de bhaer ge taxeert, daer die andere 60 crijgen
<note mark="3">Het verschil in gewicht is: de Molukkenbahar bedraagt 625, die van het Ambonse<lb/>
550 pond. <lb/>
</note>
, syluyden<lb/>
nochtans de deden eens soo duyre ten naesten bij moeten betaelen.
</para>
<para>5, Wij sijn oock soo naeuw op ons wintsten ende verdyensten gestelt, dat wij<lb/>
nyemant toe en laten deuyt ofte penninck aen ons te verdyenen. Ten tijde dat de<lb/>
Portugesen met de Ternatanen handelde, soo gaven sij haer goet ende waar tot<lb/>
sulcken prijs, als se accordeeren costen ende dat nyet aen alleman, maer aen de<lb/>
principalen ende grooten, die alsdan hetselve wederomme met goede wintste aen de<lb/>
ondersaten uutreyckten ende met haere aucthoriteyt tot precyse betalinge brachten,<lb/>
daerdoor sijluyden (ick segge de Portugesen) sonder haet van het volck op<lb/>
haer te laeden haere cleeden quyt ende van haere schulden wel betaelt wierden.
</para>
<para>7. Onse maniere van handelen mishaecht haer oock geheel, want, seggen sij,<lb/>
daer het een maniere onder coopluyden es te loven ende te byeden, moeten sij<lb/>
van ons als halff gedwongen de cleeden tot gesetten prijs aennemen ende die dickwels<lb/>
verrot ofte bedorven.
</para>
<para>8. Het quaet gerij ff van coopmanschappe, die wij brengen, nyet alleene van<lb/>
cleeden, daarvan wij tot noch toe weynich gewilde sorteringe hebben gehadt ofte,<lb/>
eenige wel gewilt sijnde, in soo groote quantiteyt, dat se haer walchde, maer oock<lb/>
van alderhande gerijff, dat de vreemdelingen plegen te brengen, van ayun, loocq,<lb/>
peper, allerhande inlantsche specerijen, crijssen
<note mark="4">Versta: krissen.<lb/>
</note>
, calckdoosen, coopere beckens,<lb/>
rottangh ende duysent dingen, die wij nyet en brengen, daermede sijluyden met<lb/>
cramen publyckelijcken voorstonden ende de armen alsoo wel als de rij eken, elck<lb/>
dat hij bracht, jaa omme een stuyvers waerdije, geryeffden.
</para>
<pb n="90" />
<para>9. Het veel uutborgen, dat voor desen gedaen is geweest, want alsoo het<lb/>
met dit volck meest gegeten broot es, houden haer nagelen achter ofte doen soo<lb/>
groote naersticheyt nyet omrne deselve te plucken, als se wel behooren.
</para>
<para>10. De excessive lasten ende tollen, die se haeren Coninck schuldich sijn,<lb/>
want de Ternatanen altijt voor een maxime gehouden hebben, dat se haere ondersaten<lb/>
in armoede moeten houden, den rechten wech tot onderganck van alle heerschappijen.<lb/>
Vooreerst dan soo belasten se haer met onlijdelijcke tribuyten, als is<lb/>
de Oupaty
<note mark="1">Upeti; Maleis: tribuut, cijns van landelijke opbrengsten.<lb/>
</note>
, hetwelck een tribuyt is, dat de inwoonders als voor de premitienvan<lb/>
een groot gewas aen den Coninck vereeren ende en is nyet yets per cent o, maer elck<lb/>
een dorpken betaelt 1, 2, 3 ofte 4 bharen, die se ’s coningsbhaeren noemen, welcke<lb/>
eens sooveele moeten sijn als onse ordinaire baeren. Maar de Macqjanesen dagen,<lb/>
dat se dit jaar ’t gewicht de helft vergroot hebben. Bea
<note mark="2">Bea; Maleis: tolrecht, uit- en invoerrecht.<lb/>
</note>
is een tribuyt van 10 ten<lb/>
hondert, dat in de logie, als nagelen gelevert werde, geinnet wert, hetwelcke tot<lb/>
opbouwinge van haere gemeene wercken ende extraordinaire schenckagie voor<lb/>
den Coninck door de Sengagies ende Kimelahas bewaert pleech te werden
<note mark="3">Sengadji en kimelaha, titels van hoofden in de Molukse rijken. Zie p. 21, noot 5.<lb/>
</note>
. Maer<lb/>
op Ternate ontfinch het den Coninck selffs, nu ontfanckt hij ’t oock op Macqian,<lb/>
daerover de inwoonders dagen. Boboula
<note mark="4">Bobula zal wel samenhangen met Ternataans bula, dat aandeel betekent. Het woord<lb/>
callodi is mij niet bekend.<lb/>
</note>
is hetgeene sy voor de offityeren van<lb/>
den Coninck schuldich sijn, te weeten voor de callodij (dat soo veel is als Conincx<lb/>
coopman) ofte tollenaer ; jure datchyn (de weger), jure tullis
<note mark="5">Djuru, Maleis, deskundige, datjing id. gewicht, dus djuru datjing = weger, tulis id.<lb/>
schrijven, dus djuru tulis = schrijver.<lb/>
</note>
(de schrijver) ende<lb/>
de paratanda
<note mark="6">Het Maleise woord pertanda ken ik slechts als beul, scherprechter; letterlijk betekent<lb/>
het echter ook evenals hier : persoon, die aantekent.<lb/>
</note>
, dat de controlleur is ende opsichter van ’t gewas ende die wacht<lb/>
moet houden, dat de nagelen nyet vervoert en werden, doch dit en is van geen<lb/>
groote importantie. Met dese middelen suygen sij de arme luyden het bloet aff ende<lb/>
van haerentwegen en compt nyet wederomme in haer ondersaten handen omme<lb/>
yets te prospereren. Maer soo haest de Coninck wat van doen heeft, staen de<lb/>
handen wederom open en sluyt haer alsoo (in manyere van spreecken) de strot toe ;<lb/>
daerenboven beneempt hij haer nyet alleen de middel omme yets te winnen, maer<lb/>
isser noch wat te winnen, dat souckt hij voor sich selven, gelijck hij hetselve doet<lb/>
met een impositie ofte laste, die se bibilian
<note mark="7">Bebilian, van Maleis beli = kopen. Het betekent hier koopdwang, verplichting tot<lb/>
aankoop van zekere goederen tegen door den verkoper vastgestelde prijs.<lb/>
</note>
heeten ende is een manyere van ’s Conincx<lb/>
handelinge, daerdoor de inwoonders gehouden sijn een seeckere quantiteyt<lb/>
cleeden ofte andere waar naer haer vermogen van ’s Conings wegen aen te<lb/>
nemen tot hooger prijs, als se in de coophandel gelden; maer soo de cleeden<lb/>
ofte waaren, die haer aengepresenteert wert, te veele es, soo mogen sche met<lb/>
schoon spreecken affslach syen te becomen. Hyerbij can gevoucht werden, dat de<lb/>
groote van ’t lant op de name van den Coninck de luyden van ’t lant nemen ende<lb/>
op haere corrocorren hyer ende daer omme vuyren, daardoor se haere eygen dingen<lb/>
naer behooren nyet en connen waernemen; uut alle dese spruyt de laetste ende<lb/>
peremptoire oorsaeck.
</para>
<pb n="91" />
<para>De cleyne prijs ofte waerdije, die haer voor den nagelen overblijft, want geconsidereert<lb/>
de swaere lasten, de costelijckheyt van rijs, sagou, cleeden, crijgen sij<lb/>
weynich waars voor haere nagelen (die met soo suyeren arbeyt gepluckt werden)<lb/>
in handen, soodat het nyet te verwonderen en is, dat dit volck, die nyet veel meer<lb/>
als de dagelijxsche cost gewoon sijn te weynschen, haere nagelboomen verwaerloosen<lb/>
ende haer onderhout uut de zee ofte thuynen soucken, die met geene laste<lb/>
beswaert en sijn ende daer se sonder hooch te climmen haeren cost gemackelijck<lb/>
connen verdyenen.
</para>
<para>Resteert nu, dat wij de remedien toucheren, die tegens alle dese inconvenienten<lb/>
souden mogen gepractiseert werden ende voor de eerste, te weeten: de verminderinge<lb/>
van ’t volck sye ick weynich hoops, ten waere saecke, eenen deus ex machina<lb/>
hetselve quame te remedieren, hoewel geduyrende dese treves onder de Ternatanen<lb/>
en de Tydoresen wij daernaer ten deele getracht hebben, want sedert is Maleye wel<lb/>
sesmael vergroot ende verperckt
<note mark="1">Verperckt, in perken verdeeld, verkaveld.<lb/>
</note>
van volck ende daar sijn oock geduyerende den<lb/>
treves meer nagelen als oeyt te vooren gepluckt geworden, maer gelijck het een<lb/>
medecijn qualijcken mogelijck is het eene litmaet te secoureren sonder eenigh ander<lb/>
wederomme te incommoderen, soo schijnt het oock, dat in politie het stuck soo<lb/>
nauw nyet beseth en can werden, ofte hetgeene dat aen een gedeelte dyenst doet,<lb/>
sal voor het ander ondyenstich sijn. Soo hebben wij oock gesyen, dat die van<lb/>
Macqian,principalijcken die van Kayo, syende, dat se in verseeckerheyt haere cost<lb/>
mochten soucken, in plaetse van nagelen te plucken in de omleggende landen sagou<lb/>
sijn gaen maecken.
</para>
<para>De tweede oorsaeck can immers soo weynich als de voorige geremedieert<lb/>
werden, want men de groote, die het meeste lant ende de nagelboomen besitten,<lb/>
deselve nyet en syet vercoopen, ende, alwaert schoon dat se vulden, sij souden geen<lb/>
coopers tot deselve konnen becomen, alsoo nyemant met moeyten ende peryckel<lb/>
verre wil gaen soucken, hetgeene hij veylichlijck ende gemackelijck naerbij can<lb/>
becommen.
</para>
<para>
De derde oorsaecke can eenichsints geremedieert werden ende hetselve moet<lb/>
herstelt sijn, soo omme de redenen hyervooren gementioneert als om t’ontgaen<lb/>
de lastige betalinge met contant, hetwelcke ondertusschen elders in Uwe E. dyensten<lb/>
met meerder prouffijt gebruyckt soude konnen werden, soodat nodich es,<lb/>
dat het volck wederomme in des Comp.iens costen moeten aengenomen werden,<lb/>
gelijck voor desen geschyet es. Maer dese veranderinge sal sonder twijffel een groote<lb/>
alteratie causeren, alsoo de soldaten alreede de nutticheyt van ’t geit geprouft<lb/>
hebben ende veele opnyeuws geduyerende dese conditiën aengenomen sijn, derhalven<lb/>
hetselve wel met een grooten hoop volcx van nyeuwe soldaten gedaen<lb/>
dyent omme alle inconvenienten voor te comen, die der soude mogen uutspruyten.<lb/>
Mede soo is noodich, datter een goede quantiteyt vivres sij om de soldaten tenmintsten<lb/>
een jaar te mogen schaffen ende alsoo het stuck in treyn te brengen,<lb/>
maer sedert een tijt lang herwaerts hebben wij soo veel speek ende vleesch nyet<lb/>
gehadt, hoewel van Uwe E. een goede quantiteyt gestuyert is geweest, dat wij<lb/>
alhyer in de Molucques 4 maenden rantsoen hebben connen geven. Nu jegenwoordich<lb/>
isser met de Goede Fortuyn ende Zircxzee een groote quantiteyt gecommen,<lb/>
maer wat is het? Daar blijft een deel tot Bantham omme de behouftige<lb/>
schepen, principalijck die naer huys gaen, te fournieren, een deel gater voor<lb/>
<pb n="92" />
Amboina, een deel voor Banda ende alhyer in de Molucquen is een vloote van<lb/>
7 schepen, daervan datter vijff, die op den tocht gaen, voor een jaer geprovideert<lb/>
moeten werden ende hyer sijn thyen off elff forten te fournieren; de schepen, die<lb/>
naer Bantam gaen, werden montgensmaet gegeven, gelijck oock gedaen es aen de<lb/>
schepen, die uut Banda ende Amboina gedepesscheert sijn, soodat Uwe E. lichtelijcken<lb/>
af f me ten konnen, hoe smal hetselve deylt. Het waer te weynschen, dat wij<lb/>
soo getourneert waren, dat wij soo te lande als tscheep drye vleesdagen ’s weecs<lb/>
mochten geven ende dat wij voor een jaar van.vleesch en speek gefourneert waren,<lb/>
het soude haest geremedieert wesen. Wij sullen ondertusschen den tijt ende gelegentheyt<lb/>
waarnemen omme, des geraedsaem sijnde, hyerinne tot prouffijte van<lb/>
de Comp.e te innoveren; maar, mocht yemant seggen, sal de saecken hyermede<lb/>
geremedieert wesen ende sullen de inwoonders van stonden aen haer vissen ende<lb/>
bouwen laten staen ende aen ’t nagelplucken vallen? Mijns bedunekens neen,<lb/>
maer dit dyent gedaen omme veele andere redenen ende het mach oock daerinne<lb/>
helpen, soo veele als ’t can, want sullen evenwel de soldaten van alle ses maenden<lb/>
2 moeten betalen, gelijck oock voor desen gedaen is geworden, ende sullen<lb/>
weeckelijcx eenige leeninge moeten hebben, alsoo se op 2 vleeschdagen ’s weecx<lb/>
magere soppen sullen maecken ende de getrouwde sullen in allen gevalle maentlijck<lb/>
moeten affbetaelt werden, daerbij gereeckent de oncosten, die de comptoiren<lb/>
ende schepen doen. Men sal bevinden, dat alle dit tesamen meer importeert als<lb/>
alle de nagelen, die der het eene jaar door het ander vallen connen, daerop sij<lb/>
haer voor desen hebben moeten erneren.
</para>
<para>De 4e en 5e oorsaecke konnen bij ons lichtelijcken geremedieert werden ende,<lb/>
alhoewel wij vóór desen over dit stuck, te weeten soo den affsïach van de rijs als<lb/>
de verminderinge van prijs op de cleeden, door Uwe E. E. heftich gereprehendeert<lb/>
sijn, soo sal oock evenwel nyet naerlaeten met advysen dergeener, die mij met raat<lb/>
moeten helpen, te doene, hetgeene ons schijnnen sal des Comp.iens oorboir te vereysschen.<lb/>
Mij dunekt voorshands, dat des coopmans prouffijte nyet soo seer in het<lb/>
hooch venten van sijnne waren als in den grooten af f treek ende slete gelegen is.<lb/>
Wij sullen qualijeken als met schade van de Comp.ie alle dese waeren op soo hoogen<lb/>
prijs konnen houden, als in ’t begintsel geweest es.
</para>
<para>De 6e reden is geheel considerabel ende dyent wel eens tedegen gepondereert,<lb/>
off dese manyere van handelinge nyet oorbaer was in treyn gebracht te worden,<lb/>
want behalven dat wij daerdoor alle dese costelijcke comptoiren souden connen<lb/>
af f wesen, soo souden de Terna tanen met meerder ijver ende ontsach, als sijnde<lb/>
daerinne geinteresseert, de luyden tot het nagelplucken drijven ende wijluyden<lb/>
den haet, die wij overal op onsen hals laeden, ontgaen ende daerdoor soude oock<lb/>
het inconvenient , in ’t 7e artijckel geroert, geremedieert connen werden, als de<lb/>
Comp.ie, in ’t gros ende andere in ’t perticulier met loven ende byeden haere waren<lb/>
mochte venten.
</para>
<para>
Tegens het 8e inconvenient, de quade sorteringe van deden ende het ongeryeff<lb/>
van waer, is van jaar tot jaer genouch om geschreven geworden, maer hebben tot<lb/>
noch toe (Godt betert) weynich becomen, daerinne dat het blijven van de Aeolus<lb/>
op Inganno
<note mark="1">Inganno, zie p. 73 noot 3.<lb/>
</note>
groote schade heeft gedaen, want twijffele nyet, off door de goede<lb/>
deligentie van Sr Iians de Haze, die wel wist, wat sorteringe hyer best getrocken<lb/>
waeren, souden de Molucquen ende andere quartyeren wel versyen sijn geworden,<lb/>
<pb n="93" />
maer hebben daer weynich van becomen, soo datter op de comptoiren een hoope<lb/>
oude ende bedurve cleeden leggen, die nyet van de hant en willen. Soo is dan met<lb/>
goede ende wel gewilde cleeden dit stuck ten deele te remedieren, want dit volck<lb/>
extraordinaris yets doen soude omme haer geryeff van cleeden te connen becomen.<lb/>
Maer alle andere minutien
<note mark="1">Minutien, kleinigheden, dagelijkse behoeften.<lb/>
</note>
daermede sij van de Javanen ende andere vreemdelingen<lb/>
geryeft plegen te worden, en is des Comp.iens werck nyet. Dit kost eenige<lb/>
particuliere, besonderlijck de Nederlanders, die van de Comp.ie ontslagen sijn,<lb/>
toegelaten werden, waer ’t saecke, dat se nyet (gelijck wij bevonden hebben) in<lb/>
plaetse van eenigen handel te drijven met arack ende alderhande dranck onder de<lb/>
soldaten lyever hadde te soetelen.
</para>
<para>Tegens het 9e behouft men anders nyet te doen, als soo veel nyet uut te<lb/>
borgen ofte, soo men yets borgen wil, hetselve te doen op alsulcken voet, als tegens<lb/>
het 6e inconvenient in consideratie is genomen.
</para>
<para>Het 10e is swaer ende wichtich daertegens, alsoo in onse contracten den Coninck<lb/>
belooft hebben nyet alleene sijnne gerech ticheden te mainctineren maer<lb/>
oock sijn grootheyt soo veel doenlij ck en es te vermeerderen; geen ander remedie<lb/>
is als hem in sijnne gerechticheden nyet te vercorten, maer oock te versorgen, dat<lb/>
dese inwoonders nyet, boven hetgeene sij vermogen ende schuldich sijn, belast en<lb/>
werde, gelijck sy dagen, dat nu geschyet soude sijn, daervan ick met den Coninck<lb/>
ende de sijnnen, op Maleye comende, naerder sal spreecken.
</para>
<para>
De lle ende laetste reeden is de cleyne prijs van de nagelen ende mijns<lb/>
bedunckens soude het alhyer op Macqian merckelijck helpen, als men haer ten<lb/>
deele van de swaere tollen ontlasten coste ende de cleeden, rijs ende sagou tot<lb/>
civijlder prijs vercochten, emmers reuylen van de nagelen, deselve haer tot minder<lb/>
prijs aenreeckenende, als men se voor contant gewoon is te vercoopen; waerop, als<lb/>
vooren verhaelt is, nader sullen letten ende des Comp.iens profijte met alle dyenstelijcke<lb/>
middelen op het gevouchlijcste soucken, daertoe ick hoope, dat den tijt ende<lb/>
gelegentheyt ons helpen sal. Ondertusschen hebbe ick dit alles wat breeder willen<lb/>
verhaelen, opdat Uwe E. haer nyet en bedryegen met seeckere rapporten, voor<lb/>
desen aen Uwe E. overgeschreven uut de mont van een gevangene Portugees,<lb/>
Thomanetto, eertijts een grooten handelaer in dese quartyeren, dat Ternate ende<lb/>
Tydore in een groot mouson
<note mark="2">Groot mouson, van tijd tot tijd is de opbrengst der kruidnagelbomen veel groter dan<lb/>
gewoonlijk.<lb/>
</note>
(naer mijn best onthout) tusschen de 12 ende<lb/>
13 hondert, Macqian 15 hondert, Mothyr 3 bhaer geven coste, ofte oock door de<lb/>
mondelinge rapporten van Bastiaen de Castro, ten tijde hij in Hollant was ende<lb/>
geexamineert is geworden van Sr Jacques de Velaer
<note mark="3">Jacques de Velaer. Uit Antwerpen afkomstig reder en koopman te Amsterdam, aandeelhouder<lb/>
in de vloot van Mahu en de Cordes, medeoprichter van de Nieuwe Brabantse Compagnie<lb/>
en bewindhebber van de V. O. I. C. Hij stierf 28 okt. 1613.<lb/>
</note>
, sa. g., ende Sr Lenard<lb/>
Ray
<note mark="4">Lenard Raye, koopman te Amsterdam, bewindhebber van de Nieuwe Brabantse<lb/>
en van de V. O. I. C.<lb/>
</note>
ten overstaen van Cornelis Velt
<note mark="5">Er kan ook Volt staan, de man is mij niet bekend.<lb/>
</note>
, naer wyens seggen soude Ternate ende<lb/>
Thydore in sijnnen tijt gegeven hebben op een groot mousson elck duysent bhaer<lb/>
nagelen; Mothyr hadde bij sijnnen tijt geen volck, maer eertijts had het gegeven<lb/>
van 2 hondert tot 3 hondert bhaer, Macqian 12 hondert ende daer staet te mercken,<lb/>
<pb n="94" />
dat deselve nagelen alsdoen nyet suyver waren, gelijck wij se nu ontfangen, maer<lb/>
met stelen gemengt ende wierden bij de Portugesen genaempt Cabeza de negros,<lb/>
die als se gesuyvert waren, van de hondert 5 a 6 verloren ende van de Portugesen<lb/>
al aengenomen wierden, dewelcke, alsoo een yedereen sijn eygen coopmanschap<lb/>
dreef f, soo nauw nyet en sagen. Voorders soo sullen Uwe E. gelyeven te geloven,<lb/>
dat geduyerende ick alhyer in de Molucquen gegouverneert hebbe, geen moeyte<lb/>
noch arbeyt gespaert en is, maer hebben met vermanen en dreygen, bidden en<lb/>
kijven, vletten en vaeren, onse uutterste beste gedaen omme het weynich, datter<lb/>
noch becommen is, te vergaderen. Nu jegenwoordich behoorde het groot mouson<lb/>
te sijn, dat alle seven off acht jaren pleech te comen, maer de inwoonders dagen,<lb/>
dat het nyet en is als ’t pleech, generalij eken over het geheele lant, maer dat hyer<lb/>
ende daar bij verscheyde tijden op verscheyde plaetsen het gewas rijp wert. Nu<lb/>
hebben alleen Taffasoho, Babawa ende Noffagita
<note mark="1">Tafasoho en Bobawa zijn plaatsen aan de westkust van Makéan, Ngofagita ligt aan<lb/>
de noordkust.<lb/>
</note>
gegeven ende nagelen gelevert,<lb/>
tegens november soude het gewas over de andere plaetsen vallen; watter van<lb/>
werden sal, wil den tijt leeren. Ick vreese, dat het weynich genouch sal sijn, derhalven<lb/>
Uwe E. ordre omme het nagelplanten in de Amboinsche eylanden te beletten<lb/>
nyet en dyent naergecommen, want wert daar wat aengeplant, hyer vergaet<lb/>
het wederom. Maar wij moeten trachten het stuck alsoo te beleggen, dat de vruchten<lb/>
in onse handen mogen comen ende die quartyeren onse melckkoe mogen<lb/>
blijven.
</para>
</body>
</teiTrim>