<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="97"/>
<meta key="title" value="Coen, De Carpentier, Dedel, De Houtman, Jansz; Kasteel Jakatra, 22 januari 1620"/>
<meta key="rawdate" value="22 januari 1620"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="place" value="Kasteel Jakatra"/>
<meta key="year" value="1620"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="22"/>
<meta key="author" value="Coen, De Carpentier, Dedel, De Houtman, Jansz"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jan Pietersz Coen, Pieter de Carpentier, Jacob Dedel, Frederick de Houtman, Willem Jansz"/>

</header>
<body>
<head>IV. JAN PIETERSZ. COEN, PIETER DE CARPENTIER, JACOB DEDEL,<lb/>
FREDERICK DE HOUTMAN EN WILLEM JANSZ <fref ref="1"/> <fref ref="2"/> , KASTEEL JAKATRA 22 januari 1620.<lb/>
</head>
<remark>«Afgedrukt <ref>Coen</ref> I, p. 508-534<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In artikel 32 van de instructie, 3 nov. 1617 door de Staten-Generaal op voorstel van<lb/>
de Bewindhebbers vastgesteld (en afgedrukt <ref>Plakaatboek I</ref>, p. <fref ref="28"/> wordt bepaald: ,,Zullende<lb/>
jaarlyeks mode perfectolyck overschrijven den stand van Indië . . . opdat men weten mag, hoe<lb/>
en met hoedanig succes de zaken, zoo van den handel als oorlog, en bijzonder in het stuk van<lb/>
de voortplanting der Christelijke religie, scholen on anderszins, overal gedreven en gedirigeerd<lb/>
worden om daarop naar gelegenheid van zaken alle nadere ordre te mogen geven", terwijl uit<lb/>
het voorafgaande artikel, het overzenden van een personoelsrol voorschrijvende, blijkt, dat<lb/>
deze plicht op Gouverneur en Raden (gezamenlijk) drukte. In art. 10 van de instructie voor<lb/>
Both (<ref>Beschrijvinge III</ref> , p. 520) wordt een minder omvattende opdracht aan den Gouverneur-<lb/>
Generaal alleen gegeven, evenzoo aan Reynst (<ref>Ibid. p. 547</ref>).<lb/>
Coen tekent de eerste brieven, die hij na de ontvangst van zijn benoeming tot G. G. aan<lb/>
Heren XVII schreef, nog alleen (24 juni en 26 juli 1618), terwijl hij 29 sept., 5 okt,, 12 nov. 1618,<lb/>
14 jan. 1619 met anderen ondertekent, nl. met personen, die bij zijn optreden als G. G. meest<lb/>
raad van Indië worden (Pieter Dircksz. die dit niet wordt, tekent als secretaris). Nadat Coen<lb/>
als G. G. is opgetreden, nl. na zijn ontmoeting met Reael nabij Batjan, dus sinds 21 maart 1619,<lb/>
tekent hij, zoals men in de tekst kan zien, weer alleen tot 22 jan. 1620. Daar Coen na de ontvangst<lb/>
van zijn benoeming op 24 juni 1618 aan Heren XVII schreef: „Opdat het niet en schyne<lb/>
als offer twee hooftden waeren, sullen by onse voorgaende naemen blyven ende den titul van<lb/>
Gouverneur-Generael niet eer aennemen, dan tot dat d' Heer Gennerael Reael van syn ampt<lb/>
ontslagen zy" begin ik de nummering van de brieven van Coen met die van 5 aug. 1619, de<lb/>
eerste door hem geschreven, nadat hij het ambt officieel aanvaardde. De voorafgaande brieven<lb/>
vindt men alle in <ref>Coen I</ref>.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In deze volgorde vindt men de handtekeningen in <ref>Coen I</ref>, p. 534. Daar Houtman<lb/>
eerste raad van Indië was, zal zijn handtekening wel als tweede onder deze brief staan.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>