<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="121"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Jansz, Specx; Batavia, 1 februari 1623"/>
<meta key="rawdate" value="1 februari 1623"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1623"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Jansz, Specx"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Willem Jansz, Jacques Specx"/>


</header>
<body>
<pb n="121" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0121"/>
<head>I. PIETER DE CARPENTIER, WILLEM JANSZ en JACQUES SPECX,<lb/>
BATAVIA, 1 februari 1623.</head>
<folio>989fol. 278-284.</folio>
<remark>«Aangekomen schepen. Berichten uit China
, geen nieuws gevend
, na
<ref>China </ref>»</remark>
<para>’t En heeft d’Engelsen, soo sij ons aengedient hebben, niet mogelijck geweest<lb/>
dit jaar de darde tocht op Manilha te continueren, soo bij gebreck van provisien<lb/>
ende verscheyden andere behoeften, als insonderheyt om d’onwillicheyt van haer<lb/>
volcq, in voegen dat haer vijff schepen al tsamen onder dit pretext opontboden
<note mark="1">De gemeenschappelijk Engels -Nederlandse vloot tegen de Spanjaarden op de Philippijnen<lb/>
werd dus niet gecontinueerd. Vgl. Coen’s bericht:
<emph>Coen</emph> I, p. 770.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>De Paltsgraeff, welck een schip van deffentie is, hebben ons laten weten, dat<lb/>
bij gebreck van andere bequame lastschepen met retoeren naer huys sullen seinden;<lb/>
hiertoe schijnt wel, dat haer geen provisien manqueren sullen.
</para>
<para>De besettinge van de Moluccos ende Bantam laten mede t’eenemael nae,<lb/>
sulcx dat alsnu tot de gemeene deffentie niet meer in ’t vaerwater hebben als de<lb/>
schepen d’Anna, d’Exchange ende den Diamant, welcke mede gebrexhalven dit<lb/>
jaer, soo ons aengedient hebben, intrecken sullen, soodat dan t’eenemael onder<lb/>
schijn van gebreck van ons gesepareert sullen hebben. Bij d’aenspraecken, serieuse<lb/>
instantien ende protesten van haer diffault, alle met d’Ed. heer Generael<lb/>
schriftelijck overgaende, sullen U Ed. van ’t gepasseerde, ons ende d’Engelsen<lb/>
aengaende, breeder bescheyt becomen, waeraen ons gedraegen1
<note mark="2">Vgl.
<emph>Coen</emph> III, p. 122, VII, p. 1052, 1077.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Den handel in de Moluccos, Amboina ende Banda hebben voor dit jaer mede<lb/>
gestaect, alsoo ’t haer aen de macht ende middelen ontbreect (tot naerder ontseth<lb/>
van Engelant) die te vervolgen. Omme d’onnodige oncosten van hunne comptoiren<lb/>
te excuseeren, so lange den handel niet vervolgen connen, hebben sij op ons versocht<lb/>
haer volck mitsgaders hunne restanten (welcke innewaerts niet gebenificeert<lb/>
connen worden) met onse schepen over te mogen brengen, twelck haer toegestaen<lb/>
is, gelijck U Ed. per resolutie bij den Raet van Deffentie dienaengaende genomen,<lb/>
sullen mogen sien
<note mark="3">Vgl.
<emph>Coen</emph> IV, p. 102-103.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>
Op 25en december passato is hier van de Custe Choromandel wel aengecomen<lb/>
’t schip Nieuw Seelant met omtrent duysent ingecochte slaeven ende slaevinnen,<lb/>
meestal jonck volck ende cleine kinderen om onse nieuwe colonien van Batavia,<lb/>
Amboina ende Banda te verstercken tegen ’t aenstaende ooste mouson
<note mark="4">Vgl.
<emph>Coen</emph> I, p. 780.<lb/>
</note>
. Sullen<lb/>
volgens d’ernstige recommandatie van d’Ed. Heer Generael Coen ende Sijne Ed.<lb/>
naergelaten memorie
<note mark="5"><emph>Coen</emph> III, p. 288-307, in het bijzonder p. 293-295.<lb/>
</note>
sooveel schepen nae Ceylon, de Custe Choromandel ende<lb/>
de Bocht van Bengale seinden, als doenelijck is ende daertoe vereyst worden<lb/>
om sooveel volcx op te doen samelen, als de schepen sullen connen voeren, ’t<lb/>
Soetste gewelt om onse tegenpartijen sonder tot openbare wapenen te comen in<lb/>
devotie te houden is, dat wij de landen met ons eygen volck peupleren ende soo<lb/>
vervullen, dat daermede geveinsde vrienden in ontsach, vijanden in vreese gehouden<lb/>
ende rebelsuchtige tot obediëntie gedwongen worden. Groote menichte<lb/>
van volck is ’t importantste fondament van de Comp.ies staet in Indien, sonder<lb/>
welck sij oock niet bestaen can; bij dese middel can de Comp.ie van alle de lasten<lb/>
<pb n="122" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0122"/>
in Indien met der tijt t’eenemael verlicht, de winsten van den inlantschen handel<lb/>
ende daerenboven een goet deel van d’incompsten suyver over behouden ende den<lb/>
staet eyndelinge oock soo geaccresseert worden, dat U Ed. van Europa geen<lb/>
capitaelen meer tot bevoirderinge van d’Indische retoeren sullen behoeven te<lb/>
seinden
<note mark="1">Vgl. Coen’s Vertooch van 21 sept. 1623,
<emph>Goen</emph> IV, p. 577-601.
</note>
.
</para>
<remark>«Berichten uit de W ester kwartieren; bekend uit Westerkwartieren
<emph>en</emph> Coen<lb/>
»</remark>
<para>Alsoo wij verstaen, dat vermits de troubellen door gans Cristenrijck, maer in<lb/>
sonderheyt in d’Oostersche landen de peper geen afftreck hadde, dat U Ed. noch<lb/>
tseventich duysent sacken peper op voorraet hadden ende soo veel nagelen<lb/>
resteerden, als in drie a vier jaeren vertiert conden worden, dat U Ed. daerenboven<lb/>
door de swaere equipagien eenige jaeren herrewaerts ende d’excessive lasten,<lb/>
daer te lande gedragen, met tachtentich tonnen gouts beswaert waeren ; dat oock<lb/>
met de schepen Hollandia, Middelburgh, Gouda, Westvrieslant, Schoonhoven,<lb/>
d’Orangieboom, de Leeuwinne, Naerden ende Dordrecht, welcke wij verhoopen<lb/>
d’ Almogende U Ed. al tsamen in salvo sal hebben laten toecomen, gevolcht sijn<lb/>
omtrent 75000 sacken peper ende thien hondert duysent pont nagelen, waermede<lb/>
U Ed., soo der geen aftrecq noch openinge in den handel gevolcht sij, voor<lb/>
eerst niet gesoulageert connen worden, is bij d’Ed. heer Generael Coen ende den<lb/>
Raet goet geacht U Ed. te adviseeren, bij aldien het de Comp.ie in dese conjuncture<lb/>
niet gelegen comt een groote meenichte volck, schepen ende geit herrewaerts te<lb/>
seinden, dat U Ed. (onder correctie) wel een jaar met equipeeren sullen mogen<lb/>
ophouden
<note mark="2">Vgl.
<emph>Goen</emph> I, p. 791, antwoord op de brief van Heren XVII van 14 april 1622,
<emph>Goen</emph><lb/>
IV, p. 536-551. Zie ook
<emph>Bezuinigingsmaatregelen.</emph>
</note>
, waermede voor een jaer omtrent dartich tonnen gouts, die se gemeenlijck<lb/>
costen, gevonden connen worden om de sware lasten te helpen verlichten.<lb/>
Den staet van de Comp.ie in Indien houden wij sodanich te wesen, dat hier wel<lb/>
een jaer, niettegenstaende om volck tegenwoordich seer verlegen sijn, d’Europise<lb/>
secoursen souden mogen derven sonder de behoudenisse van U Ed. staet, den<lb/>
aenwas van dien, ’t vervolgen van den inlantsen handel ende de noodige retoeren<lb/>
voor Europa te vercorten, mits dat voor eerst tot U Ed. naerder advijs geen andere<lb/>
schepen nae Nederlant seinden, als hier derven connen ende noodich sijn om de<lb/>
nooten, foelie, indigo ende andere getrocken waeren over te brengen. Wij sullen<lb/>
naer ’t vertrecq van dese jegenwoordige schepen de saecken van langerhant daerna<lb/>
beginnen te schicken, off U Ed. op ’t naerder onderrecht van d’Ed. heer Generael<lb/>
goet vonden dit project aldaer in ’t werck te stellen.
</para>
<para>
Hiervooren hebben geseyt, dat d’aenplantinge van volck (onder correctie)<lb/>
’t importantste fondament van U Ed. staet is, daerbij oock voor ’t tweede wel<lb/>
gevoecht mach worden een goede ende spaersame mesnagie. U Ed. gelieven haer<lb/>
te verseeckeren ende ons toe te betrouwen, dat wij niet naelaten sullen hierinne<lb/>
soo goeden ordre te doen onderhouden, als mogelijck is. Tot fortificatie hopen<lb/>
voortaen, soo hier, in de Molucos, Amboina, Banda ende andere plaetsen geen<lb/>
contant geit meer te consumeeren, gelijck wij meenen, seer wel geschieden can.<lb/>
Met slaeven, Mardyquers
<note mark="3">Mardijkers, vrije Aziatische onderdanen van de Compagnie, met name personen<lb/>
die in hun woonplaats niet tot de van ouds gevestigde bevolking behoren. Het woord m. komt<lb/>
van merdéka, vrij.
</note>
ende andere can sulcx wel afgesien worden. De forten
<pb n="123" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0123"/>
sijn, Godt loff, overall in sulcken deffentie, dat de reparatien ende onderhout van<lb/>
dien bij gebrecq van volck van langerhant wel geschieden moogen. Schenckagien<lb/>
sullen voortaen gene méér uytgegeven worden van daer ’t noodich vereyst wort<lb/>
ende dubbel voordeel uyt resulteren mach. De montcosten van de garnisoenen ende<lb/>
taeffelcosten van de cooplieden, capitainen ende andere officieren sijn op seecker<lb/>
rantsoen gestelt, waerop yder hemselven van cost, dranck, licht ende brant, gelijck<lb/>
U Ed. per de medegaende lijste sien sal, becostigen moet. Alle andere oncosten<lb/>
sullen van gelijcken sooveel besnoeyen, als eenichsints geschieden can, soodat<lb/>
wij des Comp.ies staet met menichte van slaven overal op te soecken, de landen<lb/>
daermede te vervullen, met spaersame mesnagie, met ’s lants incompsten ende<lb/>
winst van den inlantsen handel hoopen meer ende meer te helpen vesten, t’accresseeren<lb/>
ende te begrooten, daertoe d’Almogende Sijnen segen verleene.
</para>
<remark>Berichten over Siam, over lichting van Patani en andere kantoren
, over Sumatra.<lb/>
Japan
, alle uit
<ref>Coen </ref>bekend<lb/>
»</remark>
<para>Met den Mattaram schijnt alles dubbel wei te wesen; de gesanten, welcke<lb/>
d’Ed. heer Generael derrewaerts gesonden1
<note mark="1">Vgl.
<emph>Coen</emph> III, p. 876-879.<lb/>
</note>
hadde, sijn op 7en september van daer<lb/>
gekeert. Sijnde van den pangoram Anglagga
<note mark="2">Pangeran Ingalaga, toenmalige titel van den vorst van Mataram, die het best als<lb/>
Sultan Ageng bekend is.<lb/>
</note>
vriendelijck ontfangen, sijne magt.<lb/>
wilde ’t gepasseerde niet meer gedencken
<note mark="3">NI. de vijandelijkheden van weerszijden te Japara gepleegd in 1618 en ’19.<lb/>
</note>
; versocht Sijne Ed. van gelijcken alle<lb/>
voorgaende misverstanden te willen vergeten; animeerde d’heer Generael mede,<lb/>
dat Sijne Ed. tegen Bantam niet beswijeken wilde, hij soude hem t’sijner tijt wel<lb/>
assisteeren. De mine was goet, maer ’t hooge woort off secreet wilden der niet<lb/>
opentlijck uut. Hij wijst op Bantam, maer wij achten, dat hij Batavia liever hadde
<note mark="4">Bericht iets afwijkend van dat van Coen,
<emph>Coen</emph> I, p. 772.<lb/>
</note>
.<lb/>
Ongetwijffelt naer ’t vertrecq van d’Ed. heer Generaal sullen van alle canten<lb/>
aengevochten ende besocht worden, alsoo ’t schijnt maer met alle man op sijn<lb/>
vertrecq wachten, doch wij hoopen, ons geen voordeel affsien maer hun in haere<lb/>
hoope gef rusteer t sullen vinden.
</para>
<remark>«Onveiligheid der Bovenlanden
, schepen in verschillende streken aanwezig,<lb/>
specerij envoorraad. Grotendeels uit
<ref>Coen </ref>bekend<lb/>
»</remark>
<para>
Voor desen is U Ed. geadviseert, hoe d’Engelsen over ’t aenhaelen van de<lb/>
Chineese joncke door de verongelijcte Chineesen ende den advocaet-fiscael voor ’t<lb/>
gerichte van ’t fort Batavia gecauseert waeren
<super>5
<note mark="5">Vgl.
<emph>Coen</emph> I, p. 733, brief van 6 sept. 1622. Voorts
<emph>Coen</emph> I, p. 781, brief van 20 juni<lb/>
1623. De Engelsen hadden eind mei 1622 uit een Chinese jonk, bestemd voor Batavia, in<lb/>
Straat Palembang goederen gehaald.<lb/>
</note>
</super>. Tsedert is op 12en november<lb/>
passato sententie daerover gesprooeken ende naderhant bij d’Ed. heer Generael<lb/>
ende Raeden van Indien, onaengesien ’t ongefondeert appel ende protest van<lb/>
d’Engelsen, geconformeert ende gearresteert, dat d’Engelschen achtervolgens de<lb/>
sententie vooraf f in handen van den Raet over souden leveren rialen 81157/8, dat<lb/>
na taxatie hier te lande bedraegen de waeren, welcke d’Engelsen van de goederen,<lb/>
<pb n="124" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0124"/>
uut de Chineese joncke gelicht, hier aen lant verthoont hebben om bij provisie<lb/>
daeruyt onder behoorlijcke cautie de presente geinteresseerde Chineesen, welcke<lb/>
pretentie wat meer als dese gemelte somma bedraegt, te contenteeren ; boven de<lb/>
voorss. 811 57/8 r. waeren noch gecondemneert te depositeeren 40000 riaelen van<lb/>
achten om d’absente Chineesen en de principaelste cooplieden, welcke hier naemaels<lb/>
haer schade souden mogen comen reclameeren, daeruyt te betaelen; doch is bij<lb/>
d’Ed. heer Generael ende Raeden goetgevonden d’Engelsen hierover noch niet<lb/>
te moeyen, maer dese saecke tot naerder advijs van U Ed. in surseance te houden;<lb/>
boven desen sijn noch in een amende van thien duysent vijff hondert riaelen gecondemneert,<lb/>
doch is d’executie van dien mede gesuspendeert ende goetgevonden<lb/>
d’actie aen U Ed. te renvoyeeren om aldaer met d’Engelse Compie affgedaen te<lb/>
worden. Sij hebben haer tegen de sententie soo verde geopposeert, dat den fiscael<lb/>
genootsaect is geweest t’ harer huyse te gaen ende ten overstaen van commissarissen<lb/>
soo veel goederen uut haer pachuys te lichten, als de somma van 81157/ft<lb/>
rialen (naer den valeur gereeckent hier te lande) souden connen uutbrengen.<lb/>
Hierover hebben sij andermael tegen d’Heer Generael ende den Raet geprotesteert,<lb/>
dat men haer onrecht, cracht ende gewelt aendoet ende t’eenemael berooft<lb/>
van ’t benificie van den 30en artijckel in ’t accord
<note mark="1">Bedoeld is natuurlijk het accoord tussen de Nederlandse en de Engelse Compagnieën,<lb/>
getekend 17 juli 1619.<lb/>
</note>
, welcke medebrengt (soo sij<lb/>
seggen), dat men alle verschillen, die hier niet affgedaen connen worden, naer<lb/>
Europa renvoyeren ende geensints tot datelijcheit comen sal om bij de respective<lb/>
Comp.ien aldaer affgehandelt te worden; hadden sij den inhout van desen artyckel<lb/>
nagecomen, soo behoorden sij de joncke niet berooft te hebben, die onder ons pas<lb/>
ende sauve conduict van China selffs met verscheyden inwoonders deser plaetse<lb/>
na Batavia quam, die bij onse schepen alreede tot in de jurisdictie van ’t coninckrijck<lb/>
van Jaccatra geconvoyeert was, waervan alreede met onse schepen vooruyt<lb/>
hier aen lant gecomen waeren dryentwintich Chineesen om van de tollen te accordeeren.<lb/>
Dat de joncke door harde wint ende stroom van haer anckers gespilt ende<lb/>
uut de jurisdictie van Jaccatra verdreven was, wat actie conde dat aen d’Engelsen<lb/>
geven? Om in desen niet prolix
<note mark="2">Prolix, wijdlopig.<lb/>
</note>
te wesen sullen U Ed. aen de documenten ende<lb/>
bescheyden, desen aengaende in rechte gepasseert, renvoyeren, daerin TJ Ed. bescheydentlijck<lb/>
sien sullen, hoe alles toegegaen sij.
</para>
<para>
’t Was, onder correctie, emmers noodich, dat hier zoo teghen geprocedeert<lb/>
wierd, soo wij de souveraineté deser plaetse voor de Hoogh Mog. Heeren Staeten<lb/>
der Vereenichde Nederlanden ongevioleert ende U Ed. staet ongequetst souden<lb/>
houden. Waeren ’t beuselingen ende geringe saecken, U Ed. betrouwe ons toe,<lb/>
dat wij soo hoge niet heffen souden, maer ’t welvaeren ende progres van den handel<lb/>
in dese plaetse was over ’t aenslaen van dese joncke al te veel daeraen gelegen,<lb/>
’t en conde emmer nergens anders als tot diversie van negotie strecken, slimmer<lb/>
quaet en connen openbaere vyanden niet doen. U Ed. vermanen ons wel, dat wij<lb/>
niet al te precijs op cleyne saecken souden blijven staen; hadden wij met vreedsame<lb/>
luyden te doen ende soo met goet doen volstaen mochten, ja soo niet merckelijck<lb/>
daerdoor verachterden, ’t waere een gewenste saecke ende soude veel ruste<lb/>
baeren, maer wij bevinden (onder correctie), dat hoe minder toegeven, hoe minder<lb/>
moeyte ende quellinge met den anderen hebben, niettemin sullen in alles soo<lb/>
<pb n="125" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0125"/>
discreet met haer sien te handelen, als sonder prejuditie van ’t principael gedaen<lb/>
can worden.
</para>
<para>(Heffing van tolrechten)
.
<note mark="1">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> I, p. 109.<lb/>
</note>
</para>
<para>Om alle verraderijen ende quade attentaten deser trouweloose Mooren voor<lb/>
te comen, is mede gearresteert, datter voortaen geen vreempdelingen met geweer<lb/>
in de stadt te mogen comen, maer sullen tselven aen den boom affleggen ende tot<lb/>
op haer vertrecq ten huyse van den sabandar in goede verseeckeringe bewaert<lb/>
worden
<note mark="2">Niet in
<emph>Plakaatboek.</emph><lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Verhouding tot Bantam , zie
<ref>Coen I, p. 746, 793</ref>; ondernemingen ter kust van<lb/>
China, zie
<ref>China p. 442 v</ref>lg ., naar patria gezonden hoeken en stukken', id. waren’, conspiratie<lb/>
op Banda, zie
<ref>Coen I, p. 782</ref>; benodigde waren<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>