<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="148"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Dedel, Sonck, Specx, Van Gorcom; Batavia, 4 maart 1624"/>
<meta key="rawdate" value="4 maart 1624"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1624"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Dedel, Sonck, Specx, Van Gorcom"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Jacob Dedel Dr, Martinus Sonck, Jacques Specx, Jan van Gorcom"/>

</header>
<body>
<pb n="148" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0148"/>
<head>V. PIETER DE CARPENTIER, JACOB DEDEL, Dr. MARTINUS SONCK,<lb/>
JACQUES SPECX EN JAN VAN GORCOM, BATAVIA 4 maart 1624.<lb/>
</head>
<folio>1002fol.61-67.</folio>
<remark>«Aangekomen schepen<lb/>
»</remark>
<para>Den 25en der voorleeden maent sijn hier van Jambij wel aengecomen de<lb/>
jachten Westcappel ende de Eortuyn, medebrengende 925 picol 76 cattij peper.<lb/>
Door de compste van den Atchinder daeromtrent wasser in anderhalff maent<lb/>
geen peper affgecomen, doch d’inwoonders van Jambij begonden wederom moet<lb/>
te scheppen, alsoo den Atchinder haer onbesocht hadde gelaten ende daerenboven<lb/>
de geruchten sterck liepen, dat de Manicabers met omtrent 16 000 man den Atchinder<lb/>
overvallen, uut Androgiry verjaecht ende wel derthien hondert man affgeslaegen<lb/>
hadden<fref ref="1"/> . Soo dat waer is, sal den handel in Jambij wackeren, maer soo<lb/>
daer niet aen sij ende den Atchinder hem met sijne macht daeromtrent onthout,<lb/>
sal het (is te beduchten) met den peperhandel aldaer weynich beschieten, ten<lb/>
waere wij ende d’Engelsen resolutie trocken om Jambij met macht tegen den inval<lb/>
van den Atchinder te defenderen, daertoe weynige apparentie is, soodat, bij al dien<lb/>
den Atchinder het op Jambij gemunt heeft, hij de plaetse voorseecker affloopen<lb/>
ende destrueeren sal, invoegen dat aen de oostcust van Sumatra alsdan vooreerst<lb/>
weynich in den peperhandel te doen sal wesen, ten waere de Manicabers haer na<lb/>
Palimbang wenden, welcke plaetse (nae verstaen) voor haar seer ongelegen valt,<lb/>
soodat in sulcken gevalle den peperhandel aen de Westcuste wel wat meer toenemen<lb/>
mocht.<lb/>
</para>
<remark>«Peper ontvang sten uit Djambi in 1623<lb/>
»</remark>
<para>Den 21en Februari hebben voor ’t jongste schip van dit westermouson na<lb/>
Amboina ende Banda gesonden de fluyte Edam met 200 custsielen
<fref ref="2"/>  tot peuplatie<lb/>
van Banda, soodat nu in alles van desen jaere inwaerts gesonden hebben (behalven<lb/>
verscheyden vrielieden ende vrijelieden slaven, met onse schepen gegaen) 600 sielen;<lb/>
toecomende jaer hoopen grooter quantité derrewaerts te beschicken.<lb/>
</para>
<remark>«Gebeurtenissen ter kust van China
, vgl.
<ref>China v</ref>nl. p. 470 vlg.<lb/>
»</remark>
<para>
Soo het met groote schenckagien te doen sij, hebben wij minder cans als onse<lb/>
vijanden
<fref ref="3"/> , want doen sij grote schenckagien, sij weten waerop, namentlijck op de<lb/>
prof f ij ten van den handel, die sij alreede genieten ende soo lange genooten hebben.<lb/>
Groote schenckagien voor ons te doen ende dat op onseeckere uutcompste gedoocht<lb/>
’t capitael niet, mede soo en sullen alle onse schenckagien sonder dwangh<lb/>
ende macht niet vermogen. Groote macht baert groote lasten ende groote schenckagie<lb/>
daerbij beswaert noch meer, soo is dan de mesnagie van beyden nae de constitutie<lb/>
van U Ed. staet gans noodich. Wij sijn derhalven van meeninge, te meer<lb/>
onse macht anders niet toe en laet, de saecke van China tot naerder ontseth ende<lb/>
ordre van U Ed., soo lange niet beter mogen, in staet te conserveeren ende te sien,<lb/>
wat wij aen d’een sijde met soeticheyt ende aen d’ander bij empeschement van de<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> 25 febr. 1624.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dus: slaven van de Kust van Coromandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In China: de Portugezen van Macao en de Spanjaarden van de Philippijnen.<lb/>
</fnote>

<pb n="149" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0149"/>
vaert op Manilla ende alle andere handelplaetsen, uutgenomen Pehouw, Tayouwan<lb/>
ende Batavia, sullen connen voorderen sonder met cleene macht yets groots met<lb/>
hasard te attenteeren. Niettemin soo en sullen wij niet naelaeten daermede alle<lb/>
voordeelen waer te nemen, die sonder haesardeuse uutcompste onderleyt mogen<lb/>
worden ende voor sooveel sonder weerhoudingh van den gewenschten Chineesen<lb/>
handel geschieden can, die wij niet en twijffelen, wel geopent sal worden, soo U Ed.<lb/>
maer resolveeren de Chineesen te verdueren ende dat mogelijcx eer, als bij veelen<lb/>
wel geopinieert mocht worden. Dubbelen dienst wert met de besettinge van de<lb/>
custe van China gevordert, namentlijck d’openinge tot den handel ende affbreucq<lb/>
van den algemeenen vijant, die onses oordeels beyde van sulcken gevolch sijn, dat,<lb/>
soo het de Comp.3^ constitutie niet en gedoochde de lasten alleene te supporteeren,<lb/>
’t lant daertoe behoorde te contribueeren.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben de Chineese gesanten alhier de voorgemelte tijdinge aengedient <fref ref="1"/> <lb/>
ende gevraecht, wat hun van dese trouweloose proceduren docht. In ’t eerste<lb/>
thoonden haer wat verslaegen, maer alsoo wij de saecke niet hooge op en hieven,<lb/>
cregen wat beter moet ende gaven óff d’onbedachtheyt van den nieuwen Toutock1<lb/>
<fref ref="2"/>  de schuit, öff de verkeerde rapporten en de verraderijen van de tolcken. In<lb/>
somma beslooten, dat het door misverstant ende niet met opseth geschiet most<lb/>
wesen ende maecken daer cleene swaricheyt in ; hoopten, alles wel ten besten soude<lb/>
comen, wanneer maer met goet bescheyt van hier na China keerden. Ons voornemen<lb/>
is een expresse ambassade neffens deze gesanten tzijnder tij tderrewaerts te<lb/>
seinden, als wanneer grondich hoopen te vernemen, waer de saeken op drayen.<lb/>
Wij blijven noch bij onse opinie, dat het haer om Pehouw niet, maer om wat<lb/>
anders te doen sij.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijkheid van vestiging op Thaiwan, afgedr.
<ref>China p. 248 </ref>»</remark>
<para>Per ’t schip d’Engelsen Bul hebben tijdinge van Japan becomen, dat alle de<lb/>
Portugiesche manspersonen op lij ff straffe ’t lant ruymen, vrouwen ende dochteren<lb/>
<fref ref="3"/>  verlaten moeten ende de vaders niet als haer goet ende soonen mede mogen<lb/>
neemen, soodat in Nangesacke een jammerlijck gekerm ommegingh.<lb/>
</para>
<para>In Sadsuma was een Spaens schip met een Spaensch ambassadeur van Manilla<lb/>
aengecomen, groote geschencken voor den Keyser van Japan brengende; hadde<lb/>
lange naer audiëntie gewacht ende ’t was noch niet seecker off gehoort soude<lb/>
werden ; nae men verstaet, soude gecomen wesen om vrijheyt van relegie voor de<lb/>
Roomsche Christenheyt te versoecken; item, dat de Keyser de Nederlanders sijn<lb/>
lant soude willen verbieden ende, sulcx niet connende obtineeren, te versoecken,<lb/>
dat de Spaensche schepen en de navetten van Manilla op Japan onder ’s Keysers<lb/>
pas varen mochten sonder van de Nederlanders beschadicht te mogen werden.<lb/>
</para>
<para>D’Engelsen sijn met alle man van Japan vertrocken
<fref ref="4"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Chinese gevangenen maken zich van de Mokka meester
, vgl.
<ref>China p. 237 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">NI. de overval te Amoy op Christiaen Francx, die daar voor onderhandelingen was<lb/>
gekomen. Zie
<emph>China,</emph> p. 226 vlg. en p. 241-251.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">To-tok, opperbevelhebber der troepen, militaire gouverneur.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vele Portugezen waren met Japanse vrouwen gehuwd, die met haar dochters<lb/>
moesten achterblijven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> 6 febr. 1624.<lb/>
</fnote>

<pb n="150" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0150"/>
<para>Noch en rusten d’Engelse cracqueelschriften niet; tsedert onsen jongsten<lb/>
hebben sij ons weder twee acten overgelevert .<lb/>
</para>
<para>
. Hoe bitterlijck sij ons onder schijn van opinie niet en ontsien in generale<lb/>
termen te calumnieren, te taxeren ende, soo ’t mogelijck waer, voor d’onkundige<lb/>
schuldich ende odieux te maecken.<lb/>
</para>
<para>
Om tot naerder ontleedinge van haere gepretendeerde gravamina ende onsc<lb/>
verdedinge te mogen comen hadden wij haer eenige speciale vragen in onse acte<lb/>
van den 26en januarij voorgestelt, welcke sij om niet achterhaelt te werden onbeantwoort<lb/>
laeten, alleen zeggende, dat sij niet bij forme van censure, maer alleen<lb/>
sub velo opinionis ons haer gevoelen te kennen gegeven hebben, maeckende niettemin<lb/>
op hare geopinieerde gravamina standtvastige conclusien, rondtuyt verclarende,<lb/>
dat om dese ende geene redenen, daerinne verhaelt, het voor haer niet betamelijck<lb/>
noch oirboir sij langer neffens ons in Batavia te continueeren, maer gants<lb/>
noodich, dat van ons scheyden ende haer van een andere residentieplaets voorsien.<lb/>
Tot welcken eynde oock op ons versocht hebben vreedelijck te mogen vertrecken,<lb/>
soo haest het haer gelegen soude comen. Wij hebben daerop gedienth (bijaldien<lb/>
emmer geresolveert waeren te vertrecken), dat daerinne handelen mochten , soo als<lb/>
sij meinden te verantwoorden ; item voor soo veel sonder laesie van den 24en artyckel<lb/>
van ’t tractaet ende eyndelinge sonder prejuditie van de Nederlantsche Comp.a<lb/>
geschieden mocht. Met dese antwoorde, schijnt, hebben sij haer voordeel niet<lb/>
genoech weten te doen, maer ons in een ander acte aengeporret om noch duydelijcker<lb/>
antwoorde te mogen hebben, haer daerinne wat naerder verclarende, namentlijck,<lb/>
dat het haer (vermogens den 3en ende 27en aertyckel in ’t tractaet) vrij stont een<lb/>
residentieplaets in Bantam selve off op eenige andere plaetsen, buyten onse possessie<lb/>
sijnde, te mogen verkiesen. Wij hebben haer andermael met onse voorige<lb/>
antwoorde daerop gedient ende noch bijgevoecht, dat, soo vreedelijck ende minnelijck<lb/>
als ’t haerder eerster aencompste tot Batavia ontfangen waeren, oock soo<lb/>
minnelijcken ende vredelijcken affscheyt (soo emmer begeerden te gaen) van ons<lb/>
te verwachten hadden, behoudens U Ed. actie tegen d’Engelsche Compa over haer<lb/>
genooten benefitien, commercie ende commoditeyt in Batavia, welcke plaetse<lb/>
tot U Ed. groote lasten alleen sonder eenige recognoissance van haer tot noch toe<lb/>
gemainteneert is geweest ende noch wort. — Van haere gepretendeerde Puloronsche<lb/>
schulden hebben sij noch geen wettelijck bewijs gedaen, soodat wij oock tot<lb/>
de leverantie van d’aengebooden specerijen noch niet gecomen sijn. In haere<lb/>
jongste acte hebben sij soo veel laten blij eken, dat de gemelte schulden ten vollen<lb/>
in Bandasche specerijen sonder die in concurrentie van de gemeene lasten te willen<lb/>
trecken pretendeeren sullen, alsoo sij hun niet en schaemen te seggen, dat haere<lb/>
coopluyden met d’orangcays van Pulo Ron gecontracteert waeren de voorsz.<lb/>
schulden in nooten ende foelie te betaelen, daer nochtans in Banda (volgens de<lb/>
verclaringe in onse acte van den 19en februario) noyt geen vermaen van geschiet<lb/>
is. Bij aldien sij onse aenbiedinge in volcomen satisfactie van dese schulden begeeten<lb/>
t’ontfangen, sullen haer die laten volgen, soo niet, de saecke op sijn beloop<lb/>
laten, want sij en soecken maer te plucken, wat zij connen ende haere actiën tegen<lb/>
TT Ed. in Europa even groot ende swaer t’institueeren.<lb/>
D’aengebooden specerijen wegen het qualijck gespilde cruyt in Banda<fref ref="1"/> <lb/>

<fnote ref="1">Voor deze kwestie over het verspillen van buskruit door saluutschoten zie men<lb/>
<emph>Coe.n</emph> I, p. 783, III, p. 281 en VII, p. 957.<lb/>
</fnote>

<pb n="151" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0151"/>
hebben zij gerefuseert, niet omdat geene begeerden, maer omdat de partie te geringh<lb/>
is ende van groote actie meer voordeel verwachten.<lb/>
</para>
<para>Wij en connen niet gelooven, dat het haer ernst sij t’eenemael van Batavia<lb/>
te scheyden, veel min een fort ofte stercte op haer selven ergens te begrijpen,<lb/>
daertoe (al wilden sij) haer macht tegenwoordich niet suffiyant genoech is, maer<lb/>
conden sij ons soo schoon praten, dat wij haer lijber ingres ende egres tot Bantam<lb/>
(onder pretext van beyder Comp.en dienst) toestonden, soo sonden sij ongetwijffelt<lb/>
in beyde plaetsen haer residentie wel willen houden. Maer wat onlusten, namentlijck<lb/>
weerhoudingh van Batavias progres, ophitsinge van Bantam tegen ons, onttrouwe<lb/>
handelinge, onlijdelijck servitut ende consequentelijck hondertderleye<lb/>
andere crackeelen uut soodanigen interpositen middel dagelijcs ontstaen souden,<lb/>
leggen wij in de consideratie van U Ed. diepe wijsheyt.<lb/>
</para>
<para>Soo sij de macht en de moet hadden Bantam tegen ons goetvinden ende consent<lb/>
t’openen, is niet eens te twijffelen, off souden den regel van ’t contract,<lb/>
d’arresten van resolutien, bij den Raet van Deffentie genomen ende d’equiteyt van<lb/>
de gemeene saecke selff aen d’een sij de stellen ende met haer dessein voor hun<lb/>
particulier voortvaeren.<lb/>
</para>
<para>Tot noch toe hebben sij met schriftelijcke acten ons consendt geurgeert; tot<lb/>
noch toe hebben wij haer met schriftelijcke redenen affgeseth; off sij nu tot naerder<lb/>
ondersoeck bij maniere van tergingh met een schip ofte twee, ofte met haere<lb/>
sobere macht tegelijck voor Bantam gaen ende onderleggen sullen onder protestatie<lb/>
(soo wij haere aanbiedinge ten dienste van beyde de Comp.en niet en willen accepteren)<lb/>
voor haere Comp.a den handel alleen te becomen, sal ons den tijt leeren.<lb/>
Soo maer verseeckert waren, dat wij haer ontsien sullen van daer te weeren, souden<lb/>
’t ongetwijffelt onderstaen; dan wij meynen, dat sij hun credit bij den pangeram<lb/>
van Bantam (welck door secreete intelligentien met groot opgeven ende andeie<lb/>
parsuasive middelen tot onsen nadeele vercregen mochten hebben) ontsien sullen in<lb/>
hasard te stellen, want soo dit eens onderleyden ende wij het door d’een off d’andej<lb/>
middel tegen hielden, soude haer credit (tw'elck gants teer is) bij den Coningh van<lb/>
Bantam t’eenemael uyt hebben ende hij des te eer met ons tot verdrach beweecht<lb/>
werden, daer sij met lijff ende siel ongetwijffelt tegen arbeyden.<lb/>
</para>
<remark>«Benodigd touw
, benodigd volk
, aankomst schip uit Suratte
, vgl.
<ref>Daghregisters, 3 maart 1624 , </ref>meded. betr. Perzië
, vgl.
<ref>Perzië v</ref>nl. p. 19, vlg.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>