<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="204"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Specx, Vlack, Van Diemen; Batavia, 13 december 1626"/>
<meta key="rawdate" value="13 december 1626"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1626"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Specx, Vlack, Van Diemen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Jacques Specx Dr, Pieter Vlack, Antonio van Diemen"/>

</header>
<body>
<pb n="204" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0204"/>
<head>XI. PIETER DE CARPENTIER, JACQUES SPECX, DR. PIETER VLACK<lb/>
EN ANTONIO VAN DIEMEN, BATAVIA 13 december 1626.<lb/>
</head>
<folio>1001,folio108-146.</folio>
<remark>«Aankomst en vertrek van schepen
, retouren voor patria, handel met Perzië<lb/>
( vgl
<ref>. Perzië,</ref> passim), Suratte en Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>’t Slavencoopen wil op de Cast niet meer voort, sijn schaers, dier ende niet<lb/>
dan met groote opspraecke van de grooten aldaer te becoomen ende daer is geen<lb/>
beterschap in te verwachten als bij toeval van schaerse rij sge wassen ende hongersnoodt.<lb/>
In Aracan ende Bengale (nae wij bericht werden) is noch eenige apparentie<lb/>
tot slaven. Wij hebben den directeur Marthen Isbrantsz *) met alle gelegentheyt<lb/>
geadviseert ende ten hoogsten belast geene mogelijcke diligentie ende middel te<lb/>
sparen omme d’opsamelinge van slaven, overal daer se te becomen sijn, gestadich<lb/>
te voorderen, welck wij vertrouwen, hij oock niet sal naerlaeten, doch geen suffi§ante<lb/>
capitael ende middelen op de Cust hebbende als tegenwoordich, sal ’t almede<lb/>
gelijck de rest becrompen uytvallen.<lb/>
</para>
<para>
d’Engelschen stabilieren vast in Armigon
<super>1 <fref ref="2"/> </super> een comptoir, omtrent acht<lb/>
mijlen noordelijcker als Paliacatte gelegen, om de Paliacatsche geschilderde<lb/>
doecken
<fref ref="3"/> , tot den inlantschen handel van India dienstich, aldaer te trecken ende<lb/>
onder de schaduwe van U Ed. fort (nochtans sonder eenigen last desselfs, in welck<lb/>
sij volgens contract gehouden sijn) de cleeden soowel als U Ed. te becomen. Nae<lb/>
men verstaet, sijn sij met de neyck dier plaetse overcoomen om aldaer een fort<lb/>
tot haer eygen cost te maecken ende met custsoldaten ofte pij ons
<fref ref="4"/>  beset te<lb/>
houden; item dat van alle incomende goederen ende van alle uutgaende drye<lb/>
percento betaelen sullen. Voorts dat den neyck niet vermoogen sal de Nederlanders<lb/>
in Armigon ofte daeromtrent in den handel t’admitteren. Soo ’t d’Engelsen<lb/>
aldaer uuthouden, sullen sij d’onse in Palliacatte vrij wat ondersteecx connen<lb/>
doen in ’t stuck van cleeden, insonderheyt sij ruym ende d’onse schaers van middelen<lb/>
versien sijnde. Daer sullen wellicht oock monopoliën onder de comitos
<fref ref="5"/> <lb/>
off inlantsche handelaers ende andere inconvenienten tot prejuditie van d’een<lb/>
ende d’ander uut ontstaen, gelijck als d’Engelsche ministers alhier met dagen<lb/>
alreede in de voorbaet sijn geweest d’onse op de Custe te last leggen, hoe sij haere<lb/>
geintendeerde stabiliatie in Armigon met gesehencken ende andere indirecte middelen<lb/>
getracht hadden te weerhouden; bijtijts aldus actie moverende, indien haer<lb/>
dissein geen goede uutcompste sorteerde (gelijck het sijn peryckel onderworpen<lb/>
is) om dan de Comp.a aen te spreecken
<fref ref="6"/> .<lb/>
Gelijck als de Deenen den salpeterhandel omher Palliacatte vrij wat geturbeert<lb/>
<fref ref="7"/>  hadden, soo sijn sij in ’t landt van den indigo mede vast woelende
<fref ref="8"/>  ; sij<lb/>

<fnote ref="1">Marten Ysbrantsz. kwam in 1611 in het oosten, 1615 onderkoopman op de Leeuw<lb/>
met Pijlen, 1619 opperkoopman ter Kust van Coromandel, 1624 directeur, 1627 gouverneur<lb/>
op die Kust en raad van Indië, tot 1632, daarna weer van 1633 tot 1635, toen hij repatrieerde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Armagon, ter Kust van Coromandel op 14° N.B. op een eiland gelegen. Het was tot<lb/>
1639 het hoofdkantoor der Engelsen ter Kuste, daarna Madras.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Doeken overeenkomende met de batiks van Java.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pion, van het Portugese peao, infanterist, en wel van inheemse landaard.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Comito, van het Teluguwoord komati, handelaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> i. d. 20 oktober 1626.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Geturbeert, verstoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Landwaarts van Tegenapatam werd indigo verbouwd, bij „honderden van dorpen<lb/>
en vlecken”, vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 112.<lb/>
ref="1">Fiëren, van fier, toevertrouwen.<lb/>
</fnote>
<pb n="205" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0205"/>
hadden alreede bij de 20 000 tot hoogen prijse ingecocht, door welcker jacht<lb/>
die van U Ed., met dese schepen gaende, mede soo veel dierder als ordinarij valt.<lb/>
</para>
<para>In Masilipatnam waren d’onse geene meesters van haren handel, maer<lb/>
mosten naer ’t believen van geaposteerde pachters aldaer negotiëren ende voorhants<lb/>
de coop manschappen vercoopen ende fiëren
<fref ref="1"/>  genouchsaem tot bedwongen<lb/>
prijse ende wederom soodanigen satisfactie ende betaelingen accepteeren, als ’t de<lb/>
pachters te pas qnam.<lb/>
</para>
<para>In ’t gouvernement van Masilipatnam was wederom gestelt denselfden gouverneur<lb/>
<fref ref="2"/> , welcke Van Uffelen salr. alle de moeyten maer de Comp.a de grootste<lb/>
schade aengedaen hadde; weynich off geene hoope van beterschap stont daer te<lb/>
verwachten, veel min restitutie van d’aff gedwongen 16 000 pagooden, tensij<lb/>
(gelijck den directeur mede van advijs is) ons selven rechten, sijnde nu (nae sijn<lb/>
seggen) den rechten tijt om U Ed. geleden effronte ende ongelijck te repareren,<lb/>
terwijlen desen snooden gouverneur in de regieringe continueerdt, gelijck mede<lb/>
dat de Mooren van Masilipatnam oock sterck ter zee handelen, namentlijck op<lb/>
Peguw’, Aracan, Tanasserij, Atchin ende andere quartieren. Wij sijn van gevoelen,<lb/>
U Ed. nemmermeer met goetheyt eenige refactie
<fref ref="3"/>  aldaer becomen sullen, wandt<lb/>
den staet van ’t rijck door huerlingen ende pachters meest bediendt wert, welcke<lb/>
selffs rechters ende pertijen sijn. Op ’t welvaeren van d’ingesetene wert gants<lb/>
geen reguard genomen. Over de rapine
<fref ref="4"/>  ende tiramiique extorsie van de mindere<lb/>
gouverneurs is bij de grooten te Ho ve geen gehoor ; wanneer maer de pacht en de<lb/>
portie van den rooff in ’s Coningx casse bestellen, werden de handt boven ’t hooft<lb/>
gehouden, sulcx dat niemant de strooperij ontgaen can, tensij uut puer ontsach.<lb/>
Niemant werdt daer ontsien dan diegeene, welcke sijne estime met potentie can<lb/>
doen gelden ende, omdat sij den weerstoot van U Ed. noch niet gevoelt hebben,<lb/>
soude dese gouverneur wellicht wederom tot reprinse van diergelijcke ofte grooter<lb/>
mollestie ende extorsie als de voorgaende resolveren connen, siende sijne voorgaende<lb/>
boosdaet soo inult
<fref ref="5"/>  passeren. Wij hebben echter d’onse gewaerschout<lb/>
ende ten hoogsten belast, soo lange het de Comp.a niet beter als nu gelegen comt<lb/>
ende dat men ’t eenichsints in Masilipatnam noch can gaende houden, te simuleren<lb/>
ende op beter oportuniteyt de noodwendige revenge te differeren; als U Ed.<lb/>
saecken in India wat beter op haer voordeel staen, hoopen, ’t capitael met den<lb/>
interest rijckelijck verhaelen sullen ende duslange moeten tegen ons danck patiëntie<lb/>
nemen.<lb/>
</para>
<para>In Bengale was alsnoch cleene apparentie van voorderlijcke negotie vermits<lb/>
d’inlandsche oorloge; oock schort het ten deele aen defensive jachten maer<lb/>
insonderheyt aen capitael op de Cust om eens te deegen ondersouck van desen<lb/>
handel te doen. De Deenen schenen het in Pipolij ende Bellesoir groot voor te<lb/>
hebben, doch men verneemt niet, yets sonders alsnoch aldaer gestabilieert ofte<lb/>
van daer gebracht hebben. d’Onse hadde voorgenomen de Jaeger met noch<lb/>
een fregat derwaerts te seinden, tzijner tijt hebben U Ed. haer wedervaeren te<lb/>
verwachten.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Fiëren, van fier, toevertrouwen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mohammed Tagi, die in september 1627 schatmeester van het rijk Golconda werd,<lb/>
wat hij tot 1630 bleef; hij stierf in mei 1631.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Refactie, hier: herstel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Rapine, roofzuchtige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Inult, inultus, ongewroken, zonder wraak.<lb/>
ref="1">Versta: rouwe zijde, uit Thaiwan.<lb/>
</fnote>
<pb n="206" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0206"/>
<para>Dit voorleeden jaer hebben d’onse op de Cnst geene sonderlinge prinsen op<lb/>
den vijant behaeldt.<lb/>
</para>
<para>De diamandtmijne was weder geopendt, veele diamanten begonden daer<lb/>
voor den dach te coomen; door gebreck van capitael sullen, duchten wij, d’onse<lb/>
weynich ofte niet opgecocht hebben; soo den Coningh van Visiapour met sijne<lb/>
geintendeerde oorloge voortgaet, sal de mijne aparent weder toegaen.<lb/>
</para>
<remark>«Waren door de Engelsen uit Coromandel verkregen<lb/>
»</remark>
<para>Hoewel wij U Ed. in onsen voorgaenden hadden geadviseert, wij met den<lb/>
Haen noch 200 picol *) waren verwachtende, sijnde ’t naeblijven van dien veroorsaect<lb/>
door ’t harde weder, sulcx dat de j oneken van eenen Simsou
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> Chinees<lb/>
coopman, welcke d’onse veel op de handt vertrouwt hadden, wel drie maenden<lb/>
in de reviere van Chincheo verweert waren geweest, van welcker lange tardance<lb/>
d’onse in Tayouhan ongerust sijnde, resolveerden haer met de jachten Erasmus<lb/>
ende den Haen naer de reviere van Chincheo te vervoegen omme te vernemen,<lb/>
waeraen het schorten mocht, de toegeseyde tweehondert picol sijde in Tayouhan<lb/>
niet te voorschijn quam; dienvolgende sijn voorsz. twee jachten den 9en februario<lb/>
van Tayouhan gescheyden ende den 13en dito voor de reviere van Chincheo onder<lb/>
seecker eylant (Lessou genaemt)
<fref ref="3"/>  op vier vadem steckgront
<fref ref="4"/>  geseth, beschut<lb/>
voor den noordenwint ende voor branders, leggende een goede halff mijle buyten<lb/>
de reviere, alwaer hun bij quam een van de voorsz. Simsous jonekgens met omtrent<lb/>
200 picol sijde, welcke d’onse daer overnamen, vertrouwende voorsz. Simsou<lb/>
weder op leverantie tot 70 picol sijde toe a 137 tail
<fref ref="5"/>  ’t picol, waerop corts daerna<lb/>
65 picol leverde. Noch hadden van een ander coopman, welcke ’t geit mede van te<lb/>
vooren vertrouwt was, 10 picol ontfangen, soodat op dien tijt omtrent twee hondert<lb/>
vijffentseventich picol bij den anderen hadden, welcke sij voornamen in ’t<lb/>
eerste van ’t suydermouson voorts naer Japan te seinden ende soo veel noch<lb/>
daertoe, als sij ondertusschen becomen conden.<lb/>
</para>
<para>D’aencompst onser schepen aldaer had’ sonderling’ geen alteratie in China<lb/>
gecauseert, jae, de gemeene man (naer ’t seggen der Chineesche visschers, welcke<lb/>
dagelijeks ter steels aen boort quaemen) was wel genegen om met ons daer ter<lb/>
plaetsen te coomen handelen, maer de groote alleene weerhieldent. Op dit eylant<lb/>
Lessou (nae d’onse verstaen conden) onthielden haer omtrent twee duysent weerbare<lb/>
mannen, meest visschers.<lb/>
</para>
<para>
Ondertusschen d’onse met de schepen onder Lessou lagen, schreven sij eenen<lb/>
brief aen seeckeren mandorijn in Aymoey, met naemen Lanja Somping
<fref ref="6"/> , haer<lb/>
beclach doende, hoe den handel in Tayouhan volgens belofte noch niet was gesuccedeert,<lb/>
op welcke missive uyt den naeme van den Conbon ende Toutock (d’eene<lb/>
gouverneur van de provintie van Hoccheo ende d’ander overste van ’t chrijs-<lb/>

<fnote ref="1">Versta: rouwe zijde, uit Thaiwan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Simsou, Chinees koopman te Amoy, pachter van (of althans belast met) de alleenhandel<lb/>
met de Nederlanders; tevens admiraal en grootmandarijn. Hij kwam in 1627 bij de<lb/>
inname van de stad A. door I-kwan om het leven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lieh-hsü, eiland in de baai van Amoy, op 24° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Steckgront, grond, die men met een peilstok nog juist zoveel aansteekt, dat de punt<lb/>
er even in weg zakt.<lb/>
 
 <emph><fref ref="5"/> </emph> De Chinese taël werd op 80 stuivers berekend.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="6">Tsong-ping, een militaire rang, een opperofficier.<lb/>
ref="1">Insterende, versta: insisterende, er op aan dringende.<lb/>
</fnote>
<pb n="207" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0207"/>
volcque aldaer) andtwoorde bequamen in substantie, als U Ed. in nevensgaende<lb/>
translaet breeder sien connen, te weten, hoe ’t peryckel van de roovers gelijck<lb/>
oockdecleene profijten in Tayouhan de cooplieden achterhielden; versoeckende,<lb/>
men de roovers verdrijven ende geene haveninge omtrent Tayouhan gedoogen<lb/>
wilde, voorts dat men de cooplieden wel tracteeren ende goede profijten soud’<lb/>
laten genieten, eyndelijck haer beclagende, dat van onser sijde de gedane belofte<lb/>
niet naergecoomen wird’ van niet meer met scheepen in de reviere van Chincheo<lb/>
te verschijnen, versouckende, dat sij in haest van daer souden vertrecken, als<lb/>
wanneer sij oock aen den Coningh van China schrijven wilden, dat ons den handel<lb/>
in Tayouhan opentlijck mocht toegestaen werden. Op welcken brief d’onse andermael<lb/>
aen den Conbon ende Toutock in substantie geantwoort hadden, hoe niet<lb/>
naerlaten souden (gelijck tot noch toe haer best gedaen hadden) om de zeeroovers<lb/>
van Tayouhan te weeren; item hoe sij de Chineesche cooplieden in Tayouhan noyt<lb/>
min als 140 tayl voor een picol sijde gepresenteert hadden, hoopende voorts soo<lb/>
met haer te handelen, dat geen oorsaeck souden hebben haer te beclagen, ernstelijck<lb/>
insterende
<fref ref="1"/> , dat sij doch van den Hoove besorgen wilden permissie voor<lb/>
ydereen om vrijelijck in Tayouhan te mogen coomen handelen, twelck, soo niet<lb/>
geobtineert ende in Tayouhan den handel behoorlijck geopent wierd’, andersints<lb/>
weder nieuwe onluste baeren soude, alsoo doch niet ophouden mochten, soo lange<lb/>
de solemneele beloften ende toesegginge van den Conbon, Toutock en de andre<lb/>
groote mandorijns
<fref ref="2"/>  haer behoorlijck effect niet sorteerden ende middelertijt<lb/>
d’onse op desen brief andermael andtwoort waren verwachtende, gingh den handel<lb/>
soo bij oogluyckinge voort.<lb/>
</para>
<para>Voorsz. Simsou diende d’onse aen, hoe in China noch geene publicatie gedaen<lb/>
was, dat de Nederlanders den vrijen handel in Tayouham hebben mochten, waerover<lb/>
oock de cooplieden, welcke in Tayouhan buyten expres voorconsent quamen<lb/>
handelen, van de mandorijns Seer gemolken ende geschooren wierden. Wijders<lb/>
verclarende, hoe hij expresse licentie voor sijn persoon van den Toutock becomen<lb/>
hadden om met ons te mogen handelen, twelck andersints niet soude derven<lb/>
bestaen. Dit doet ons gelooven, dat den Toutock ongetwijffelt mede van de prof f ij -<lb/>
ten deelt, ’t Is apparent, vooreerst, soo lange onsen wil in Tayouhan niet becomen,<lb/>
dat men in den handel oock weynich voorderen sal, tensij men de capitaelen voorhants<lb/>
naer China avonture, insonderheyt soo lange de licentie van ’t Hoff niet<lb/>
gevolcht sij off dat d’oogluyckinge van de mandorijns de gemeene cooplieden geen<lb/>
beter verseeckeringe van molestatie geven, twelck wij meenen, bij verloop van<lb/>
tijdt sij
<fref ref="3"/>  selven daertoe wel setten sal, al quaemer oock nemmermeer publijcke<lb/>
licentie van den Hoove.<lb/>
</para>
<para>Daer is oock (nae wij hier van eenige Chineesen bericht werden) geen verlies<lb/>
van vertroude penningen sonderling’ te vreesen, wanneer het maer aen bekende<lb/>
lieden gedaen wert, maer insonderheyt aen sulcke, welcke bij conniventie van de<lb/>
grooten toegestaen wert met d’onse te handelen; doch ’t is een miserable conditie,<lb/>
welcke wij hoopen mettertijt tot gewenschter stant te brengen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Insterende, versta: insisterende, er op aan dringende.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Voor deze toezegging zie men de brief van 23 augustus 1624, afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I,<lb/>
<folio>p. 195.</folio>
</fnote>
<fnote ref="3">Sic. Versta: sich.<lb/>
ref="1">NI. die van Siam.<lb/>
</fnote>
<pb n="208" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0208"/>
<remark>«Zending van schepen naar Thaiwan, middelen aldaar
, schepen en goederen<lb/>
van Japan gekomen
, handel daar en in Siam<lb/>
»</remark>
<para>Met voorsz. Van Haesel hadden wij andermael aen den Coninck
<super>z)</super> en de<lb/>
grooten onse missiven neffens eenige geschencken gesonden tot recommandatie<lb/>
van U Ed. affairen aldaer, insonderheyt van Cleen Seelants saecke
<super>1 <fref ref="2"/> .</super> Met goet<lb/>
contentement heeft Haere Mag* onsen brieff ontfangen, maer can seer quaelijck<lb/>
terneder geseth werden over de lange tardance van antwoorde op hare missive,<lb/>
aen mijn Heere den Prince van Oraignen, hoogloffel. mem.
<fref ref="3"/> , geschreven; heeft<lb/>
derhalven seer nauw ondersouck gedaen ende door sijne grooten laeten doen,<lb/>
waeraen het schorten mach. ’t Verdriet haer (ende niet sonder reden), dat hare<lb/>
goetgunstige, vrundlijcke, beleefde missiven ende liberale geschencken niet met<lb/>
condigne correspondentie volvaerdichlijck, van daer ’t behoort, erkent werden.<lb/>
Wij hoopen, dat U Ed. (volgens haere jongste toesegginge) emmer met naeste<lb/>
gelegentheyt in geen gebreecken sullen ghebleven sijn omme ’t aenstaende jaer<lb/>
den Coning’ behoorlijck bescheyt te mogen doen, wandt ’t en can behoudens<lb/>
U Ed. estime ende credit, met geen aennemelijcke exceptien langer uutgestelt<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van schepen voor de handel in de bocht van Patani<lb/>
»</remark>
<para>De peper was dit jaer in de Bocht wel geslaecht, soodat het oock aen 12
<emph>k</emph> 1500<lb/>
bhaeren aldaer niet soude gemanqueert hebben, indien wij comptanten, cleeden<lb/>
ende volck aldaer op voorraet gehadt hadden, twelck, vermits de lichtinge van de<lb/>
comptoiren, met schepen onmogelijck is tewege te brengen, alsoo niet eer als met<lb/>
d’openinge van de mousons van hier vertrecken connen ende, eer ginder coomen<lb/>
t’ariveren, hebben die van Mallacca ende andere (soo ’t schijnt) telckens met haere<lb/>
cleeden de voortocht, vermits de naerder gelegentheyt als Batavia. Ende dit en is<lb/>
niet voorcomelijck, dan off comptoir off jachten met requisit capitael gestadich<lb/>
in de Bocht op voorraet te houden ende, soo ons dese lasten ontsien, moeten ’t<lb/>
ander inconvenient getroost wesen; ’t is seecker, dus handelende, de Comp.a<lb/>
ongelijck meer aen d’ordinary proffijten en de voordelen, welcke daer te behalen<lb/>
sijn, compt te derven, als d’onderhout van comptoiren haer soude beswaeren.<lb/>
</para>
<para>
Seecker Chineesche joncke, welcke daer een mouson overgelegen hadde, .<lb/>
was voor d’aencompst onser jachten (welcke nochtans al wat spoedich, te weten<lb/>
den 3en may, aldaer ariveerden) met 350 bharen peper naer China al vertrocken,<lb/>
gelijck mede noch een ander Chineese joncke, dit jaer in Patanij gecomen, bij<lb/>
nacht met omtrent 50 bharen peper oock ontsnapt is, niettegenstaende den Beer
<fref ref="4"/> <lb/>
buyten op de rheede expres oppaste. Noch andere twee joncken, mede dit jaer<lb/>
uut China gecomen, leyden ’t in Ligor op met intentie in ’t eerst van ’t aenstaende<lb/>
suydermouson 1627 voor d’aencompst onser jachten van daer na China te vertrecken,<lb/>
gelijck sij seer wel doen connen, hebbende alreede drie hondert bhaer<lb/>
peper op voorraet aen landt leggen ende sullen noch wel sooveel daertoe becoomen,<lb/>

<fnote ref="1">NI. die van Siam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie boven p. 161. Tweederde van het cargasoen zou worden gerestitueerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De koning van Siam schreef herhaaldelijk brieven, vergezeld van geschenken, aan<lb/>
prins Maurits, dien hij voor den vorst van Nederland hield. Door de dood van den prins was<lb/>
de beantwoording ditmaal vertraagd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Het schip de Witte Beer.<lb/>
ref="1">Nadat het Compagniespersoneel te Bandjarmasin in 1607 was vermoord en die plaats<lb/>
daarom in 1612 was getuchtigd, had men vrijwel geen contact meer onderhouden; vgl.
<emph>Borneo,</emph><lb/>
</fnote>
<pb n="209" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0209"/>
209<lb/>
alsoo verstaen, in de quartieren daeromtrent onder de boeren ende cooplieden<lb/>
noch goede pertije peper was berustende.<lb/>
</para>
<para>Tegen dit vervoeren van den peper door de Chineesen is geen ander remedie,<lb/>
off men moste soo wel op haer aencompste uut China als op haer vertrecque derwaerts<lb/>
gestadich waernemen, aenhaelen ende verbeurt maecken, totdat sij het<lb/>
moede waeren, welcke rigoreusse procedure haer bedeneken heeft, insonderheyt<lb/>
soolange onse saecken in Tayouhan met de Chinesen noch in soo sobere termen<lb/>
staen, behalven dat het mede eene grote indignatie ende onlust bij de neutrale<lb/>
natiën in de Bocht veroorsaect ende niet sonder reden. Soo men derhalven dese<lb/>
middel om voorverhaelde consideratien niet goet vint in ’t werek te stellen,<lb/>
resteert dan geen ander expedient (onses oordeels), dan dat men tsij in Patanij of<lb/>
in Sangora weder een comptoir houde met suffisant capitael mitsgaders twee<lb/>
jachten (welcke doch evenwel nu jaerlijcx tot dien eynde nevens een laed’schip<lb/>
derwarts gesonden werden) om de plaetsen te besetten ende ’t vervoeren van de<lb/>
peper te beletten ende, tot geen van beyden connende resolveren, moeten ons in de<lb/>
Bocht getroosten, sooals het nu gaet, te weten in diere peper, groote oncosten<lb/>
ende sobre proffijten ende nademael U Ed. ’t opruymen van de comptoiren op<lb/>
verscheyden plaetsen (gelijck onder anderen mede in de Bocht) soo ernstelijck<lb/>
hebben gerecommandeert ende bevoolen, dat wij oock bij U Ed. advijsen, voor<lb/>
desen gegeven op ’t stuck van de Chineese negotianten, verstaen U Ed. meyninge<lb/>
niet te wesen de Chineesen anders als van vijanden bodems te weeren, sullen wij<lb/>
tot d’een noch d’ander niet absolutelijck resolveren, totdat wij van U Ed. naeder<lb/>
ordre becomen, maer de saecke alsoo in der bester voegen gaende houden.<lb/>
</para>
<remark>«Schip en waren naar Atjeh gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Dit jaer heeft den Atchinder naer Jambij niet getaelt, waerover oock niet<lb/>
genootsaect sijn geweest ons tot Jambis defentie tegen sijne oppressie te manifesteren,<lb/>
daerop wij oock te vrijmoediger eene beseindinge naer Atchin onderleyt<lb/>
hebben met precautie nochtans aen d’onse van goede circumspectie aldaer te<lb/>
gebruycken.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van kapitalen naar diverse streken
<lb/>
»</remark>
<para>
Alsoo den Coningh van Benjarmassing, een plaetse U Ed. bekent, op ’t<lb/>
eylant Borneo gelegen, tot vier distincte reysen, soo door brieven als door mondelinge<lb/>
boodtschappen, vrundlijck aen ons versocht heeft, dat alle verleden onlusten<lb/>
ende hostiliteyt tusschen ons ende hem ontstaen
<fref ref="x"/> , t’eenemael eens vergeeten ende<lb/>
versoent mochten werden omme voortaen als naebuerige vrunden goede correspondentie<lb/>
ende negotie met den anderen t’onderhouden, dat ons oock daerbeneffens<lb/>
sterek aengedient is geweest, hoe d’aenplantinge van peper tsedert den oorlogh<lb/>
tusschen ons ende Bantham aldaer seer gevordert was ende soo toegenomen<lb/>
hadde, in corte jaeren geschaepen stout Bantam te sullen overtreffen, hebben wij<lb/>
tot ondersouck, wat vorderlijeke negotie aldaer voor de Comp.a vallen mocht, den<lb/>
4cn july derwarts gesonden ’t jacht den Haen met ’t fregadt de Fortuyne met een<lb/>

<fnote ref="1">Nadat het Compagniespersoneel te Bandjarmasin in 1607 was vermoord en die plaats<lb/>
daarom in 1612 was getuchtigd, had men vrijwel geen contact meer onderhouden; vgl.
<emph>Borneo,</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="p">. 8.<lb/>
ref="1">NI. de vorst van Ternate.<lb/>
</fnote>
<pb n="210" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0210"/>
cargasoen cleeden als andersints, suffisant tot opcoop van omtrent drye duysent<lb/>
sacken peper in Benjarmassing’, mitsgaders tot employ van 10 a 12 000 r. van 8en<lb/>
incoops aen diamanten in Succedana; met volgende gelegentheyt hoopen U Ed.<lb/>
’t succes t’advijseren.<lb/>
</para>
<remark>«Nagelen uit de MolukJcen ontvangen
, berichten van daar
, ontleend aan Lefebvre,<lb/>
vgl.
<ref>Bouwstoffen</ref> II, p. 89 vlg.J.<lb/>
</remark>
<para>Bovendien soo went hij
<fref ref="x"/>  alle middelen aen om sijne onderdanen van ’t nagelplucken<lb/>
tot den rijsbouw en de culture van thuynen te diverteeren, jae omme de<lb/>
naegelen (soo d’inwoonders ’t sustent van dien derven mochten, gelijck sij onses<lb/>
oordeels noch niet wel connen) t’eenemael (soo ’t schijnt) te doen cesseren ende<lb/>
omme de gemene man met continuele onrust t’amuseren mitsgaders om haer den<lb/>
tijt ende lust tot nagelplucken te benemen, practiseert hij verscheyden wercken,<lb/>
als dan onnoodige versterckinge van plaetsen, opbouwing’ van tempels
<super>1 <fref ref="2"/> </super> ende<lb/>
andere inutile diensten, beleggende mede frequente vergaderingen ende de lieden<lb/>
soolange trainerende, totdat sij haere medegebrachte cost opgeteert hebben,<lb/>
laetende haer alsdan weder leedich naer huys keeren, hem genouch sijnde (gelijck<lb/>
d’effecten ons daervan genouchsaem verseeckeren), hij de Comp.a door dusdanige<lb/>
middelen van hare verwachte vruchten frustrere.<lb/>
</para>
<para>Om met goet fondament de remedie tegen dit quaet te vinden is alvooren<lb/>
noodich t’ondersoecken, waer vandaen het sijn oorspronck neemt. Tot een inleydinge<lb/>
deser consideratie sullen alvooren in ’t corte (naer ons verstandt) aenroeren de<lb/>
motijvenvan confederatie tusschen den Tarnataen ende de Vereenichde CompA<lb/>
</para>
<para>Voor eerst is ’t notoir, dese alliance buyten eenich respect van religionsbant<lb/>
bestaet, naedemael wij in desen van den anderen soo verre sijn gescheyden als<lb/>
den hemel van der hellen ende consequentelijck in dit point de gemoederen van<lb/>
wedersijden mede gelijck als d’onversoenlijcken haet ende d’ingenomentheyt van<lb/>
’t Moorsdom tegen de Christelijcke religie genouchsaem betuygen. Soo moeten<lb/>
dan oock de motijven daer buyten geconsidereert werden (ende dat onses oordeels,<lb/>
doch onder correctie), namentlijck staedtswijse in den Tarnataen ende staetsende<lb/>
coopmanswijse in de CompA<lb/>
</para>
<para>Des Tarnataens maxima tenderende om bij alliantie met de Comp.a ende door<lb/>
haere assistentie niet alleen voor te coomen den dreygenden onderganck van sijnen<lb/>
vervallen staet, maer oock om dien weder op te rechten ende in voorige grootheyt<lb/>
te herstellen.<lb/>
</para>
<para>Des CompA insicht aen d’ander sij de is geweest om bij confederatie met den<lb/>
Tarnataen des te beter te becomen ende voor haer alleen te verseeckeren den nagelhandel<lb/>
soo wel in de Molucos als in de quartieren van Amboina, onder des Tarnataens<lb/>
gebiet staende, soo tot haer proffijt in ’t bijsonder, als tot afbreuck van den<lb/>
algemeenen vijant in ’t generael.<lb/>
</para>
<para>Ende soolange yder anders ooghmerck in ’t eerste aldus voorderde, heeft het<lb/>
redelijck wel toegegaen.<lb/>
</para>
<para>
1. Maer den Tarnataen weder wat op de been ende in beter posture geraect<lb/>
sijnde, siende den vasten nederslach ende vestinge van de CompA neffens hem<lb/>

<fnote ref="1">NI. de vorst van Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Versta: moskeeën.<lb/>
en<lb/>
</fnote>
<pb n="211" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0211"/>
in de Molucos, is hier over (onses gevoelens), onaengesien sijnen staet bij dien<lb/>
middel des te beter tegen sijne vijanden verseeckert sij, jalours geworden<lb/>
</para>
<para>2. ende noch af f gunstiger, doen men hem in sijn begeeren niet gestadich<lb/>
ingevolcht heeft met groote sommen uut te borgen, liberale geschencken te doen<lb/>
ende een goede macht tot vordernis van sijn particulier disseyn continuelijck in de<lb/>
Molucos te houden,<lb/>
</para>
<para>3. maer noch affkeeriger, doen men hem in sijne schaedelijcke concepten<lb/>
ende ondercruypingen van des Comp.88 staet in de quartieren van Amboina heeft<lb/>
beginnen wederstant te bieden<lb/>
</para>
<para>4. ende noch aldermeest misnoecht, doen men des Comp.as geconquesteerde<lb/>
staet in Amboyna bij accreu ende alliance van omleggende natiën heeft bestaen<lb/>
te vergrooten
<fref ref="x"/> . Van dese cant sijn eerst de principaelste emulatien
<super>1 <fref ref="2"/> </super> ende contentien<lb/>
uutgeborsten, yder pretenderende van ander in ’t sijne grootelijcx ondercroopen<lb/>
ende verongelijct te werden.<lb/>
</para>
<para>Den Tarnataen om des Comp.as progres te stutten ende haer van dien middel<lb/>
te frustreren, waerdoor sij hem (nae sijne imaginatie) te machtich mocht werden,<lb/>
sich nochtans niet gedisponneert vindende om tot publijcque rupture met haer<lb/>
te coomen, heeft de saecken in de Molucos vooreerst daernaer gesocht aen te leggen<lb/>
omme sijns staets sustentement buyten de Comp.a te mogen vinden.<lb/>
</para>
<para>A. Ende naedat hij het eenichsints daertoe gebracht hadde, heeft hij bij alle<lb/>
middelen (gelijck vooren geseyt is) getracht de Comp.a niet alleen van de naegelen<lb/>
in de Molucos maer oock van Amboina te versteecken, gelijck hij sulcx nu eenige<lb/>
jaren nae den anderen tot groote verachteringe van de Comp.a heeft weeten t’effectueren<lb/>
ende dat tot twee bijsondere eynden, namentlijck, off om sich t’eenemael<lb/>
van de Comp.a t’ontlasten, waertoe wij sijnen staedt noch niet gedisponneert<lb/>
houden off, twelck beter is te gelooven, om hem boven de Comp.a te verheffen,<lb/>
deselve om der naegelen wille na sijn welgevallen te berijden ende soo in dwang’<lb/>
te houden, dat sij hem in sijne heerschappij sucht ende eygen staedtsvorderinge<lb/>
niet alleen ontsien soude soodanigen tegenstant te bieden (gelijck nu eenige jaren<lb/>
herwaerts in de quartieren van Amboina gedaen is), maer daerbeneffens oock haer<lb/>
tot sijne devotie soo te buygen, dat sij hem tot een schildt tegen sijne formeele<lb/>
vijanden, tot ontsach van emulerende naebueren ende tot een conquestrice ende<lb/>
bulleback van omleggende natiën, nae welckers subjugatie hij aspireert, gestadich<lb/>
dienen mocht; wel overleggende, bijaldien sich t’eenemael van de Comp.a separeerde,<lb/>
sulcx niet sonder vijantschap ende consequentelijck sonder formeelen<lb/>
oorlogh uutvallen soude ende dat in sulcken gelegentheyt sich ook soude moeten<lb/>
getroosten, off de Nederlander, den Spangiard’ en de Tidorees tegelijck tegen te<lb/>
hebben, off den suspecten Spaigniard’ in plaetse van den verworpen Nederlander<lb/>
t’omhelsen, van welcker wisselinge hij ongetwijfelt noch groote keur moet hebben,<lb/>
sijnde hem ’t pliant natureel van d’een ende d’onverdraechelijcke trots van d’ander<lb/>
seer wel bekendt.<lb/>
</para>
<para>
B. Men soude hier noch tot een bij -consideratie mogen aenvoegen, dat het<lb/>
mede ten deele Street om den nagelprijs te verhoogen, alsoo ’t schijnt, hun bij ’t<lb/>
contract vercort houden, siende, dat alle andere natiën soo veel meer voor de<lb/>

<fnote>en<lb/>
</fnote>
<fnote ref="1">Men zie de contracten in
<emph>Corpus</emph> I, bijv. die van 19 november 1618, 15 februari 1622<lb/>
14 januari 1623.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Emulatien, naijverigheden.<lb/>
</fnote>
<pb n="212" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0212"/>
bhaer betaelen als de Comp.a, sonder te gedencken de groote lasten, welcke de<lb/>
Comp.a tot restauratie van haren vervallen staet ende maintenue van dien daertegen<lb/>
gedragen heeft ende noch gestadich is supporterende. Welcke motie nochtants<lb/>
meer uut de begeerlijcheyt van den gemeenen man als uyt den Coning ende<lb/>
grooten haeren oorspronck neemt, listelijck dezelve tot vorderinge van hun bijsonder<lb/>
oogmerck in de mindere wetende te mesnageren, want dese doch altijts<lb/>
graech sijn naer het meeste proffijt sonder insicht te nemen, off de Comp.a daerbij<lb/>
grootelijcks verongelijct wert ofte niet ende, soo lange hun ’t vervoeren van de<lb/>
naegelen met aucthoriteyt van hoogerhandt niet verhindert, maer ter contrarien<lb/>
daerin opgeroyt ende gestijft werden, can de Comp.a tot de behoorlijcke jouissance<lb/>
van ’t contract niet coomen.<lb/>
</para>
<para>A. Wat des Tarnataens eerste maxima belangt, soo men sich uut desselfs<lb/>
procedueren ende de welgesteltheyt sijnes staets verseeckeren mocht, hij sich<lb/>
t’eenemael van ons soect t’ontlasten, gelijck (onses oordeels) veele consideratien<lb/>
ter contrarien sijn, in sulcken gevalle soud’ men om tot een haestich eynde te<lb/>
comen, off met openbaer ghewelt, als ’t gelegen comt, off daertegen dienen te<lb/>
versien, off, alsnoch ongelegen coomende, simuleren, bedectelijck daertegen arbeyden<lb/>
ende de saecke alsoo tot beter oportuniteyt (gelijck nu geschiedt) gaende<lb/>
houden, soolange ons de partij e doch selffs tot separatie ende publique wapenen<lb/>
niet en dringt, gelijck sulcx niet wel gesien is, soolange sich uuterlijck noch als<lb/>
vrundt ende confederateur t’onswaerts verthoont, onaengesien hij onder de hant<lb/>
evenwel de Comp.a notoirlijck ondergaet ende van hare verwachte vruchten sooveel<lb/>
mogelijck versteeckt.<lb/>
</para>
<para>
Maer soo men bij middel van macht sich van de nagelvruchten (daerom het<lb/>
de Comp.a ten principaelen te doen is ende daeraen haer oock in cas van frustratie<lb/>
ende veralienatie den meesten ende onverdraeglijcsten affbreuck geschiet) moet<lb/>
hadde beter in openbare vijand’schap te verseeckeren als onder geveynschde<lb/>
vrund’schap ende trouweloose confederatie, soud’ het in alle manieren geraden sijn<lb/>
(den Tarnataen van sijne pernitieuse menees geen affstant doende) de saecke bij<lb/>
der hant te nemen sonder langer te simuleren, veel min te verbeyden, totdat hij<lb/>
beter als nu op sijn voordeel geraecke; doch hierbij dient geconsidereert, indien<lb/>
hij ’t tot de wapenen liet aencoomen (gelijck wij meenen, hij niet en sal) ende dat<lb/>
hij niet haestelijck t’eenemael onder ofte tot redelijcker observance van ’t contract<lb/>
gebracht wierd’ (gelijck d’uutcompsten van oorloogen seer onseecker sijn), men<lb/>
alsdan bij wege van hostiliteyt ten aensien van de nagelen in de Molucos min<lb/>
soude vorderen als in soodanigen staet van vreede, gelijck wij nu sitten (hoe valsch<lb/>
ende geveynst die oock sij), want nu becomen temet noch wat ende dan is ’t gesien,<lb/>
niet te verwachten souden hebben, alsoo den Tarnataen, Tidorees ende Spaigniard’,<lb/>
tsamen spannende (gelijck apparendt gebeuren soude), ’t lant ende de naegelbossen<lb/>
voor de Comp.a genouchsaem onveyl ende onbruyckelijck souden sijn,<lb/>
ten waere men met trouwe inwoonders ’t lant selffs conde vervullen, soo bastant<lb/>
om haer selven onder des Comp.35 beschudt tegen d’een ende d’ander te maintineren<lb/>
ende de naegelbossen te onderhouden, welck vooreerst noch ongesien is,<lb/>
insonderheyt soolange des Comp.as geconquesteerde landen, als daer sijn Batavia,<lb/>
Amboyna ende Banda, met inhabitanten naer eysch noch niet vervult sijn, daertoe<lb/>
noch vrij wat tijdts hoortt. Oock soo en souden d’eylanden Tarnate ende Macquian<lb/>
van haer eygen lantsaeten (indien sij tot geen trouwe obediëntie te brengen<lb/>
waren) soo licht niet connen gedispeupleert werden, gelijck met d’eylanden in<lb/>

<pb n="213" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0213"/>
Banda geschiet is ende dat ten aensien de nagelegentheyt onser Europische vijanden<lb/>
ende den grooten Moorschen aenhangh daeromtrendt.<lb/>
</para>
<para>Om de naegelboomen op gemelte eylant uut te roeyen soude mede naer eysch<lb/>
met een vliegende tocht soo volcomentlijck niet connen gedaen werden door d’onbekende<lb/>
gelegentheyt ende beswaerlijcke aencompste van veele nagelplaetsen<lb/>
ende genomen, men conde se alle uutroyen met intentie omme de Molncos t’abandonneren<lb/>
(soo men niet noodich achte die langer te behouden), wat soud’ men<lb/>
anders doen als de vijant meester van ’t gantsche lant te maecken, die de nagel -<lb/>
bossen met hulp van d’inwoonders in den tijt van ses a seven jaer (nae wij verstaen)<lb/>
weder souden connen opqueecken, daerbeneffens soo soude men den Europischen<lb/>
vijant ende geoffenseerden Moorschen aenhanck lichtelijck van de Molucos<lb/>
tot in de quartieren van Amboyna trecken, daer het mede al meest partiael<lb/>
Moorsch ende van eender factie is. Daer oock de Comp.a bij rebellye ende affval<lb/>
van d’inwoonders vrij groote moeyte soude connen ontstaen, in welcken gevalle<lb/>
sij niet alleen van de nagelen op Ceram maer oock van ’t meerendeel op Amboina<lb/>
selffs (daer het nu soo quaet is, als ’t dient) vooreerst soude connen versteecken<lb/>
blijven ende ondertusschen soude sij de Molucos ofte tot haer swaere last sonder<lb/>
eenich soulaes moeten beseth houden of desel ve aen den vijant abandonneeren,<lb/>
welck onses oordeels in geenderleye manieren dient te geschieden.<lb/>
</para>
<para>Comende voorts tot consideratie van des Ternataens maxima, namelijck om<lb/>
de Comp.a na sijnen wil te buygen, welckewel de waerschijnnelijcste is, hiertegen<lb/>
can van onser sij den mede in gearbeydt werden sonder juyst tot publyque wapenen<lb/>
met hem te coomen, soolange ons daertoe niet gedisponneerdt vinden ende hij<lb/>
selfs niet eerst uyt en barst.<lb/>
</para>
<para>De middelen, welcke van onser sij de connen aengewent werden, sijn onses<lb/>
oordeels als volght :<lb/>
</para>
<para>1. Vooreerst dat men hem tot ontlastinge van de Comp.a ende, voor sooveel<lb/>
sonder vorder lij cke inruyminge aen den vijandt te doen geschieden can, van alle<lb/>
excusabele forten bloot sette, doch in de Mollucos connen (onses oordeels) niet<lb/>
wel meer forten verlaten werden, alsser alreede ontruymt sijn.<lb/>
</para>
<para>2. Ten anderen, dat men den Tarnataen tot sijn eygen versterckinghe in<lb/>
geene conquesten meer behulpich sij, gelijck in voortijden (meenende wel te doen)<lb/>
om beters wille geschiet is, want hierdoor in plaetse van danckbaer ende trouw<lb/>
te sijn, hij sijnen aengebooren hooghmoet ende perfidie maer des te meer heeft<lb/>
laeten blijcquen.<lb/>
</para>
<para>3. Ten derden moest men in de gemoederen en de harten van de Macquianders<lb/>
soo subtijlijck ende bedectelijck sien t’arbeyden, dat sij den Tarnataen affkeerich<lb/>
ende ons toegedaen mochten werden ende soo, wanneer ons genouchsaem<lb/>
van haer verseeckeren mochten, souden de saecken alsdan in de Molucos oock na<lb/>
wensch connen herstelt werden, wandt in sulcken gevalle den Tarnataen sijne<lb/>
meeste macht soude verbroocken sijn, maer ’t isr-grootelijcx te duchten, ’t partiale<lb/>
Moorsdom ende mistrouwen van ons in desen ’t eenige obstakel geven soude,<lb/>
daeromme wij oock in dit point bij sachte middelen bijcans onmogelijck achten,<lb/>
te meer alsoo den Tarnataen, sulcx vreesende, van langerhant daer tegen versien<lb/>
ende met alle sijne crachten gearbeyt heeft, soo ‘-bij weege van huwelijcxalliantien<lb/>
als andersints, door instigatie van de Moorse paepen ende involging’ van de<lb/>
gemeene mans licentieusheyt omme van Macquian in allen gevalle verseeckert<lb/>
te blijven, wel wetende, wat hem daeraen gelegen is.<lb/>
</para>

<pb n="214" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0214"/>
<para>4. Eyndelinge dat men met den Tarnataen d’oude contracten ende de religieuse<lb/>
observance van dien op nieuws weder beerachtige, alle misverstanden<lb/>
ende verschillen vergelijeke ende de gedachtenisse aller gepasseerde onlusten<lb/>
t’eenemael assopiere
<fref ref="1"/> , soo wel in de Molucos als in de quartieren van Amboyna,<lb/>
met eene behoorlijeke onderscheydinge van yders limiten ende jurisdictie sonder<lb/>
in toecomende eenige ondercruypinge op anders onderdanen ende bontgenooten<lb/>
directelijck ofte indirectelijck t’onderleggen ende voorts alle ontruste quartieren<lb/>
in volle vreede ende gerustheyt weder herstelt werden.<lb/>
</para>
<para>Na dit jongste point (soo ’t schijnt) is ’t, dat den Tarnataen haeckt, niet soo<lb/>
seer (onses gevoelens) ter goeder intentie als wel om ons in slaep te wiegen, de<lb/>
dreygende onheylen van sijnen staet af te keeren ende voorts weder op een nieuwen<lb/>
kerfstock sijn oude gangen te gaen. Ende na wij des Comp.as gelegentheyt alsnoch<lb/>
aensien, sal het voor dees tijt daertoe noch comen moeten, onaengesien men wel<lb/>
verseeckert mach wesen van des Tarnataens valsche ende trouloose grondt, ondertusschen<lb/>
moogen mede op ons voordeel sien te comen, soowel als hij omme, als ’t<lb/>
beter gelegen compt ende men bij alle gevouchelijcke middelen geen beternis<lb/>
verneemt, door d’uutterste remedie als dan behoorlijck redres te mogen vorderen,<lb/>
als wanneer wellicht gebeuren conde, den Tarnataen onsen ernst speurende, hij<lb/>
beter coop gave ende ’t hooft in de schoot leyde liever als hem van ons te separeren,<lb/>
in formelen oorloch met ons te treeden ende sich in d’armen van sijne compediteurs2),<lb/>
den Spaengiard’ ende Tidorees, (alsoo doch op sijn gewicht alleen niet<lb/>
bestaen can) te begeven, welcke niet liever saegen, als den Tarnataen tot sulcke<lb/>
extremiteyt gereduceert om hem t’onder te brengen, gelijck dat voor haer in<lb/>
sulcken gevalle licht soude wesen om doen, dan alleen twelcke ongetwijfelt den<lb/>
Tarnataen mede niet insensibel is. Maer indien hij op representatie van d’uutterste<lb/>
remedie even hardnechtich persisteerde, de vijant omhelsde ende sich in posture<lb/>
van oorlogh tegen ons stelde, soo soud’ men de swaricheden, hiervooren verhaelt,<lb/>
getroost moeten wesen uut te staen ende oock geresolveert de saecke ten uuttersten<lb/>
uyt te voeren, hoewel wij meenen, den Tarnataen het soo verre niet sal laeten<lb/>
coomen, want hij alsdan genouchsaem sijnen staet ignominieuselijck aen sijne<lb/>
vijanden ten proye soude stellen, welck hij door middel van des Comp.^ beschudt<lb/>
met wel doen ende trouw te wesen noch in eeren can overeynde houden.<lb/>
</para>
<para>Tot een besluyt van dese onse consideratie sullen hier noch een ander expediënt<lb/>
voorslaen, welcke men soude mogen in ’t werek stellen, aleer men tot d’uutterste<lb/>
remedie procedere, door welck (onses oordeels) wel wat goets soude connen<lb/>
verricht werden, te weten:<lb/>
</para>
<para>
B. Dat men voor seeckeren tijt gestaedich eene goede macht van drie a<lb/>
vier hondert coppen boven d’ordinarij garnisoenen in de Molucos ende Amboina<lb/>
onderhield’, onder pretext soo wel ten dienste van de croone van Tarnaten als<lb/>
voor de generaele Comp.a omme met deselve te beletten ’t vervoeren van de<lb/>
nagelen, ’t plucken van dien te vorderen ende ’t landt tegen ’s vijants incursien<lb/>
te bevrijden ende voorts oock toe te sien, den Coningh in sijne incompsten niet<lb/>
gefrustreert werde, gelijck hij (om welstaens wille) claegt door ’t heymelijck vervoeren<lb/>
der naegelen als nu te geschieden ende om sijne ongehoorsame onderdanen,<lb/>
welcke naer hem niet luisteren willen ende haer dienvolgende tegen ’t con-<lb/>

<fnote ref="1">Assopiere, susse, doe bedaren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Compediteur, tegenstander.<lb/>
ref="1">Tahana en Bobawa, plaatsen op Makéan, respectievelijk in het zuidoosten en vrijwel<lb/>
bij de westhoek gelegen.</fnote>
<pb n="215" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0215"/>
tractcomen te vergrijpen, tot obediëntie ende schuldigen plicht te helpen compelleren,<lb/>
opdat den Coning’ insijn aucthoriteyt gemainteneert werde ende de Comp.a<lb/>
’t verwachte soulaes tegen dese ende alle andere sware lasten, ten respecte van den<lb/>
staet van Tarnaten gesupporteert, oock behoorlijck genieten moge.<lb/>
</para>
<para>Met gemelte macht soude men die van Tahana ende Babaue
<fref ref="x"/>  (sijnde twee<lb/>
de principaelste belhamels op Macquian, welcke haere naegelen meest aen den<lb/>
vijandt verhandelen) in ’t ontsach houden ende hare plaetsen oock in verseeckeringe<lb/>
mogen nemen, bij welcke middel men ’t vervoeren van de naegelen vrij<lb/>
soude connen voorcoomen.<lb/>
</para>
<para>Wij twijffelen niet, dese extraordinarij macht soud’ haer oncosten wel goet<lb/>
maecken ten aensien van de quantité naegelen alleen, welcke men bij dese middel<lb/>
meer soude mogen becomen als nu, sij en soud’ oock niet alleen dienen tot ontsach<lb/>
in de Molucos maer oock in de quartieren van Amboina selffs, want sij alle ses<lb/>
maenden met de veranderinge van de mousons van d’een op d’ander plaetse soude<lb/>
connen getransporteert werden, daer den meesten noot haer presentie mocht<lb/>
vereyschen. Men soud’ daerenboven met deselve nu en dan eenige vliegende tochten<lb/>
connen voornemen naer d’eylanden van Sangij, van Mindanao ende andere,<lb/>
daeromtrendt gelegen, om overal volck (ongelijck beter als die van de Cust) met<lb/>
de wapenen te conquesteren tot peuplatie van Amboina, Banda ende Bats jan,<lb/>
tot inbindinge van des Tarnataens progressen, ontsach van alle dien trouweloosen<lb/>
Moorsen aenhangh ende beter verseeckeringe van U Ed. staet tegen openbaere<lb/>
vijanden ende geveynsde vrunden; men soude oock door dusdanige middelmatige<lb/>
macht den lastigen ommeslach van een formeelen oorlogh ende onseeckere uutcompste<lb/>
van dien excuseren ende van langsamerhant door ontsachelijcke vruntschap<lb/>
mogelijcx beter tot redres connen beleyden, tgeene door extreme procedures<lb/>
van oorlogh lichtelijck soude connen in meerder verachtering’ ende confusie<lb/>
gebracht werden.<lb/>
</para>
<para>Al is ’t schoon, men met den Tarnataen weder alles in vrundtschap afhandelt<lb/>
ende hij seer schoone beloften van beternis geeft (gelijck ’t hem aen d’uutwendige<lb/>
mijne niet ontbreect), sal het doch niet veel te beduyden hebben, soo daer geen<lb/>
ontsach mede gemengt sij.<lb/>
</para>
<para>Dese onse bedenckingen op de saecke van de Molucos hebben wij alsoo naer<lb/>
ons beste begrijph wat breet voorgestelt niet om U Ed. aldaer (welcker prudentie<lb/>
’t stuck beter als wij can doorgronden) t’instrueren, maer alleene t’informeren,<lb/>
hoe wij de saecke alhier aenschouwen ende op wat gront wij oock naer gelegentheyt<lb/>
deselve voornemen te beleyden, soolange U Ed. niet presicelijck anders<lb/>
disponeren.<lb/>
</para>
<para>Met onsen jongsten is U Ed. geadvijseert, hoe wij de Tarnataense gesanten,<lb/>
’t voorleden jaer van de Molucos alhier gecomen, voorgenomen hadden weder van<lb/>
hier over Amboyna aff te veerdigen om te sien, wat door hare interposite
<super>1 <fref ref="2"/> </super> besoigne<lb/>
ten besten aldaer soud’ connen verricht werden. Dienvolgende soo hebben<lb/>
wij haer een eerlij ck affscheyt gegeven ende den 18en februario met de Cameel<lb/>
over Amboina gedimitteert met onse brieven aen den Coninck, gougouge, Kitchil<lb/>
Alij ende den raedt van Ternaten met eenige matige geschencken daerneffens.

<fnote ref="1">Tahana en Bobawa, plaatsen op Makéan, respectievelijk in het zuidoosten en vrijwel<lb/>
bij de westhoek gelegen.</fnote>
<fnote ref="2">Interposite, tussen beiden komende, tussenkomende.ref="1">Anneantie, vernietiging.<lb/>
</fnote>
<pb n="216" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0216"/>
Bij dese ende onse bijsondere missiven aen de respective gouverneurs van de<lb/>
Molucos ende Amboina . sullen U. Ed. sien connen, wat wij den Coninck<lb/>
van Ternaten op sijnen brieff ende legatie geantwoort hebben ende onder anderen<lb/>
oock toegeseyt de personelle overcompste van den Gouverneur- Generael dit jaer<lb/>
in de Molucos off iemant van Sijn Edte raden, gequalificeert tot volcomen afhandelinge<lb/>
ende finael besluyt van saecken. ’t Sal derhalven noodich wesen, dit<lb/>
mouson eene beseindinge derwarts geschiede, tsij dan dat den Generael selfs<lb/>
gaet ofte iemant uut de raeden van Indien, want sonder langer uutstel ondersocht<lb/>
dient, off den Tarnataen noch door eenige gevouchelijcke middelen tot sijn<lb/>
debvoir sal connen gebracht werden ende, oft hem alleene schort aen vernieuwinge<lb/>
van d’oude vrund’schap, reconfirmatie van ’t contract, anneantie
<fref ref="1"/>  van alle<lb/>
sijne voorgaende gepleechde quade gangen, welck hem mogelijck in continuelen<lb/>
onrust ende wroegingh houden, soo lange daer niet eens bij middel van versoeninge<lb/>
ontlast sij, ’t hooft noch bet op der loop helpen ende van ’t eene quaet in ’t ander<lb/>
doen vervallen.<lb/>
</para>
<para>Maer wij sijn beducht, hoe schoon men hem oock involgt (voor sooveel<lb/>
nochtans sonder disreputatie ende prejuditie van de Comp.a geschieden can) noch<lb/>
al geen deegh sal wesen, als hij gewaer wert, men hem alle middelen soect t’ontleggen,<lb/>
welcke tot vordernis van sijn bijsonder oogmerck dienen mochten. Doch<lb/>
hierin sal seer discreet ende met een goet temperament moeten gehandelt werden,<lb/>
dat hij niet schielijck voor ’t hooft gestooten werde ende tot desperater actiën<lb/>
resolvere, als hij noch begaen heeft, maer sal in hoope dienen gevoet te werden<lb/>
om des te beter sijnen gront te sonderen ende daerop alsdan naer uutval van<lb/>
saecken ende eygen constitutie met de beste voorsichticheyt te werck te gaen.<lb/>
Dit dunct ons (onder correctie) voor dees tijt ende tot beter gelegentheyt de naeste<lb/>
ende gevouchelijckste middel.<lb/>
</para>
<remark>«Onkosten en tolrechten in de Molukken<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur Le Eebure was met de Vreede in Batsjan geweest, hadde<lb/>
daer eenige disordre in Comp.as dienaers gereformeert ende den Coninck, welcke<lb/>
mede wat in gebreecke gebleven was door indiscrete bejegeninge onser hooffden<lb/>
selfs, (soo wij bemercquen connen) weder tot sijn schuldige plicht aengemaent.<lb/>
</para>
<para>De Labouwers, welcke mede vrij wat van ’t Christendom begonden te vervreemden<lb/>
(almede door gebreck van goede lieden), waren weder soo verre geindu -<lb/>
ceert
<fref ref="2"/> , dat de kercke beloofden t’onderhouden, deselve te frequenteren ende<lb/>
haere kinderen ter schoole te seinden.<lb/>
</para>
<para>Den Coningh had’ belooft ’t nagelplucken door sijn volcque nae vermogen<lb/>
te sullen vorderen; ’t gewas stont desmaels (soo geseyt wierdt) schoon ende<lb/>
hoopte wel vijftich bhaer te leveren, doch beclaechde sich geen volck genouch tot<lb/>
nagelplucken te hebben ende, soo ’t daer niet aen schorte, wist raet om jaerlijcx<lb/>
een groote quantité te leveren; dit sijn al d’oude excusen van dese natiën, in<lb/>
presentie groote dingen belovende, maer soo haest men de rugge gekeert is, haere<lb/>
gewoonlijcke gangen volgende.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Anneantie, vernietiging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geindueeert: er toe gebracht, geleid.<lb/>
ref="1">Kalamata, vesting in de zuidoosthoek van Ternate, die kort te voren door de Nederlanders<lb/>
was verlaten en direct daarop door de Spanjaarden bezet. Wat
<emph>Oudheden</emph> p. 261 vlg.<lb/>
geeft, is deels onjuist.<lb/>
</fnote>
<pb n="217" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0217"/>
<para>Desen Coninck dient niet grooter gemaect, als hij jegenwoordich is off soude<lb/>
wellicht de voedtstappen van den Tarnataen involgen.<lb/>
</para>
<para>’t Sal vooral noodich wesen met aenplantinge van colonie dese plaetse voor<lb/>
de Comp.a te verseeckeren ende, soo lange die selfs niet peupleren, is daer oock<lb/>
weynige verlichtinge voor de Comp.a te verwachten.<lb/>
</para>
<para>Wat voorts in de Molucos tsedert onsen jongsten gepasseert is, namentlijc<lb/>
wat middelen den gouverneur aengewent heeft bij d’overhoofden van Macquian<lb/>
om nagelen te becomen (doch te vergeefs),<lb/>
</para>
<para>hoe den Coninck van Ternaten met de dochter van de sengagie van G’noffaquia<lb/>
getrouwt is,<lb/>
</para>
<para>hoe desselfs geintendeert huwelijck met de dochter van Tidoore noch in<lb/>
suspens stondt,<lb/>
</para>
<para>hoe den Spangiard’ Caliamatte *) geoccupeert, versterckt ende met garnisoen<lb/>
beseth ende een van sijne forten, Ste Lucia
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> verlaten hadde,<lb/>
</para>
<para>hoe de spraecke ging’, hij Mothier
<fref ref="3"/>  mede soude incorporeren,<lb/>
hoe den Tarnataen met den Spaigniard’ correspondentie ende met den Tidorees<lb/>
trefves continueerde,<lb/>
</para>
<para>item hoe hij tegen d’expresse stipulatie van ’t contract
<fref ref="4"/>  d’overcomende<lb/>
Christenen van den vijant tot ons tegen haren danck ophield’, naer Sabouw<lb/>
vervoerde ende aldaer als slaven vercocht,<lb/>
</para>
<para>hoe den Tidorees gesocht hadde met d’onse in trefves ende stilstandt van<lb/>
wapenen te comen, sonder dat daer iets op gevolgt sij,<lb/>
</para>
<para>hoe den Coningh van Sangij sijn lant onder U Ed. protextie gepresenteert<lb/>
ende assistentie tegen des Tarnataens ende andere sijner vijanden overlast versocht<lb/>
hadde,<lb/>
</para>
<para>wat voorslach den gouverneur Le Febure doet omme hij middel van wapenen<lb/>
goede partij e volck met assistentie van de Coningen van Mindanao, Solock ende<lb/>
Serenganij te becomen
<fref ref="5"/> ,<lb/>
</para>
<para>item hoe bij hervattinge van de Colongse
<fref ref="6"/>  tocht op ’t eylandt Sangij mede<lb/>
goede pertije volcx soude connen behaelt werden,<lb/>
</para>
<para>voorts verscheyden andere particulariteyten meer, sullen U Ed. breeder in<lb/>
d’ nevensgaende brieven, van de Molucos becomen, sien mogen, waeraen ons<lb/>
gedraegen
<fref ref="7"/> .<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Kalamata, vesting in de zuidoosthoek van Ternate, die kort te voren door de Nederlanders<lb/>
was verlaten en direct daarop door de Spanjaarden bezet. Wat
<emph>Oudheden</emph> p. 261 vlg.<lb/>
geeft, is deels onjuist.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Santa Lucia, een iets meer naar het zuiden gelegen Spaanse versterking, had, nadat<lb/>
de Spanjaarden Kalamata hadden bezet, voor hen geen nut meer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het fort op het eiland Moti hadden de Nederlanders evenzeer verlaten, de Spanjaarden<lb/>
vestigden zich er evenwel niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">NI. het contract van 4 maart 1613, vgl.
<emph>Corpus</emph> I, nr. XL VI.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De vorsten in het zuiden der Philippijnen, die van Mindanao, Sulu (de eilanden<lb/>
tussen Borneo en Mindanao) en Sarangan (Zuid-Mindanao) waren Moslims, verbondenen van<lb/>
Ternate en anti-spaans.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Voor de mislukte poging in 1624 gedaan het rijkje Kalongan op het eiland Sangihe,<lb/>
dat van Ternate was afgevallen, weer tot onderwerping te brengen, zie men
<emph>Bouwstof jen</emph> II,<lb/>
p. 40, 41 en 44 en
<emph>Corpus</emph> I, nr. LXXXII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Bedoelde brieven van Lefebvre zijn deels afgedrukt in
<emph>Bouwstoffen</emph> II, nr. XVII en<lb/>
XVIII.<lb/>
ref="1">Van Amboina. Jan van Gorcom.</fnote>
<pb n="218" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0218"/>
<remark>«Kruidnagelen van Amboina ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Niettegenstaen.de (soo de gouverneur
<super>1 2 3 <fref ref="4"/> </super> schrijft) d’onse haer beste met realen<lb/>
van achten, goedtcoop cleeden, simuleren ende matige hantvullinge gedaen hebben,<lb/>
heeft alles niet mogen helpen, insonderheyt bij die van Hittolamma, Mamale<lb/>
ende Hattesieuw
<fref ref="2"/> , drye de[r] nagelrijckste plaetsen aen de noortsijde van Amboyna,<lb/>
sijnde dese negris soo affkeeri(n)g’ ende verbittert tegen ons, dat opentlijek derven<lb/>
uutseggen ’t barudt
<fref ref="3"/>  nagelen liever aen de Maccassaren om
<super>x/4</super> reael als aen de<lb/>
Nederlanders om twee realen van 8en te willen vercoopen, gelijck oock gevolcht is,<lb/>
want sij alle haere nagelen, sonder dat een cattij in onse handen gecoomen sij,<lb/>
na d’overcust op Ceram gevoerdt hebben, sonder dat d’onse tselve hebben connen<lb/>
beletten, welck quaet ons almede door instigatie des Tarnataens ende van den<lb/>
Moorsen aenhangh op Ceram, maer insonderheyt door dat parnitieus instrument,<lb/>
capn Hittoe, berockent wert. Nae d’onse verstaen hebben, soude van bovengemelte<lb/>
plaetsen mitsgaders van Hittoe selfs dat jaer wel hondert bhaer nagelen<lb/>
op Ce[ram] vervoert ende aen de Maccassaren verhandelt sijn.<lb/>
</para>
<para>Wat insinuatien ende dachten den gouverneur aen capn Hittoe over [de]<lb/>
perfidieuse procedures gedaen heeft, hebben al niet mogen helpen, sich excuserende<lb/>
nergens van te weten, oock de macht niet te hebben om sulcx te beletten, sijnde<lb/>
maer een hooft neffens veele andere; in somma, d’oude uutvluchten.<lb/>
</para>
<para>Voor Waccasieuw’ ende Larieca
<fref ref="4"/>  was goede sorge gedraegen, de Comp.a<lb/>
van daer niet eenen nagel vervoert sij, doch de lieden beclaechden haer (ende<lb/>
met reeden), men haer, die soo trouw waren, de nagelen met cleeden ende die van<lb/>
Hittoe met realen betaelde, welcke ter contrarien soo trouweloos met de Comp.a<lb/>
handelden, daeromme den gouverneur om haer wat ter neder te setten genootsaect<lb/>
was neffens de cleeden oock wat gelts te geven. Wij hebben d’onse ten hoogsten<lb/>
belast dese negris buyten reeden van clachte te houden ende haer in hunne<lb/>
gepretendeerde fideliteyt met wat geit t’animeren ende te stijven, insonderheyt<lb/>
men doch den anderen licentieusen hoop dus involgen moet ende dat oock ’t<lb/>
contract sulcx medebrengt
<fref ref="5"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Onderhandelingen met de hoofden van Hoamoal, ontleend aan een brief van<lb/>
Jan van Gorcom, afgedrukt
<ref>Bouwstoffen</ref> II, p. 106-108<lb/>
»</remark>
<para>
Verscheyden persoonen hadde den gouverneur naer Louhoe, Lucelle ende<lb/>
andere plaetsen op Ceram gesonden omme te vernemen na de quantite nagelen,<lb/>
welcke daer in ’t lant verhoopt wierden, doch geen recht bescheyt connen becomen,<lb/>
alsoo variabel daervan gesproocken wierd’; eenige seyden van veertich, andere<lb/>
van tachtentich bhaer, als ’t gewas wel slaechde, dat qualijck te gelooven is, in-

<fnote ref="1">Van Amboina. Jan van Gorcom.</fnote>
<fnote ref="2">Hitulama (met Hitumesen, ook wel kortweg Hitu genoemd) het hoofddorp van het<lb/>
schiereiland Hitu, het 5 km oostelijker gelegen dorp Mamala en vermoedelijk het oostelijk<lb/>
daarvan gelegen dorp, dat bij
<emph>Valentijn,</emph> Beschrijvinge van Amboina, p. 102, Hausiol heet.<lb/>
<emph>Bouwstoffen</emph> II, p. 105 wordt dit dorp met Wakasihu (zie noot <fref ref="4"/> verward.</fnote>
<fnote ref="3">Barot, op de Specerij eilanden een vijftigste bahar of 1 1 pond, de gemiddelde jaarlijkse<lb/>
opbrengst van een volwassen lcruidnagelboom.</fnote>
<fnote ref="4">Wakasihu en Larike zijn dorpen aan de westkust van Hitu.</fnote>
<fnote ref="5">Hier wordt vermoedelijk gezinspeeld op de in 1609 overeengekomen vaststelling<lb/>
van de nagelprijs door den vorst van Ternate; vgl.
<emph>Corpus</emph> I, p. 72 boven.ref="1">NI. door de Nederlanders van de Nassause vloot.<lb/>
</fnote>
<pb n="219" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0219"/>
sonderheyt soo de helft van de naegelboomen (gelijck geseyt wert) op Cheram<lb/>
niet geraseert sijn *).<lb/>
</para>
<para>Nae d’informatien, uyt Maecassar selfs becomen, souden de vreemde handelaers<lb/>
dit jaer wel drie hondert bhaer nagelen aldaer aengebracht hebben ende bij de<lb/>
Deenen, d’Engelsen, Portugiesen ende andere Indische natiën tegen 170 tot 250 r.a<lb/>
de bhaer opgecocht sijn, doch na de monsters, welcke hier van der Engelscher nagelen<lb/>
gesien hebben, was het veel onrijp, geschronckelt1
<fref ref="2"/>  ende ongesien goet, meest,<lb/>
na men meent, van d’affgehouwen nagelboomen gegaert. Dit jaer sal men best<lb/>
vernemen, wat quant ite Cheram noch uut can leveren.<lb/>
</para>
<para>Op Hittoe ende de quartieren daeromtrent stont ’t gewas nae veeler seggen<lb/>
schoon ende wierden wel drye hondert bhaer verhoopt.<lb/>
</para>
<para>Op Waccasieuw’ ende Larica scheen het soo schoon niet te sullen uutvallen;<lb/>
d’onse maecken reeekeninge, de gewassen wel luckende, ’t bestant continuerende<lb/>
ende de conditiën wel achtervolcht werdende, dat in alles omtrent vijffhondert<lb/>
bhaer naegelen,voor de Comp.a sullen connen geint worden, dat Godt geve, maer<lb/>
de trouweloose procedures deser natie hebben ons soo van goet gevoelen thaerwaerts<lb/>
verwijdert, dat haer woorden geen geloof f meriteren, soolange d’effecten<lb/>
niet gevoelen.<lb/>
</para>
<para>De gouverneur Gorcum is van gevoelen ende wij houden ’t oock buyten<lb/>
twijffel, al wert daer noch eens soo goeden vreede ghetroffen, dat daer een ontsachelijcke<lb/>
macht bij sal dienen of anders isser weynich nuts van te verwachten,<lb/>
insonderheyt soolange des Comp.as staet in die quartieren soo robust niet geset<lb/>
sij om dien weyfelachtigen hoop in stevige plicht te houden. Met aenplanting’<lb/>
van collonie ende aenwas van inlanders aldaer can hierinne veel gevordert werden,<lb/>
maer de progressen onser emulerende wederpertijen, desselfs perfidieuse procedures<lb/>
ende vermetelheyt, invalesceren
<fref ref="3"/>  dagelijcx, soodat ’t vereyschte redres<lb/>
op dese langsame stabiliatie niet sonder groote prejuditie van de Comp.a sal<lb/>
mogen wachten; daeromme sal men, off met eene suffisante macht, welcke onmijdelijcke<lb/>
swaere lasten nae haer sleept ende dan noch onseeckere eventen onderworpen<lb/>
blijft, off door supportabelder middel bij wege van bevredinge, nochtans<lb/>
almede gewapender handt om die te doen gelden, tijdelijck dienen te vorderen,<lb/>
tgeene bij langer uutstel tot erger gesien staedt te vervallen.<lb/>
</para>
<para>U Ed. toegeseyde secoursen sullen (naer onsen overslach) soo vroech hier niet<lb/>
verschijnen om de saecken innewaerts ten principalen voor te nemen, daerom ons<lb/>
oock nood’lijck met de tweede remedie sullen moeten behelpen ende dat meer om<lb/>
de saecke alsoo met de minste quetsinge van U Ed. staedt tot beter gelegentheyt<lb/>
gaende te houden, als dat men meent daerdoor ’t gewenscht redres t’obtineeren.<lb/>
</para>
<para>
Den gouverneur slaedt voor, indien men tot d’uutterste remedie vanjwapenen<lb/>
gedrongen wierd’, in sulcken geval een goede macht derwaerts te seinden omme<lb/>
vooreerst de cust van Cheram daermede aen te tasten, alle overige nagel- ende<lb/>
saguwboomen daer te vernielen ende dien trouweloosen aenhang’ te verjagen,<lb/>
waerinne d’Alfoures
<fref ref="4"/>  seer goeden dienst souden connen doen. Item dat in de<lb/>

<fnote ref="1">NI. door de Nederlanders van de Nassause vloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geschronckelt, weinig voorkomende term voor: verschrompeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Invalesceren, in waarde, in kracht toenemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Alfoures. De heidense bewoners van het binnenland van Ceram, steeds door de<lb/>
Moslimse kustbewoners verdrukt, die hen minachtend Alfoeren, boerenkinkels, noemden,<lb/>
waren op do hand der Compagnie.<lb/>
ref="1">Partiale, door partijzucht gedrevene.<lb/>
</fnote>
<pb n="220" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0220"/>
Manipes alle de nagelboomen (weynich sijnde) mede uutgeroeyt dienden, want<lb/>
soo lange daeromtrent eenige naegelen te becoomen sijn, d’ondercruypers nemmermeer<lb/>
van daer zullen blijven. Dit bestelt sijnde, dat men Hittoe ende sijnen aenhangh<lb/>
mede moest aentasten ende alle de partiale *) Mooren van ’t eylandt Amboina<lb/>
verjaegen. ’t Volck van Hittoe aff tot Oury
<super>1 <fref ref="2"/> </super> toe waren meestal heydensch,<lb/>
welck ons van selffs wel souden toevallen, gelijck oock veele doen souden, welcke<lb/>
maer de naem van Mooren voeren om haer goedts wille. Dit soude sijns gevoelens<lb/>
’t beste expedient wesen om tot een gerust eynde te comen, ingevalle de vrede<lb/>
niet conde naer behoor en getroffen werden.<lb/>
</para>
<para>’t Is oock hoognoodich, die van Hittoe eens tot beter fideliteyt geconstringeert<lb/>
werden, also door hare licentieuscheyt alle des casteels onderdaenen ende<lb/>
bontgenooten seer werden geergert ende die noch eenichsints goet sijn, souden in<lb/>
’t eynde mede wel boos ende trouweloos werden, siende Hittoes moetwil soo ongestraft<lb/>
passeren.<lb/>
</para>
<para>’t Was met capn Hittoe ende alle sijne sequelen soo verre gecomen, dat<lb/>
schaemte ende ontsach t’eenemael affgeleyt hadden, opentlijck ende impudentelijck<lb/>
alles voortaen doende, twelck voor desen noch wat bedectelijck deden. d’Onse<lb/>
waren seeckerlijck geinformeert, dat Hittoe sijne beste middelen op seecker<lb/>
stercke plaetse in d’Uleassers, genaemt Iha
<fref ref="3"/> , gevlucht hadde, welcker inwoonders<lb/>
mede van sijne gesintheyt ende factie sijn. In somma, Hittoe is de toevlucht<lb/>
ende steunsel van alle dien boosen Moorsen hoop. Wanneer haere aenslagen mislucken,<lb/>
gebruycken hem als een middelaer tot versoeninge ende soo haere rebellyen<lb/>
wel succederen, procederen voorts tot openbaere hostiliteyt
<fref ref="4"/> .<lb/>
</para>
<para>Die van Hatua, Cabbauw ende Caylolij
<fref ref="5"/> , drie vlecken op ’t eylandt Oma<lb/>
gelegen, sijnde wel duysent weerbare mannen stercq, na geseyt wert, waren mede<lb/>
door Hittoe opgeruyt ende stonden in termen van rebelleren.<lb/>
</para>
<para>Den Coningh van Ternaten, in seeckeren brief, aen Hittoe onlangs geschreven,<lb/>
(welcke den gouverneur ter handt was gecomen) noemt capn Hittoe sijn thiende<lb/>
raedtspersoon, item een lidt ende geswooren onderdaen van de croone van Ternaten,<lb/>
versoeckende oprechte openinge van sijn gemoet ende hem aenmanende<lb/>
tot sijne fideliteyt aen de croone. Andere brieven van diergelijcken inhoude<lb/>
hadde hij mede aen die van Hatua, Lato ende Holoy geschreven, haer al tsamen<lb/>
sijne onderdaenen noemende. Dus infecteert den Ternataen vast met sijn listich<lb/>
vleyende tonge het teedere ingewandt van U Ed. staet, middelertijt hij ons soo<lb/>
schoonen semblant is thoonende; wat goets van dese opgequeecte slange te verwachten<lb/>
sij, is wel aff te meten; geen helpen is daeraen, tensij weder onder ’t<lb/>
ontsach van de roede gebracht off t’eenemael gedemt6) werde.<lb/>
</para>
<para>
Ed. heeren, wij bevinden ende wij gevoelen ’t, hoe de Comp.a nu eenige<lb/>
jaeren herwerts buyten proportie met overgroote lasten in Amboina beswaert is<lb/>
geweest, met merckelijcken afganck ende verachtering’ in hare negotie ende<lb/>

<fnote ref="1">Partiale, door partijzucht gedrevene.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uring, plaats in het westen van de noordkust van Hitu, tegenover Hoamoal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Iha, dorp aan de noordkust van het eiland Saparua.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Bouwstoffen</emph> II, p. 100—101.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Hatuaha — reeds eerder genoemd — aan de noordkust, Kabau aan de westkust en<lb/>
Kailolo aan de noordwestkust van het eiland Haruku of Oma, vgl.
<emph>V alenlijn,</emph> Beschrijvinge<lb/>
van Amboina, p. 93.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Getemd?<lb/>
ref="1">Embroulie, verwarring.<lb/>
</fnote>
<pb n="221" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0221"/>
nagelretour ende dat haer ooc meer onlust ende onrust is gebaert als in voortijden,<lb/>
doen sij met ongesiender macht op Amboina sadt, voorderlijcker handel ende<lb/>
treffelijcker nagelretour van daer bequam. Ende sooveel wij de saecke vatten<lb/>
(onder correctie), heeft dit quaet sijn principalen oorsprong’ uut al te grooten<lb/>
aentreckinge van heerschappie ende incorporatie van een deel meest nagelloose<lb/>
eylanden, welcker inhabitanten niet langer trouw sijn, dan als sij met ontsachelijcke<lb/>
macht besocht werden, blijvende altoos de stercste geexposeert om te<lb/>
weyfelen, heden met ons, morgen met den Tarnataen.<lb/>
</para>
<para>Daertoe noch op ’t jongste bijgecomen is, dat men d’ingesetenen tegen ’t<lb/>
contract op heeft willen dringen, daeraen sij ongehouden waren; item dat men<lb/>
haer de traffyque van vreemdelingen heeft getracht aff te snijden ende den stapel<lb/>
van dien aen ’t casteel alleen te trecken. Welcke occasie den Tarnataen mede seer<lb/>
wel tot sijnen voordeel heeft weten te mesnageren ende ondertusschen men meer<lb/>
staets- als coopmanswijse geemuleert ende gecrackeelt heeft, is ’t principaelste<lb/>
sustent van de Comp.a (den nagelhandel) bijcans t’eenemael tot niet vervallen<lb/>
ende nu alles in roer is, de gemoederen van veele opgehitst ende verbittert sijn<lb/>
ende bijcans iedereen heeft leeren de wapenen hanteren, sijn de saecken soo verre<lb/>
verwijdert van ’t rechte spoor ende die van te vooren eenighsints gerust ende<lb/>
cleynmoedich waren, soo animeus ende rebelsuchtich geworden, datter nu qualijck<lb/>
andere hoope ende middel resteerdt als door extremiteyt van wapenen tot redres<lb/>
te sullen coomen. Had’ men alle de crachten aengewent (soo ’t niet gedaen sij) om<lb/>
de lieden in religieuse observantie van de contracten te voeden, selfs oock niet<lb/>
daer buyten getreden ende wat moderater in staedtsvorderinge gehandelt, ’t en<lb/>
soude wellicht tot sulcken embroulie
<fref ref="x"/> , als ’t nu is, niet gecomen sijn; doch alles<lb/>
is buyten twijffel om beterswille geschiet, daerom willen wij op de mislucte successen<lb/>
ende welghemeende maximen van anderen soo seer niet cavilleren
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> als<lb/>
wel toesien, wat ons tot remedie van ’t presente quaet ende aversie van arger<lb/>
in ’t aenstaende incumbeert.<lb/>
</para>
<para>Tot beter onderrichtinge connen wij niet wel begrijpen, wat met de lastige<lb/>
besettinge van sooveele plaetsen, die eenige geene ende andere seer weynige<lb/>
nagelen geven, sonderlinge tot Comp.as progres ende soulagement gevordert<lb/>
wert, soo lang’ haer doch de nagelen onthouden ende dus ontvoert werden,<lb/>
twelck, nae verstaen, noch door dusdanige besettinge te lande, noch met geen<lb/>
jachten te water te beletten sij. Daerom hebben wij den gouverneur ende raedt<lb/>
op Amboyna in consideratie gegeven, off het niet beter ende des Comp.as staet<lb/>
nutter ware de verspreyde macht wat in te trecken, insonderheyt daer se buyten<lb/>
merckelijcke prejuditie mach gelicht werden ende dat men uut deselve een ontsachelijck<lb/>
sterck lichaem formeerde, twelck gestadich, tsij te water of te lande,<lb/>
daer ’t den noot vereyscht, in ’t velt sich mocht presenteren, tsij dan tot resistentie<lb/>
van hostile attentaten, deffentie van trouwe onderdanen ende bontgenooten,<lb/>
ontsach van rebelsuchtige ende straffe van affvallige.<lb/>
</para>
<para>
Volgens de becomene rollen bevinden, dat over gants Amboina op verscheyden<lb/>
plaetsen omtrent vierhondert blancke coppen in dienst van de Comp.a gehouden<lb/>
wierden, daervan niet sonders in ’t velt uutsetten conden ende nochtans, soo men<lb/>
de zaecque anders schicte, mogelijcx wel 150 a 200 coppen souden connen affge-<lb/>

<fnote ref="1">Embroulie, verwarring.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cavilleren, afgeven, vitten.<lb/>
ref="1">De Pas, de landengte tussen de schiereilanden Hitu en Leitimor, ook het daar gelegen<lb/>
dorp (Passo).<lb/>
</fnote>
<pb n="222" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0222"/>
steecken werden om ghestadich op vliegende ende nodige exploicten gebruyct te<lb/>
connen werden. Wanneer ’t casteel Amboyna, Waccasieuw, Larica, Oury, Hittoe<lb/>
ende de Pas
<fref ref="1"/> , al tsamen plaetsen op ’t eylandt Amboina, behoorlijck versorcht<lb/>
bleven ende dat men de besettingen van d’ey landen Bouro, Amblauw, Oma,<lb/>
d’Uleassers ende de Manipes etc. naerliet (soo men deselve al tsamen op insicht<lb/>
alsvooren, gelijck wij meenen, verlaten mach), soo soude dese onse voorslach<lb/>
seer wel connen geeffectueert werden ende wij meenen, bij dese middel meer<lb/>
ontsach ende voordeel mitsgaders oock minder onrust soude behaelt werden<lb/>
als in deser voegen dus verspreyt ende genouchsaem aen handen ende beenen<lb/>
gebonden te sitten. Waertoe dienen doch de besettingen van soo veele plaetsen<lb/>
met een hantgen vol volcks, welcke noch d’invasie van externe vijanden niet<lb/>
resisteren, noch d’inwoonders selffs, als sij ontrouw wesen willen, in dwang houden<lb/>
connen, gelijck als op Bouro ende in de Manipes met schande ende verlies van<lb/>
volck ende goet gebleecken is ende noch dagelijcx aen die van Hittoelamma,<lb/>
Hatua, Cabbauw, Caylolij ende meer andere negris ervaren wert.<lb/>
</para>
<para>Soolange de saecke tusschen ons ende den Tarnataen niet ten eenen off ten<lb/>
anderen afgedaen sijn ende men noch geen gewenscht eynde met die van Cheram<lb/>
getroffen heeft, sal men met de trouwloose handelinge van capn Hittoe ende veeler<lb/>
onser onderdanen dienen te simuleeren, opdat niet meer t’ effens op den hals halen,<lb/>
als des Comp.as staedt aldaer gedisponeert is met vrucht ende reputatie wel uyt<lb/>
te voeren.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben d’onse U Ed. intentie, bij U Ed. jongste missiven op de saecken<lb/>
van Amboina gegeven, medegedeelt ende gerecommandeert alle gevouchelijcke<lb/>
middelen aen te wenden (gelijck wij vertrouwen, het daer niet aen schorten sal)<lb/>
om goede pertije nagelen in handen te becomen ende sooveel mogelijck ’t vervoeren<lb/>
van dien te beletten.<lb/>
</para>
<para>
Over veel jaeren is voor desen op Amboina onder d’inhabitanten aldaer een<lb/>
goede somma uutgeseth ende weynich off niet daervan ingevordert, beloopende<lb/>
volgens de jongst becomene boecken omtrent 125 000 guldens, daervan vooreerst<lb/>
door onvermogentheyt, versterven ende verloopen van veele de helft wel ruym<lb/>
sal verloren gaen, sijnde op d’ander helft geen reeckeninge te maecken, wanneer<lb/>
noch incomen sal. Maer ’t quaetste van allen is, de nageldebiteurs niet een baruth<lb/>
nagelen aen de Comp.a leveren derven, uut vreese men haere schuit daeraen corten<lb/>
soude, soodat den gouverneur verre nutter acht, men d’oude schulden t’eenemael<lb/>
quitteerde ende niet meer ende borgde. Wij verstaen mede, sulcx oorboirder voor<lb/>
de Comp.a ware, indien men door soodanigen middel van de nagelen in toecomende<lb/>
mocht verseeckert blijven. Om te sunderen, off dit alleene d’oorsaecke sij<lb/>
van ’t achterhouden der naegelen, hebben wij aen den gouverneur geschreven,<lb/>
dat overal in de negris, daer de Comp.a nageldebiteurs is hebbende, vercondigen<lb/>
laet, een yder vrijelijck sijne nagelen aen onse logie op Hittoe off aen het casteel<lb/>
come leveren, onder vaste belofte men haer deselve tot contentement ten vollen<lb/>
sal affbetaelen sonder eenen penningh op d’oude schuit te corten ende om haer<lb/>
noch bet t’animeren, dat men haer uut pure liberaelheyt tegen yder vier barut,<lb/>
welcke sij leveren, één, die hondert leveren, vijffentwintich op d’oude schuit<lb/>
quiteren sal ende soo voorts pro rato van yders leverantie min ofte meer. Dit<lb/>

<fnote ref="1">De Pas, de landengte tussen de schiereilanden Hitu en Leitimor, ook het daar gelegen<lb/>
dorp (Passo).<lb/>
ref="1">Van Banda.<lb/>
</fnote>
<pb n="223" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0223"/>
hebben wij geordonneert aldus in practijcke te stellen, bijaldien sij bevinden,<lb/>
sulcx sonder schadelijcker gevolgh mach geschieden ende soo ’t wel succedeert,<lb/>
mach men reeckenen, yder bhaer, welcke soo becoomen wert, de Comp.a sal<lb/>
coomen te staen in plaetse van tsestich op vijffentseventich realen van achten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.127r.-129v.</folio>
<remark>«Kosten in Amboina, waren van Banda ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Andermael had Munnickendam den 8en meert van daer1
<fref ref="2"/>  een tocht naer Caij<lb/>
ende Arou gedaen ende was den 17en may met 150 000 stucx zaguw weder in<lb/>
Banda gekeerdt, sijnde van d’inwoonder wel onthaelt geweest.<lb/>
</para>
<para>Den 18en october 1625 waeren mede in Banda van gemelte plaetsen twee<lb/>
opgeboeyde
<fref ref="2"/>  tingans met saguw’ geariveert, welcke van d’onse mede wel getracteert<lb/>
ende met goede proffijten weder nae haer lant gekeert sijn. Item den<lb/>
13en ende 23en augustij passato waren noch in Banda twee andere opgeboeyde<lb/>
tingans, toecomende de burgerij e op Selamma, van Kay ende Arou gekeert,<lb/>
tijding’ brengende, hoe noch acht jonckgens dat mouson van daer na Banda<lb/>
coomen souden; seer goede apparentie was daer, dien handel jaerlijcx soo bij<lb/>
d’onse als d’eylanders selve soude werden gecontinueert, soodat oock in toecomende<lb/>
geene Comp.as schepen daertoe meer sullen behoeven geemployeert te<lb/>
werden, ten ware nu ende dan om hout, tot timmeragie van de forten ende packhuysen<lb/>
noodich ende op Arouw seer wel ende goet te becoomen.<lb/>
</para>
<para>Noch was Banda ’t voorleden westermouson besocht geweest van 15 Javaense<lb/>
jonckgens, met weynich rijs maer meest zuyckeren ende andre vivres geladen.<lb/>
</para>
<para>Item van d’eylanden d’Uleassers waren daer mede met zaguw aengeweest<lb/>
vier correcorren. Wanneer onse eygen burgerije haer groote schade, ’t voorleden<lb/>
jaer ter see geleeden
.... weder wat overwonnen heeft, sal den toevoer op Banda<lb/>
van particulieren noch beth toenemen. Dit jaer heeft de burgerije alweder een<lb/>
ongeluck in Japara getreft door ’t aenhalen van ’t jacht Cleen Armuyden ende de<lb/>
joncke Amboyna, beyde innewaerts gedestineert ; de redenen deser aenhaelinge,<lb/>
bij den gouverneur van Jappara gedaen, sullen hiernaer verhaelen
<fref ref="3"/> .<lb/>
</para>
<para>’t Verleden westermouson hebben wij Banda van hier toegesonden omtrent<lb/>
dry hondert vijfftich soo slaven als slavinnen, waermede nu rijckelijck versien<lb/>
was ten aensien van de percken en de vruchten, welcke (nae des gouverneurs<lb/>
schrijven) met ’t volck, daer sijnde, genouclisaem conde gehavent werden, soodat<lb/>
oock om die oorsaeckswille vooreerst gene meer begeerden, want sij deselve niet<lb/>
als tot groote last van de Comp.a weten t’ onderhouden, temeer omdat onder de<lb/>
burgerije geene mogen uutsetten, ten aensien van de sobere gewassen ende groote<lb/>
schulden, onder deselve noch uutstaende, selffs qualijck raet wetende om aen den<lb/>
rijs te geraecken, laeten staen slaeven te coopen ende te betaelen tensij bij midde]<lb/>
van betere gewassen.<lb/>
</para>
<para>Op Groodt Banda waren meest alle de parcken uutgedeelt, uytgesondert<lb/>
boven in ’t geberchte twee a drie valleyen, daer weynich nooteboomen stonden.<lb/>
</para>
<para>
Over alle d’eylanden in Banda waren (volgens de jongste advijsen) soo vrijelieden<lb/>
als slaven in alles 4034 sielen, te weten:<lb/>

<fnote ref="1">Van Banda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Opgeboeid, het boord van deze vaartuigen was verhoogd met opstaande zijplanken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit verhaal is afgedrukt
<emph>Opkomst</emph> V, p. 109.<lb/>
ref="1">Creancen, hier: beschermelingen.<lb/>
</fnote>
<pb n="224" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0224"/>
<table n="2">
<row n="2" row="1">
<cell n="2" row="1" col="1">Op Nera</cell>
<cell n="2" row="1" col="2">488</cell>
</row>
<row n="2" row="2">
<cell n="2" row="2" col="1">Op Groodt Banda</cell>
<cell n="2" row="2" col="2">2069</cell>
</row>
<row n="2" row="3">
<cell n="2" row="3" col="1">Op Pulo-ay</cell>
<cell n="2" row="3" col="2">1023</cell>
</row>
<row n="2" row="4">
<cell n="2" row="4" col="1">Op Pulo-Ron</cell>
<cell n="2" row="4" col="2">241</cell>
</row>
<row n="2" row="5">
<cell n="2" row="5" col="1">Op Rossinghijn</cell>
<cell n="2" row="5" col="2">213</cell>
</row>
<row n="2" row="6">
<cell n="2" row="6" col="1">ende daerenboven noch in dienste van de Comp.a 323 blancke coppen tot</cell>
</row>
</table>
besettinge van de forten ende comptoiren.<lb/>
</para>
<remark>«Kosten van Banda<lb/>
»</remark>
<para>Op U Ed. voorstellinge aengaende ’t dispeupleren van d’eylanden Ron ende<lb/>
Rossingein sullen letten ende die van Banda hierover nader hooren om met des te<lb/>
beter fondament daerin te disponneren.<lb/>
</para>
<para>Wat Rosingein belangt, om der specerijen wille achten niet noodich, tselve<lb/>
bewoont werde, soo het niet sij om eenige andere noodwendige commoditeyten,<lb/>
mede soo het niet en Street om bij dien middel voor te comen, de Cherammers<lb/>
met haer vaertuygh daer niet nestelen, wanneer se eenige invasien ende roveryen<lb/>
op d’ander eylanden mochten voornemen, sijnde in haeren wech seer wel geleegen.<lb/>
</para>
<para>Pulo Ron is door ’t verloop van de Bandanesen vrij wat vervallen, ’t placht<lb/>
de beste vischplaetse van allen te wesen, doen sij daer noch op resideerden, maer<lb/>
nu niet, doordien de Custslaven wegen hare aengeboorne luyheyt weynich haer<lb/>
daermede weten t’erneren. ’t Eylant, na verstaen, is redelijck groot, grooter dan<lb/>
Puloaij, tamelijck met nooteboomen beplant insonderheyt met jonge, welcke daer<lb/>
ontelbaer sijn, soodat met der tijt abondantie van specerijen soude connen geven,<lb/>
indien men naer desen goet vint soo om dese als andere consideratien tselve<lb/>
bewoondt te houden.<lb/>
</para>
<para>Op U Ed. gratificatie, de burgerij e van Banda toegedacht, sullen mede<lb/>
tsijner tijt letten; deselve van U Ed. pure gunst ende vaederlijcke mededoogentheyt<lb/>
bij haer als U Ed. teedere creancen *) genooten ende gevoelt werden, doch<lb/>
onder correctie dunct ons, sulex in ’t stuck van de tollen ende gemeene lasten niet<lb/>
wel voegen sal omme niet alleen een gesette saecke in aengenamer onwenst
<super>1 <fref ref="2"/> </super><lb/>
voor soo cleenen tijt te brengen, maer oock om andere mede niet gaende temaecken,<lb/>
alsoo doch de quale van Banda door soodanigen middel weynich can werden<lb/>
gesoulageert, insonderheyt onder d’onvermogene ende de rij eken comt het daer<lb/>
niet op aen. De schulden (daer de meeste part insteecken) houden de lieden arm<lb/>
ende onderwegen
<fref ref="3"/>  de verloopen en de affgestorven slaeven, soodat se met ledige<lb/>
handen ende sonder credit sitten omme weder andere vertrouwt te mogen werden,<lb/>
daervan nochtans de last ten meerderen deele op de Comp.a resulteert, welcke<lb/>
noch over gants Banda omtrent de 200 000 guldens in ’t verschot is, daervan<lb/>
d’eene helft nemmermeer ende d’ander oock langsaem sal incoomen.<lb/>
</para>
<para>
Omme dan de gemeente in ’t generael, welcke daer buyten soldije ende<lb/>
rantsoen van de Comp.a bestaedt, werdende op omtrent drie duysent sielen<lb/>

<fnote ref="1">Creancen, hier: beschermelingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Onwenst, slechte gewoonte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Onderwegen, bedoeld: voor de schulden afbetaald zijn, houdt het verlopen en afsterven<lb/>
van de slaven de vrijburgers arm.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Voor de tegenslagen van de perkeniers op Banda vgl. men
<emph>Perkeniers,</emph> p. 565-566.<lb/>
ref="1">Hiertoe werd 5 februari 1627 besloten,
<emph>Plakaatboek</emph> I, p. 214.<lb/>
</fnote>
<pb n="225" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0225"/>
geschadt, eenich present soulaes ende de verarmde debiteurs in ’t bijsonder<lb/>
daerenboven eenich temporaire benifitie te doen gevoelen, souden wij geradender<lb/>
achten, men aen yder hooft een gratificatie dede van 100 rijs, waermede haer<lb/>
ruim vier maenden connen sustenteren, welck voor drie duysent coppen monteren<lb/>
soude omtrendt hondert lasten ende tot vijftich realen ’t last gereecquent ƒ 12 000,<lb/>
te verstrecken ’t eerste jaer d’eene helft ende tweede jaer de reste; daerenboven<lb/>
soo soude men alle debiteuren, door verloop ende versterven van slaeven verarmt,<lb/>
twee jaeren respijt mogen vergunnen om tot verhael wat te coomen, geduerende<lb/>
welcken tijt men haer op levrantie van specerijen wegen haere schuldt niet corten,<lb/>
maer gelijck alle andre met comptanten ende courante waeren betaelen soude
<fref ref="1"/> .<lb/>
Wij sullen echter voor de depesche naer Banda naerder op de saecke letten ende<lb/>
de gevouchelijckste middel in ’t werck stellen .<lb/>
</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Met onse jongste hebben U Ed. verstaen, hoe wij van hier in December 1625<lb/>
naer Solor hadden gedepescheert de jachten Westcappel, de Tortelduive ende de<lb/>
chaloupe de Meeuw; sonder eenich sandelhout gehandelt ofte eenige prinsen op<lb/>
den vijant becomen te hebben sijn gemelte jachten dit voorleeden oostermouson<lb/>
weder ingecoomen, alsoo te laet op de custe van Timor waren verscheenen ende<lb/>
de handelplaetsen door de Portugiesen voor haere aencompste sterck beseth.<lb/>
In Ammenaban
<fref ref="2"/> , een van de principaelste handelplaetsen aen de buytencust<lb/>
gelegen, hadden d’onse een lanttocht onderleyt, maer soo harden resconter gevonden,<lb/>
dat sonder iets te verrichten de wijck mosten nemen; voorts alle andere<lb/>
havens, daer den vijant in handelinge lach, soo beseth vindende, dat nergens<lb/>
eenich voordeel conden behaelen.<lb/>
</para>
<para>De haven van Camanasse
<fref ref="3"/> , mede een bequame handelplaetse aen de buytencust,<lb/>
hadden d’onse besocht, alwaer met den Coning’, een vijant van de Portugiesen,<lb/>
soo ’t schijnt, d’oude vrundtschap vernieut hebben, welcke geduerende<lb/>
den tijdt van twee jaeren, dat de Comp.a daer niet gehandelt hadde, bijcans was<lb/>
verstorven. Gemelte Coningh’ hadde d’onse beloofdte gedaen alle sijn hout tegen<lb/>
haere wedercompste van dit jaer te sullen ophouden, soo maer geeyscht cargasoen<lb/>
brachten, maecte hem sterck een goede pertije te sullen leveren.<lb/>
</para>
<para>Op dese toesegginge, insonderheyt omdat tot ’t verlaeten van Solor alsnoch<lb/>
niet resolveeren connen, vermits ons daerinne sullen moeten reguleeren na de<lb/>
successen in den Chineesen handel, hebben wij den 12en november passato andermael<lb/>
derwaerts gesonden ’t jacht de Tortelduyve met soo veel cargasoens, als tot<lb/>
dien handel dienstich conden bijeenbrengen, met welck nevens de restanten, van<lb/>
outs in Solor sijnde, sij genougsaem sullen sijn versien omme dit jacht bij provisie<lb/>
sijne ladinge te connen procureren. Soo wij van China de geeyschte waren tot den<lb/>
Timorschen handel tijdlijck genouch becomen, sijn van meyninge noch een jacht<lb/>
derwaerts te seinden, alsoo verstaen, in Camanasse alleen wel twee jachten hare<lb/>
ladinge souden connen procureren, als se maer gesorteert ende geeyscht cargasoen<lb/>
brengen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Hiertoe werd 5 februari 1627 besloten,
<emph>Plakaatboek</emph> I, p. 214.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Amanuban, plaats en rijkje in het midden van het niet-Portugese deel van Timor’s<lb/>
zuidkust, op ongeveer 1241/2° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kaminasa, plaats aan de zuidkust van Portugees Timor, op ongeveer 126° O.L.<lb/>
ref="1">De „Kitchil” van Solor, wiens naam Partani, Partavi, Protavi of iets dergelijks<lb/>
was, was een der voornaamste hoofden daar. Volgens Tiele was hij (vgl.
<emph>Corpus</emph> I, p. 138 noot <fref ref="4"/> <lb/>
een Ternataan, wat zijn Molukse titel ook doet vermoeden.<lb/>
</fnote>
<pb n="226" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0226"/>
<para>Het is met den Thimorschen heel anders als op ander plaetsen ; wanneer men<lb/>
soodanige sortementen van alderhande goet in proportie niet en heeft, gelijck<lb/>
daer precijs begeert werdt, can men daer niet te recht, noch tot den handel comen,<lb/>
al waer ’t, men bij maniere van spreecken ’t houdt tegen goudt alleen wilde opwegen,<lb/>
soo gebonden is dat brutale volck aen haere gewoonte.<lb/>
</para>
<para>De Portugiesen drijven op Thijmor soo aen den buyten- als binnencust een<lb/>
stercken handel met fregatten van Macauw, Manilha ende Malacca over Maccassar ;<lb/>
sij nestelen mede sterck in d’eylanden van Solor ende vermogen, soo ’t schijnt,<lb/>
meer met geestelijcke wapenen om de inwoonders te winnen als wij met onse<lb/>
soldaten, gelijck veele plaetsen in Indien, door de Portugiesen ende Spangiarden<lb/>
geoccupeert, daervan getuygenis geven, ’t Ware te wenschen, onse geestelijcke<lb/>
mede in den oegst van dit heyloose volck, welck in desen archipelago op verscheyden<lb/>
eylanden met millioenen noch in blindtheyt sijn, mede wat eonden<lb/>
prospereren ende vruchtbaerlijcker arbeyden, als tot noch toe (Godt betert)<lb/>
geschiet is. ’t Soude U Ed. staedt vrij wat verlichting in lasten geven ende veele<lb/>
menschen aenwinnen, welcke nu ten proye van ’t Pausdom ende den Moor geexposeert<lb/>
blijven. Willen wij iets hebben, ’t moet al met de wapenen tot groote last<lb/>
gehaelt werden ende dat noch meestal met een tegenheyt ende weersin van d’inwoonders,<lb/>
welcke niet langer trouw blijven, als ’t ontsach van macht haer in toom<lb/>
hout, want consciëntie noch religionsplicht haer niet en bint, soolange haer niet<lb/>
beter ende met meerder iver d’onse wert ingescherpt. Wij mogen ondertusschen<lb/>
hoopen ende oock vastelijck vertrouwen, dat Godt Almachtich desen volcke mede<lb/>
eens verlichten sal. Middelertijt valt het den onverduldigen mensche moeyelijck<lb/>
den schoonen tijt ende occasie soo vruchteloos te sien passeren. De kercke ende<lb/>
U Ed. vermogen in dese, voor soo veel den mensche tot sijner quytinge toegelaten<lb/>
is, seer veele met veel vroome, geschicte, discrete, verstandige ende bovenal<lb/>
ijverige kerckelijcke persoonen naer Indien te beschicken, welcke op verscheyden<lb/>
plaetsen mochten uutgesonden, gehouden ende gebruyct werden. Wij doen hier<lb/>
vast met de schooien ons best om eenighe naturelen van verscheyden natiën<lb/>
daerinne tot voorsz. dienst op te trecken, dan ’t comt traech aen, oock soo maecken<lb/>
veele van dese inlantsche natiën (gelijck d’experientie sulcx op verscheyden<lb/>
plaetsen geleert heeft) nergens na sooveel werck van haer eygen volck in ’t stuck<lb/>
van onderwij singe als wel van de Nederlanders selve, jae eenige houden ’t voor<lb/>
cleynachtinge, gelijct in Amboyna gebleecken is, dat men haer met inlanders<lb/>
versiet, als of men haer geen Nederlandsche leeraers waerdich achtede.<lb/>
</para>
<para>
Wij hebben d’onse in Solor aengeschreven, dat eens des Kitchils
<fref ref="x"/>  genegentheyt<lb/>
ondertasten, off hij wel gesint sij omme sich met sijn volck naer Batavia te<lb/>
transporteren, indien men na desen resolveerde Solor te verlaten, doch wij gevoelen,<lb/>
hierinne den meesten hoop sal slachten, welcke meer aerden naer een<lb/>
verborgen treek der natueren als na goede redenen ende dienvolgende liever op<lb/>
de magere heyde van Solor als in de vette weyde van Batavia sich sal getroosten<lb/>
te erneren, te meer alsoo haer de liberteyt van ’t Moorsdom noch aenhangt,<lb/>
alhoewel sij uutterlijck haer Christenen veynsen te wesen.<lb/>
Soo men den handel op Thijmor meent te continueren, soude (onses oordeels)<lb/>

<fnote ref="1">De „Kitchil” van Solor, wiens naam Partani, Partavi, Protavi of iets dergelijks<lb/>
was, was een der voornaamste hoofden daar. Volgens Tiele was hij (vgl.
<emph>Corpus</emph> I, p. 138 noot <fref ref="4"/> <lb/>
een Ternataan, wat zijn Molukse titel ook doet vermoeden.<lb/>
ref="1">Jan Thomasz. Dayman voer in 1613 als assistent uit, werd 1618 onderkoopman<lb/>
1621 opperkoopman en wel te Solor, waar hij 1623 commandeur van het fort werd; juli 1625<lb/>
liep hij over naar de Portugezen te Larantuka.<lb/>
</fnote>
<pb n="227" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0227"/>
de Comp.a ’t fort op Solor dienen te behouden omme de jachten, welcke van den<lb/>
handel van Thijmor keeren bijwijlen met veele siecken ende seer machteloos,<lb/>
daer te ververschen ende weder op de been te helpen, die andersints niet wel<lb/>
terecht souden comen, alsoo men sich op de genade van anderen niet vertrouwen<lb/>
mach insonderheyt van dese Indische natiën.<lb/>
</para>
<para>De gewesene commandeur op ’t fort Henricus, met namen Jan Thomasz<lb/>
Dayman
<fref ref="1"/> , is met sijne getroude huysvrouwe, sijnde een inlandische ende sijn<lb/>
familie bij den vijant in julij 1625 op Larentuco
<fref ref="2"/>  overgeloopen, alwaer sich op<lb/>
seeckre Spaensche galeye, welcke van Ternaten over Macassar aldaer onverwacht<lb/>
was aengecomen, begeven ende met deselve had’ helpen affloopen eenige onser<lb/>
bontgenooten dorpen met intentie, soo geseyt wert, ’t fort mede aen te tasten;<lb/>
doch ’t schijnt, den vijant niet veel moets daertoe hadde, soodat oock niets<lb/>
daerop geattenteert is. D’onse verstonden naderhant, hoe voorsz. Dayman soude<lb/>
vergeven ende gestorven sijn, een gemeriteerde loon van sijne boosdaet. Wat<lb/>
hem tot soo een schelmstuck beweecht heeft, connen niet bedeneken, anders als<lb/>
dat hij sijn particulier profijt (nae den roep groot ginek) bij onbehoorlijeke middelen<lb/>
tot Comp.as prejuditie soude gevoirdert hebben, vreesende schier of morgen3)<lb/>
daerover gecauseert te werden; plungierende sich selven alsoo door des Satans<lb/>
verleydinge van een verdraechelijck quaet tot een irreparabele infamie.<lb/>
</para>
<para>Den commandeur Reus
<fref ref="4"/>  salr. hadde tot onser approbatie ’t oppergebiet<lb/>
des Comp.as ommeslach op Solor gestelt in handen van den coopman Jan de<lb/>
Horney
<fref ref="5"/> , welcke ons advijseert, ditto Dayman de Comp.a niet soo veel ontdragen<lb/>
hadde, off sijne verdiende soldij e ende eenige nagelaten goederen ende schulden<lb/>
onder d’inwoonders op Solor waeren suffisant om de schaede te boeten.<lb/>
</para>
<remark>«Jachten
, kruisende in Straat Malakka; de zaak Moretti, waarvoor men zie<lb/>
<ref>Daghregisters 1624-1629</ref> , register in voce 31., slechter wordende verhouding tot de<lb/>
Engelsen, vgl.
<ref>Daghregisters 1626</ref>, in voce Engelschen.<lb/>
»</remark>
<para>
De Deenen sijn wederom met twee schepen in Maccassar geweest, namelijck<lb/>
Christianushaven ende ’t jacht de Nachtegael, welcke, den 19en martij passato de<lb/>
Strate Sunda uutseylende, van een onser jachten in ’t voorbij loopen van Bantam<lb/>
versproocken sijn, meest gemant met Nederlantse officieren ende bootsvolcque,<lb/>
daervan veel in U Ed. dienst geweest sijn. Nae verstaen, hebben omtrent tachtentich<lb/>
bhaer nagelen in Maccassar beeomen, empassant sijn sij aengeweest Succedana<lb/>
ende hebben daer mede volck gelaten met intentie t’ haerder wedercompste in<lb/>

<fnote ref="1">Jan Thomasz. Dayman voer in 1613 als assistent uit, werd 1618 onderkoopman<lb/>
1621 opperkoopman en wel te Solor, waar hij 1623 commandeur van het fort werd; juli 1625<lb/>
liep hij over naar de Portugezen te Larantuka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Larantuka, plaats aan het oosteinde van het eiland Flores, waar de Portugezen<lb/>
zich na het verlies van hun vesting op Solor hadden weten te handhaven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Schier of morgen, vandaag of morgen, te eniger tijd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Jan Pietersz. Reus werd augustus 1624 van schipper op het jacht Erasmus equipagemeester<lb/>
te Thaiwan; oktober 1625 voer hij als schipper op de Arnemuyden naar Batavia, waarna<lb/>
hij tot 1626 jachten naar Solor commandeerde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Jan de Horney kwam 1617 als assistent uit, werd 1621 onder-, later opperkoopman,<lb/>
kwam 1624 op Solor, waar hij van 1626 tot 1629 commandeur van het fort Henricus was, toen<lb/>
hij, een onderzoek naar zijn financieel en verder beleid vrezend, naar de Portugezen overliep.<lb/>
Tot 1638 trad hij daarna in de Timorarchipel bij anti-Nederlandse acties op.<lb/>
ref="1">Uncurreren, occureren, geschieden, oplopen, ondervinden.<lb/>
</fnote>
<pb n="228" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0228"/>
Benjarmassing’ mede factorie te stabilieren ende, naer verluyden laten, meenen<lb/>
eerlang’ oock naer Bantam te tenderen.<lb/>
</para>
<para>Sij nemen ’t vast, soo nae als sij connen. Godt geve maer, aen den anderen<lb/>
niet geraecken, doch wij sullen ’t soo lange mijden, als eenichsints buyten U Ed.<lb/>
prejuditie verdraeglijck sij ende wel acht nemen op U Ed. advertentie, dienaengaende<lb/>
gegeven, mitsgaders U Ed. recht in allen deelen op ’t gevouchelijckste<lb/>
mainteneren, maer soo ons te nae coomen, duchten, qualijck sonder onlust t’uncurreren<lb/>
<fref ref="1"/>  sal connen gepast werden.<lb/>
</para>
<remark>«Meded. omtrent Bantam en Mataram
, af gedrukt
<ref>Opkomst</ref> V, p. 106-110<lb/>
»</remark>
<para>
Met Batavia gaet het, Godt loff, noch wel; van rijs ende allerley lij ff tochten<lb/>
heeft het geen gebreck, mitsdien van verscheyden quartieren goet ontset becomen<lb/>
hebben ende dit aenstaende jaer hoopen mede in geene necessiteyt te vervallen,<lb/>
bij aldien d’ontbodene ende verwachte subsidien behouden incoomen. Wat de<lb/>
neeringe belangt, gaet noch redelijck. Groodt leven is desen soomer onder de<lb/>
gemeene man onderhouden, soo bij particulieren met aenbouw van huysen,<lb/>
culture van thuynen ende aenplanting van een goede menichte cocusboomen,<lb/>
gelijck mede bij gemeene wercken, als onder anderen ’t opbouwen van een aensienlijck<lb/>
stadthuys, 120 voeten lanck ende 40 voeten breet
<fref ref="2"/> , item ’t graven van<lb/>
burghwallen, verbetering’ van de stadt ende voorderinge van fortswercken,<lb/>
waerdoor steenbackers, pannebackers, houthackers, coraelhaelders, calckbranders<lb/>
ende gemeene arbeytslieden de handen vol ende middel hebben gehadt niet alleen<lb/>
om haer sustentement maer oock d’ordinarij lasten rijckelijck over te winnen.<lb/>
Tot ’t gebouw van ’t stadthuys ende verbetering’ van de stadt heeft de<lb/>
borgerije vrijwillich gecontribueert de somma van R. 12 500, te weten de Chi-<lb/>
neesen .
<ref>R.10</ref> 000<lb/>
Item de Nederlantsche burgerye . R. 2 500<lb/>
</para>
<para>Hiertoe hebben wij uut de gemeene incompsten noch verschoten ƒ 22 000.<lb/>
Bij welcke middel alles buyten dachten ende de gemeene lasten buyten gevoelen<lb/>
van beswaring gehouden sijn.<lb/>
</para>
<para>
d’Incompsten van Batavia sullen dit jaer noch meer als de voorgaende jaeren<lb/>
onaengesien den slappen toevoer uut des Mattarams landt monteeren, gelijck<lb/>
als wij U Ed. met volgende gelegentheyt hoopen te bewijsen. Alle gevouchelijcke<lb/>
middelen hebben wij aldus aengewent om continuele motie ende leven in Batavia<lb/>
t’onderhouden, de borgerije in ’t generael buyten dachten, d’aenbouw van de<lb/>
stadt in progres ende ’t lant onder redelijcke culture. Een weynich nu ende dan<lb/>
van d’incompsten af te steecken, can veel goet maecken, daer ’t andersints, nae<lb/>
de tijden nu geweest sijn, beswaerlijck buyten dachten ende onmogelijck bij d’ordinarij<lb/>
incompsten conde gaende gehouden sijn. Het teere kint dient temet wat<lb/>
ondersteunt, totdat het, in robuster posture opgewassen sijnde, van selfs staende<lb/>
can blijven, gelijck wij hoopen, Batavia eerlangh daertoe coomen sal. Den toeloop<lb/>
van vreemde natiën in Batavia neemt noch meer toe als aff; ’t voorleden jaer<lb/>
sijn hier drye j oneken uut China geweest, eenige van Chiam ende verscheyden<lb/>
van andere quartieren met rijs, peper ende andere commoditeyten. Hoe ’t dit<lb/>

<fnote ref="1">Uncurreren, occureren, geschieden, oplopen, ondervinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> § 89.<lb/>
</fnote>
<pb n="229" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0229"/>
mouson afloopen wil, sal den tijt leeren, de hoope is groot. Met volgende gelegentheyt<lb/>
hoopen U Ed. van Batavias staedt naerder beseheyt te geven.<lb/>
</para>
<remark>«Aankomst v. Compagniesschip Oranje uit Japan, zijdehandel met de Chinezen<lb/>
»</remark>
<para>D’onse in Tayouhan clagen vrij wat over de maniere van handelinge van de<lb/>
middelen dus voorhants naer China te moeten vertrouwen, sijnde geen meester<lb/>
van haeren handel. Den Chinees Simsou (daervan wij voor desen aengeroert<lb/>
hebben) negotieert met haer alleen ende ’t schijndt, niemant anders neven hem<lb/>
licentie vergunt wert ende dat hij den handel alleen genouchsaem in forme van<lb/>
pacht besit, is zeer langhsaem in ’t bestellen van de retouren, blijvende somwijlen<lb/>
in plaetse van een besproocken maent off ses weecken ten langsten, drie maenden<lb/>
achter, soodat d’onse qualijck reeckeninge maken connen, als haer geldt uutsetten,<lb/>
wanneer ’t retour weder incoomen sal, welcke traineringe sooveel veraehteringe<lb/>
alrede gecauseert heeft, dat nae Japan wel twee a drye hondert picol sijde<lb/>
min gegaen sijn, als d’onse voorgenomen hadden te seinden, ’t Schijnt, met de<lb/>
penningen van de Comp.a in China door voorsz. Simsou gespeelt werdt ende dat sij<lb/>
noch een keer doen na d’een off d’ander quartier, eer se voor de Comp.a besteet<lb/>
werden. d’Onse sijn van gevoelen, den toutock mede van de profhijten deelt,<lb/>
daerom ooc geen ander licentieerdt met ons in Tayouhan noch oock voor ons in<lb/>
China selver te mogen handelen als alleen desen Simsou w ende, soo den conbon<lb/>
hier mede aen vast is, sal men beswaerlijck tot publijcque licentie van den Hove<lb/>
comen connen. Wij hadden d’onse geordonneert bij alle gevoechelijcke middelen<lb/>
ende onder anderen bij rij singe van prijs in Tayouhan t’onderleggen, off sij de<lb/>
Chineesen met haere sijde daer souden connen trecken, want wij het doch nutter<lb/>
achteden de sijde liever vooreerst wat dierder in Tayouhan te betaelen ende soo<lb/>
allenskens meester van onsen handel te werden, als aen alsulcken servituyt gebonden<lb/>
te sijn. Hierop hadden d’onse de prijs van 140 tail, gelijck sij met Simsou<lb/>
op leverantie contracteerden, tot op 150 tail gereesen, welverstaende in Tayouwan<lb/>
ende bij dese middelen waren haer omtrent 150 picol in Tayouhan van diversche<lb/>
toegebracht doch steelswijse ende buyten kennisse van Simsou. Door sulcke ende<lb/>
diergelijcke aenlockelijcke middelen sal men sich van dit servituyt, soo ’t mogelijck<lb/>
sij, moeten sien t’ontworstelen met sulcken temperament nochtans, dat d’een<lb/>
d’ander niet al te vrouch in de wege sij, want ’t gae, hoe het wil, mach doch den<lb/>
handel niet stille staen, soo lange die met behoorlijck profijt can gaende gehouden<lb/>
werden, al soud’ men voor een tijdlangh onder een monopolischen handel buygen<lb/>
moeten, als ’t niet anders wesen can, twelck wij (onder correctie) voor de Comp.a<lb/>
noch nutter achten dan in nieuwen onlust ende stilstant van handel met die van<lb/>
China te vervallen. Als men eens wat beter op sijn verhael gecomen is, sal men sich<lb/>
hiervan met Godes hulpe beter ende met minder incommoditeyt redden connen<lb/>
als nu in desen soberen staedt.<lb/>
</para>
<para>Volgens U Ed. ordre hadden wij d’opcoop van groene gember gelijck mede<lb/>
van suyckeren aen d’onse in Tayouhan ernstelijck gerecommandeert, doch tot<lb/>
noch toe is daerinne niet gevordert, onaengesien sij den Chinees Sinsou expresse<lb/>
last daertoe gegeven hadden.<lb/>
</para>
<para>
De geruchten liepen in Tayouhan gelijck mede in Japan ende ’t scheen oock<lb/>
buyten twijfel te wesen, dat de Spangiarden van Manilha op ’t noordelijckste<lb/>
eynd’ van ’t eylant Formosa aen de westsijde haer sterck maecten op seecker<lb/>

<pb n="230" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0230"/>
eylandeken, omtrent
<super>J/4</super> mij ls van ’t groote eylant gelegen, in welck haer vaertuych<lb/>
voor alle winden beschut lach ende aen twee sijden uut conden. d’Onse hadden<lb/>
een Chinees jonckgen expres derwaerts gesonden om te vernemen, wat hiervan<lb/>
wesen mocht, welck, wederom gekeert sijnde, een ontwerp, op haere wijse gemaect,<lb/>
medebracht, daerinne des vijants plaetse ende alle andere omstandicheden genoteert<lb/>
stondt, hebbende den vijandt behalven sijnen ommeslach aen lant daer noch<lb/>
op haer vertreck (soo sij rapporteeren) drye raeseylen
<fref ref="1"/>  ende vier j oneken. d’Onse<lb/>
in Tayouhan, dit vernemende, resolveerden om den vijant bijtijts, soo ’t mogelijck<lb/>
was, in sijn dissein te prevenieren, de schepen Orangie, Wourden ende Arnemuyden<lb/>
naer Jappan te seinden om haer bij de macht, daer sijnde, te vervoegen<lb/>
ende gesamenderhandt in ’t voorste van ’t noordermouson den vijant te gaen<lb/>
besoecken, maer doordien gemelte scheepen de reyse naer Japan noch oock selfs<lb/>
niet ’t noordelijekste eynde van Formosa hadden connen beseylen, is ’t voornemen<lb/>
naegebleven. ’t Sal echter in aller manieren noodich wesen, den vijant van daer<lb/>
werde verdreven, off hij sal U Ed. in den handel van China een grooten ondersteeck<lb/>
doen, want, nae verstaen, is de sijne gelegender plaets als Tayouhan. Nae<lb/>
de macht en de middelen, welcke U Ed. ons tegen d’openinge van ’t suydermouson<lb/>
beschicken, sullen ons reguleren moeten, want van ons selven tegenwoordich<lb/>
door scbaersheyt van volcque qualijck soo veel vermogen om den ordinarij sleur<lb/>
gaende te houden, wij laeten staen de saecken in de Molucos, Amboyna ende<lb/>
op de custe van China met extraordinarij macht te redresseren. Soo ’t niet gelijck<lb/>
can waergenomen werden, sal ’t emportantste, daer U Ed. meest aen gelegen is,<lb/>
moeten voorgaen, twelck wij (onder correctie) vooreerst achten te wesen de<lb/>
maintenue ende verseeckeringe van den Chineesen handel op ’t eylandt Formosa,<lb/>
want, soo den vijant daer nestelt ende niet vandaen wert verdreven, sal d’estime<lb/>
van de Comp.a bij de Chineesen neffens haeren verhoopten handel aldaer seer<lb/>
diminueren ende den Spangiard’ daerentegen seer toenemen, ten aensien sij ons<lb/>
met haere groote capitaelen ’t voordeel sullen affsien ende in China beter als wij<lb/>
terecht raecken door de groote vrunden ende f auteurs
<fref ref="2"/> , bij lange onder handelinge<lb/>
in Manilla vercregen ende noch met groote geschencken tot haer te trecken.<lb/>
</para>
<para>De Japanders aen d’ander sij de poogen U Ed. handel in Tayouhan almede<lb/>
een crack te geven; met drie j oneken ende omtrent hondert tachtentich duysent<lb/>
tay] capitaels
<fref ref="3"/>  waren sij daer geariveert, pretenderende nevens ons haeren<lb/>
handel aldaer te drijven, waertegen d’onse met alle ge vouchelij cheyt gearbey’t<lb/>
hebben, doch eyndelinge moeten gedoogen (buyten prejuditie nochtans van des<lb/>
Comp.as capitael), dat sij het haere naer China souden mogen seynden, hoewel op<lb/>
Oraignens vertreck van daer noch niet derwaerts gesonden hadden, ’t Schijnt,<lb/>
haer niet verhaesteden, omdat sij doch moesten in Tayouhan dit noordermouson<lb/>
verwinteren ; sij onthielden haer neffens noch wel twee duysent Chineesen buyten<lb/>
’t fort op de sandtplaetse ende wierden van d’onse vrundelijck getracteerdt.<lb/>
</para>
<para>
’t Sal echter gants noodich wesen, dat men de Japanders almede met haere<lb/>
stereke capitaelen uut Tayouhan siet te houden, daertoe (onses gevoelens) geen<lb/>
gevoechelijcker middel wesen sal omme met die van Japan in geen ongeneucht<lb/>

<fnote ref="1">Volgens
<emph>Formosa,</emph> waar men in hoofdstuk V de Spaanse expeditie en de vestiging op<lb/>
het eiland in de baai van Ki-Lung ter noordkust van Formosa beschreven vindt, had men<lb/>
(p. <fref ref="51"/> twee grote schepen en 12 sampans gebruikt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Fauteurs, misschien bedoeld facteurs, vertegenwoordigers, zaakgelastigden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Japanse taël gold 57 stuivers.<lb/>
ref="1">Versta, zoals steeds: de sjogoen.<lb/>
</fnote>
<pb n="231" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0231"/>
te vervallen, als bij wege van een extraordinarij beseindinge aen den Keyser van<lb/>
Japan
<fref ref="1"/> , Haere Magisteyt remonstrerende onse gelegentheyt in Tayouhan ende<lb/>
reverentelijcque daerbij versoeckende, de Japansche capitalen tot den handel<lb/>
van sijde van daer mochten blijven. Wij sijn van opinie, dat men ’t daertoe ofte<lb/>
ten minsten tot lijdelijcker conditie brengen sal, als ’t nu geschapen staet te vervallen,<lb/>
soo men daer niet voor sij. Die van Manilha ende Maccauw hebben wel<lb/>
connen obtineeren, geene capitaelen van Japan daer comen mochten, waerdoor<lb/>
haer ’t gros van den Chineeschen handel infructueus mocht gemaect worden,<lb/>
’t Sal derhalven gans noodich wesen eene beseindinge met den eersten aen den<lb/>
Keyser gedaen werde, aleer in Tayouhan in meerder moeyten ende eonsequentelijck<lb/>
in Japan door voorclachten te Hoove in ongenade ende discredit geraecken,<lb/>
twelck niet licht (naer verstaen) soude connen overwonnen ende gerepareerdt<lb/>
werden
<fref ref="2"/> . Dese twee impedimenten van grooten momente, naementlijck den<lb/>
vijant op Formosa ende de Japanse capitalen in Tayouhan, sullen in aller manieren<lb/>
d’eene met gewelt ende d’ander met gedweecheyt moeten wechgenomen werden,<lb/>
off ’t sal de Comp.a een grooten crack in den verhoopten Chineesen handel (welcke<lb/>
hem schoon laet aensien) causeren, insonderheyt soo men niet tijd’lijck tegen<lb/>
d’een ende d’ander versiet. Van hier sullen daertoe doen, wat in ons vermogen is,<lb/>
maer U Ed. moeten ons de handt daertoe beter bieden, oft’ soude licht door<lb/>
onvermogentheyt tot irreparabele verachteringe connen vervallen.<lb/>
</para>
<para>Behalven dat U Ed. van haeren staet in India volcomen kennisse aen haer<lb/>
selven hebben mochten, hebben wij echter, soo met onse voorgaende missive<lb/>
gelijck mede in dese, niet connen naerlaten (naer ons beste verstandt) ’t onse<lb/>
daerbij te voegen, volcoomentlijck vertrouwende, U Ed. op d’emportantie van<lb/>
dien letten ende oock de behoorlijcke middelen tot maintenue van den handel<lb/>
en de staet sonder langer suspens herwaerts beschicken sullen. Het presenteert<lb/>
sich overal schoon, aen de candt van Persia, Suratte, Mocha, Choromandel,<lb/>
item met den peperhandel in dese quartieren, gelijck mede in ’t bij sonder met<lb/>
Bantham; voorts mede op de custe van China, in Japan, item in de Molucos,<lb/>
Amboina ende Banda, op alle welcke plaetsen wij met niemant genood’saect<lb/>
werden t’oorlogen als alleen met onsen algemeenen vijant ende geveynsde vrunden,<lb/>
tegen welcke goede wapenen ende stercke capitaelen d’overhant connen behouden,<lb/>
doch door gebreck van dese twee (Godt betert) moeten veele vorder lij cke occasien<lb/>
met verdriet voorbij sien gaen, welcke, eens gepasseert sijnde, seer qualijck daernae<lb/>
weder sijn op te haelen ende ’t verdrietichste van allen, dat andere sonder<lb/>
obstaeckel inbooren, welcke met cleene moeyten ende cost souden connen geprevenieert<lb/>
werden, soo maer na behooren van animate ende inanimate instrumenten,<lb/>
mitsgaders met onbecrompen capitael versien waeren, soo als wij U Ed. in onsen<lb/>
voorgaenden begost hebben te remonstreren.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
Wij sitten hier in Batavia niet meer als met 32 000 realen van 8en in spetie ;<lb/>
veele andere quartieren sijn insgelijcks tot vervolch van den noodwendigen<lb/>
handel in groodt gebreck, als voornamentlijck Suratte, Choromandel ende China,<lb/>

<fnote ref="1">Versta, zoals steeds: de sjogoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Nuyts,</emph> p. 24-27.<lb/>
ref="1">Gerrit Fredericksz. de Wit was vanaf december 1622 als opperkoopman op verschillende<lb/>
schepen, meest in de Molukken, werkzaam. Hij werd mei 1624 als onderhandelaar<lb/>
naar China gezonden en werd 19 september 1625 na de dood van Sonck wnd. commandeur en<lb/>
hoofd van de handel te Thaiwan. Hij trad 28 juni 1627 af, waarna hij met enige schepen langs<lb/>
de kust van China varend, naar Batavia ging. Hij repatrieerde januari 1628 met de Vianen,<lb/>
op welke reis hij een onbekend deel van Noordwest-Australië ontdekte.<lb/>
</fnote>
<pb n="232" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0232"/>
daer de principaelste profijten vandaen moeten coomen. Wij seynden vast<lb/>
sooveel retouren van India, als wij bijeen weten te samelen ende U Ed. blijven<lb/>
in Europa vast clachtich, maer ,’t quaetste van allen, gants schaers in de hoognoodige<lb/>
equipagien naer India. Wat hier ten langenlesten uut ontstaen soude,<lb/>
soo U Ed. geen couragieuser resolutie treeken (gelijck wij vastelijck vertrouwen,<lb/>
dat U Ed. doen sullen), connen U Ed. beter oordeelen als wij. Wij en connen<lb/>
’t ijs met handen niet breecquen, menschencracht ende substantiële middelen<lb/>
moeten daerbij wesen. Om volck, suffisant capitael, bequame schepen ende noodwendige<lb/>
provisien (sooals wij U Ed. met onse voorgaende ende in desen aengewesen)<lb/>
is India ten uuttersten verlegen (immers sooveel ons verstant begrijpen<lb/>
can); erreren wij ten aensien van eenige bijsondere maximas, ons noch onbekent,<lb/>
sal den goeden iver ten minsten (hoopen wij) onse faulte bij U Ed. ten besten doen<lb/>
duyden.<lb/>
</para>
<remark>«Vijftig kisten met elk 8000 realen van achten gewenst<lb/>
»</remark>
<para>
Meest met alle onse brieven hebben wij U Ed. voorgedragen, hoe sober U Ed.<lb/>
ommeslach in India van gequalificeerde persoonen versien was. Tot noch toe<lb/>
hebben weynich jae bijcans geen requisit ontset daerop becomen; het schijnt<lb/>
echter, U Ed. volgens toesegging’ met haere jongste advijsen daerinne sullen<lb/>
voorsien. Andermael connen wij evenwel niet naelaeten U Ed. de hooge noodwendicheyt<lb/>
van dien t’indachtigen. Veele van U Ed. gequalificeerste dienaers in<lb/>
India versoecken ernstelijck om hare verlossinge. Wij hebben eenige soo lange<lb/>
uutgestelt ende getraineert, dat geen verder raet weten, sal men de luyden ander -<lb/>
sints geen ongelijck ende bijcans ge welt aendoen. De gouverneurs van de Molucos,<lb/>
Amboina ende Banda houden alle drye ernstelijck aen om hare verlossinge; die<lb/>
van Molucco ende Banda schrijven wel expres, soo wij haer niet helpen, dat haer<lb/>
selven verlossen sullen; die van Amboyna hoopen noch een jaer te trayneren.<lb/>
Den coopman Neyenroode in Japan versouckt mede verlost te werden. Den commandeur<lb/>
Gerard Fredericxz. de Wit1) in Tayouhan heeft mede al ’t voorleden jaer<lb/>
harde instantie gedaen ende sal ’t aenstaende suydermouson moeten geholpen<lb/>
werden ende behalven dese sijnder noch verscheyden cooplieden ende mindere<lb/>
officieren, die almede om haere verlossinge insisteren. Hier sitten wij met ons<lb/>
vieren, te weten den Gouverneur- Generael en de drye raden van India, bij welcke<lb/>
den ommeslach in Batavia ende de gantsche directie van U Ed. affairen in India<lb/>
ten meerderdeele waergenomen wert ende dienvolgende genouchsaem de handen<lb/>
vol hebben. Wij laeten staen, dat daeruut eenige souden connen gemist werden<lb/>
sonder ander ontseth te becomen om nae eenige der voorverhaelde plaetsen versonden<lb/>
te mogen werden; behalven dat den tijt van eenige derselver oock ommegeloopen<lb/>
is ende almede na hare verlossinge haecken ende uut de mindere stoffe<lb/>
sijn qualijck soo suf fisante persoonen te siften om soo emportante bedieningen te<lb/>

<fnote ref="1">Gerrit Fredericksz. de Wit was vanaf december 1622 als opperkoopman op verschillende<lb/>
schepen, meest in de Molukken, werkzaam. Hij werd mei 1624 als onderhandelaar<lb/>
naar China gezonden en werd 19 september 1625 na de dood van Sonck wnd. commandeur en<lb/>
hoofd van de handel te Thaiwan. Hij trad 28 juni 1627 af, waarna hij met enige schepen langs<lb/>
de kust van China varend, naar Batavia ging. Hij repatrieerde januari 1628 met de Vianen,<lb/>
op welke reis hij een onbekend deel van Noordwest-Australië ontdekte.<lb/>
ref="1">Protractie, vertraging.<lb/>
</fnote>
<pb n="233" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0233"/>
becleeden. U Ed. gelieven dan sonder eenighe protractie
<fref ref="1"/>  tegen dese nescessiteyt<lb/>
met goede, verstandighe, iverige ende laborieuse instrumenten te versien, opdat<lb/>
U Ed. staedt bij gebreck van dien geene verachteringe come te lijden.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen van de bocht van Patani teruggekomen<lb/>
»</remark>
<para>Den Coninck
<fref ref="2"/>  was op de been met omtrendt duysent seylen ende seventich<lb/>
a tachtentich duysent man (nae den roep ginck) om Mallacca te gaen beoorlogen.<lb/>
Eenige meynen, dat het Patany wel gelden mocht, ’t En is oock niet buyten sorge,<lb/>
off hij Jambij empassant niet wel aenspreecken sal.<lb/>
</para>
<remark>«Diverse korte berichten
, o.a. over diamanthandel; terugzending der Ambonse<lb/>
rechters; soldijboeken; slotopmerkingen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Protractie, vertraging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. die van Atjeh.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>