<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="235"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Schram, Specx, Vlack, Van Diemen; Batavia, 26 december 1626"/>
<meta key="rawdate" value="26 december 1626"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1626"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Schram, Specx, Vlack, Van Diemen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Wijbrant Schram, Jacques Specx Dr, Pieter Vlack, Antonio van Diemen"/>

</header>
<body>
<pb n="235" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0235"/>
<head>XIII. PIETER DE CARPENTIER, WIJBRANT SCHRAM, JACQUES<lb/>
SPECX, DR. PIETER VLACK EN ANTONIO VAN DIEMEN, Batavia<lb/>
26 december 1626.</head>
<folio>1000,fol. 67-73.</folio>
<remark>«Naar patria gezonden goederen<lb/>
»</remark>
<para>Waertegen
<fref ref="1"/>  het hoogh tijdt is, versien werde, off ’t sal van quaet tot erger<lb/>
vervallen ende daer resteert (onder correctie) in dese conjuncture (onses oordeels)<lb/>
geen ander middel om dit schadelijck gevolch voor te comen, eenmael een eynde<lb/>
van dese continuele onrust te maecken ende de Comp.a van de naegelen van<lb/>
Amboina alleen te verseeckeren, mitsgaders om den Tarnataen in de Molucos in<lb/>
thoom te houden ende beter wille van de Molucxe nagelen te becomen, als d’uutterste<lb/>
remedie tegen dien rebellen hoop van Cheran bij der hant te nemen ende<lb/>
met de wapenen te voorderen, tgene men tot noch toe bij geenige sachte middelen<lb/>
heeft connen te weeghe brengen, noch oock (onses gevoelens) met soo een perfidieus<lb/>
boosaerdich ende ongestaedich geslacht nemmermeer sal. Tegenwoordich ontbreect<lb/>
het ons aen requisite macht, gelijck het lange gedaen heeft om dese saecke<lb/>
met reputatie bij der hant te nemen ende wel te connen uutvoeren, want het niet<lb/>
begonnen dient, off men moet sich oock door Godes genade verseeckert houden<lb/>
’t stuck wel te sullen volleynden. Die van Loehoe, Cambelle, Lucelle, Lessidij,<lb/>
Erang
<fref ref="2"/>  ende alle dien trouweloosen Moorsen aenhangh dient t’eenemael verdelcht<lb/>
ende verdreven, alle haere naegel- ende vruchtboomen geextirpeert,<lb/>
’t landt gedevasteert ende ten proye van de nabuirighe Alfoures gestel t. ’t Eylandt<lb/>
Amboina diende mede hoognoodich van een deel boose instrumenten ende Cheramsche<lb/>
factionisten t’eenemael gesuyvert ende alle de rebellighe inwoonders onder<lb/>
obediëntie van ’t casteel gereduceert te werden, sonderdat van dese iemant meer<lb/>
sijn eygen meester gelaten wierdt, want d’ontrouwe handeling’ (onses oordeels)<lb/>
hare vrijheyt genouchsaem verbeurt heeft gemaect ende en moesten voorts geen<lb/>
andere overhooffden meer over de negris
<fref ref="3"/>  regieren, als met advys van ’t casteel<lb/>
daertoe vercooren. Met een goede macht van duysent a twaelff hondert Nederlantse<lb/>
coppen neffens d’assistentie van ’t casteels onderdaenen ende d’Alfouresen,<lb/>
mitsgaders met goet beleyt soude men dit werck met Godes hulpe connen effectueren,<lb/>
doch blijven noch al beducht, wij van U Ed. dit jaer geen bastant secours<lb/>
hiertoe becomen sullen ende al verscheen het noch dit westermouson, dat het te<lb/>
laet sal vallen omme daermede dit jaer yets ten principaelen voor te nemen, vermits<lb/>
’t behoorlijck saysoen seer verloopen sal wesen ende den swaeren regentijt<lb/>
in de landen van Amboina op de hant volgen sal, eer men te deegen aen ’t werck<lb/>
soude connen trecken. Daerom achten wij, dese saecke tot d’aenstaende westermouson<lb/>
van anno 1627 sal moeten rusten, tegen welcken tijt men verhoopen<lb/>
mach, het alhier aen geene suffi9ante macht ontbreecken sal, bijaldien d’uutgeseylde<lb/>
vloote van ’t voor jaer 1626 (van welcke Hollandia noch alleen verscheenen<lb/>
is), maer insonderheyt de toegeseyde groote equipagie van dit naejaer alle behouden<lb/>
ende ter behoorlijcker tijt incoomen.</para>

<fnote ref="1">NI. tegen het door niet-Nederlanders weghalen van de kruidnagelen uit de Specerij -<lb/>
eilanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Erang, evenals de andere genoemde plaatsen een dorp op Hoamoal en wel aan de<lb/>
westkust, noordelijk van Lessidi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Negri, betere vorm dan het later vaak gebruikte negorij ; Maleis: dorp, dorpsgemeenschap.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="236" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0236"/>
<para>Ondertusschen sal mede op de conservatie van den Chineeschen handel<lb/>
serieuselijck dienen gelet, want (gelijck wij U Ed. met onse voorgaende geadvyseert<lb/>
hebben) het seecker schijnt, den Spaniard’ op Formosa sich mede vest ; voor<lb/>
’t verloop van dit noordermouson hoopen noch naerder bericht desen aengaende<lb/>
van Tayouhan te becomen ende soo het seecker zij, den vijant sich op’t noord’eynde<lb/>
van ’t eylandt nedergeslaegen heeft ende dat hij met een redelijcke macht (soo<lb/>
men geen grooter can uutsetten) van daer conde werden gedreven, in sulcken<lb/>
gevalle soud’ het (onses oordeels) gants noodich wesen, men de saecke sonder<lb/>
langer uutstel in ’t eerste van ’t aenstaende oostermouson bij der hant namen.</para>
<folio>Fol. 67r-68r.</folio>
<remark>«Gering aanwezig kapitaal
, staat der reële effecten<lb/>
»</remark>
<para>Considereert doch eens Ed. Heeren, met wat een sober capitael India tot<lb/>
vigoreus vervolch ende extensie van profytabelen handel, item tot voldoeninge<lb/>
van de geeyschte groote retouren voor Nederlant mitsgaders tot ophalinge van<lb/>
d’overgroote lasten in India versien sijn. Wij laten staen de periculen der see,<lb/>
tardance van de secoursen ende verscheyden andere impedimenten
<fref ref="1"/> , soo de<lb/>
gaende ende comende schepen onderworpen sijn, tegen welcke swaricheden de<lb/>
comptoiren altoos op voorraet behoorden geprovideert te wesen ende soo langh’<lb/>
het hiertoe niet gebracht sij, sal ’t groote werck altoos aen d’een off d’ander cant<lb/>
haperen ende de verhoopte vruchten van dien nemmermeer volcomen genooten<lb/>
werden, gelijck sulcx seer licht soude connen succederen, indien alles na behooren<lb/>
mocht volstaen. Wat na de presente tijtsgelegentheyt daertoe vereyscht wert,<lb/>
hebben wij U Ed. naer ons gering begrijph met onse voorgaende advysen geremonstreert<lb/>
ende wij twijffelen niet, U Ed. connen tselve in hare wijsheyt noch beter<lb/>
overwegen. Ondertusschen overleggen wij mede wel, volgens U Ed. missive per<lb/>
Erasmus geschreven, que faulte d’argent soit doleur non paraille. Dan wij vertrouwen,<lb/>
de saecke van de Comp.a tsedert in wat beter posture ende vermogen<lb/>
geraect sij ende dat U Ed. dienvolgende niet naerlaeten sullen de schoot te vieren,<lb/>
nae de wint ruympt.</para>
<remark>«Meded. over Thaiwan, beantwoording van de brief, met Hollandia ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Emmer soo seer als U Ed. heeft ons mishaecht de gebruycte vrijmoedicheyt<lb/>
van den raet in Persia in ’t overseinden van den Persiaenschen ambassadeur
<fref ref="2"/> ,<lb/>
daerop wij onse reproche ende verbodt mede gegeven hebben, gelijck bij onse<lb/>
missiven, naer Suratte ende Persia den 14en augusty anno 1625 geschreven
<fref ref="3"/> ,<lb/>
blij eken can. Wij sullen vorder sorge draegen, dat U Ed. ordre, desen aengaende,<lb/>
in toecomende preeiselijck werde geobserveert, gelijck mede dat de vruntschap<lb/>
met den Cha Chalim ofte Grooten Mogul, als nu Jangier geintituleert
<fref ref="4"/> , in der<lb/>
bester vougen ende door bequame persoonen mach werden geconserveert, gelijck<lb/>

<fnote ref="1">Impedimenten, verhinderingen, bezwaren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hierover wordt in
<emph>Perzië</emph> uitvoerig gehandeld, o.a. p. LXXIII en in document<lb/>
no. 103.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Afgedrukt
<emph>Perzië</emph> als no. 83, zie vooral p. 170.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De titulatuur en namen der Groot-Mogols zijn den heren te Batavia niet duidelijk;<lb/>
schreef men nog kort geleden over hun rijk als dat van den (reeds 1605 overleden) „Achabar”,<lb/>
nu pas drong het door, dat prins Salim, die Akbar opvolgde en in 1628 stierf, den koningsnaam<lb/>
Jahangir voerde.<lb/>
</fnote>

<pb n="237" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0237"/>
wij tot dien eynde naer Suratte overlangh behoorlijcke ordre gegeven ende den<lb/>
coopman Vapour
<fref ref="1"/>  daertoe voorgedragen hadden, sooals bij onse missive, den<lb/>
9en augustij 1624 derwaerts geschreven, blij eken sal, waeraen wij ons, desen<lb/>
belangende, in onse missive, per Hollandia aen U Ed. gesonden
<fref ref="2"/> , desmaels<lb/>
gedroegen.</para>
<remark>«Vervolg van de beantwoording van de brief van Heren XVII; een gedeelte<lb/>
over ontrouwe dienaren is af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 111 </ref>»</remark>
<para>d’ Heer Martin Soncque (gelijck wij U Ed. ’t voorleeden jaer hebben geadvyseert)<lb/>
is in Tayouhan overleden. Sijne naergelaten goederen (vrij wat veel bedraegende)<lb/>
sijn volgens d’ordre ten meesten oirboir gebenificeert ende nevens sijne<lb/>
verdiende gagie op desselfs reeckeninge in ’t logieboeck van Batavia geregistreert.</para>
<para>Ende alsoo den overleden met seeckeren Gillis Venant
<fref ref="3"/> , vrijburger deser<lb/>
stede, (soo wij naderhant wijs geworden sijn) eenige particuliere societeyt van<lb/>
negotie gecontraheert heeft gehadt, waervan alsnoch ’t volcomen bescheyt ende<lb/>
afreeckeninghe niet is ghevolght ende oversulex oock bij den Raet over dese<lb/>
particuliere handelinge alsnoch niet gedisponeert is, twelck naer ’t vertreck van<lb/>
dit schip met den eersten affgehandelt sal werden, dienen U Ed. aldaer met d’erffgenaemen<lb/>
tot geene affreeckeninge te comen tot naerder bescheyt van hier.</para>
<remark>«Vervolg beantwoording brief van Heren XVII, vrijburger skwesties
, af gedrukt<lb/>
<ref>Opkomst F, p. 112-113 </ref>»</remark>
<para>In onse voorgaende generale missive is U Ed. aengeschreven, hoe wij op<lb/>
d’instantie van Simsuan
<fref ref="4"/>  Medenblick met eenich geldt naer Bantham gesonden<lb/>
hadden om te onderstaen, off de saecken conform sijn toeseggingh aldaer mochten<lb/>
uutvallen. Tzedert hebben wij tidinghe van d’onse becomen, hoe die van Bantham<lb/>
wel gereet scheenen te wesen haeren peper aen ons te vercoopen ende te leveren,<lb/>
maer alleen daerop stonden, dat men die aen lant soude comen ontfangen ende,<lb/>
alsoo d’onse geen ander ordre hadden als de peper aen boort te verwachten, gelijck<lb/>
Simsuan hem sterek gemaect hadde deselve aldaer te sullen bestellen, is de saecke<lb/>
voor dien tijt daerbij blijven steecquen. Waerop Simsuan dadelijck weder nae<lb/>
Batavia gecomen is, secretelijck, soo hij seyde, van den pangoran Gabangh
<fref ref="5"/> 

<fnote ref="1">Hendrick Arentsz. Vapoer diende 1615 tot 1622 te Suratte, werd maart 1623 opperkoopman<lb/>
en lid van de dagelijkse raad te Batavia. Juli 1624 werd hij weer naar Suratte gezonden,<lb/>
in 1626 werd hij hoofd van het kantoor te Agra, dat onder den directeur te Suratte<lb/>
ressorteerde. Na van Hasel’s dood in 1632 werd hij tijdelijk directeur te Suratte, waar hij<lb/>
24 oktober 1632 stierf. Vapoer was tevens schilder.</fnote>
<fnote ref="2">Ons nr. VI van de brieven van de Carpentier.</fnote>
<fnote ref="3">Gillis Venant kwam als assistent in Indië, was mei 1619 bij de verovering van Jakatra<lb/>
als vendrig aanwezig en werd januari 1623 vrijburger, ook schepen van Batavia. Januari 1627<lb/>
werd hij wegens het in de tekst genoemde feit naar Banda verbannen, van waar hij met een<lb/>
burger jacht een reis naar Siam maakte. April 1628 mocht hij naar Batavia terugkeren; hij<lb/>
repatrieerde november 1629 en kwam november 1632 in Engelse dienst te Gamron, april 1637<lb/>
vertrok hij met de William van Suratte naar Engeland.</fnote>
<fnote ref="4">Men zie voor het bedoelde gedeelte van de brief van 13 december 1626
<emph>Opkomst</emph> V,<lb/>
p. 106. Simsuan was een Chinees koopman te Bantam, met wien de Nederlanders al zeer lang<lb/>
in relatie waren. Vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 231.</fnote>
<fnote ref="5">Pangeran Gebang, Bantams grote, die voorgaf op de hand der Nederlanders te zijn.<lb/>
In augustus 1618 had hij een poging gedaan zich bij een bezoek aan de loge te Jakatra daarvan<lb/>
meester te maken.</fnote>

<pb n="238" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0238"/>
herwaerts gesonden om ons aen te dienen, dat maer om ’twelstaens wille een<lb/>
persoon, hoe geringh die oock waere, alvooren aen lant wilden seinden omme noch<lb/>
eens van den Coninck licentie te comen versoecken om peper te mogen coopen,<lb/>
opdat den Coningh uutterlijck alsoo aen d’eere mocht blijven ende alles soude<lb/>
dan (naer sijn seggen) voorts wel lucken ende den Coningh soude daer maer op<lb/>
seggen, laet de coopluyden geworden ende de Hollanders vrij peper coopen ende,<lb/>
soo wij dan noch niet gesint waeren de peper aen lant te comen handelen, soude<lb/>
Simsuan (gelijck hij hem sterck maecte) deselve quansuys voor de Hollanders<lb/>
coopen, aen landt wegen ende soo voorts aen boort bestellen, alwaer men andermael<lb/>
de peper noch eens mocht naewegen ende, dien naer behooren bevindende,<lb/>
hem alsdan oock behoorlijcke satisfactie doen. Om te sien, wat hierop volgen wil,<lb/>
hebben wij goetgevonden die van Bantam hierin tegemoet te comen, doch vinden<lb/>
alsnoch ongeraden ons soo verre t’openbaren ende daertoe te comen om den peperhandel<lb/>
formelijck aen lant te gaen voorderen, alwaer men ons buyten twijffel,<lb/>
soo maer daertoe verstaen conden, met open armen ontfangen soude. Maer ’t<lb/>
dunct ons ongeraden sonder eenich voorbedingh van redelijcke conditie soo simpelijck<lb/>
weder in Bantam te treeden ende, dus doende, tselve genouchsaem open te<lb/>
stellen voor alle Europische vrunden tot nieuwe confusie van dien handel, behalven<lb/>
noch verscheyden andere considerabele prejuditien, welcke tot laste van de<lb/>
Nederlantsche Comp.a alleen daeruut ontstaen mochten. Ondertusschen vinden<lb/>
oock niet geraden als te stijff tegen Bantham uut te houden, maer de saké met<lb/>
sachte bejegeningen tot een gewenschter verdrach, soo veel mogelijck, te prepareren<lb/>
ende buyten prejuditiabel gevolch t’onderleggen, hoe best tot ons ooghmercque<lb/>
geraecken ende Bantam in goede hoope voeden sullen, twelck wij meenen,<lb/>
seer wel geschieden sal, soo lange wij onsen ommeslach buyten Bantham houden<lb/>
ende de besettingh van de reede continueren. Bij die van Bantam sal ’t ondertusschen<lb/>
den naem hebben, dat se daer maer leggen om den handel waer te nemen<lb/>
ende bij die van buyten, dat se de reede op d’oude voet beseth houden. Soo sullen<lb/>
niet alleen onse gealtereerde vrunden maer oock alle andere d’entrance in Bantham<lb/>
derven moeten, insonderheyt soo lange wij ons mede van daer houden. Hierop<lb/>
meenen wij het vooreerst aen te leggen, want Bantam doch niet geopendt dient,<lb/>
voordat in goet ende soodanich verdrach daermede comen, waerbij dien peperhandel<lb/>
alleen aen de Nederlantsche en de Engelsche Comp.en onder exclusyff<lb/>
contract mach sijn verseeckert, waertoe wij niet twijffelen, het noch wel comen<lb/>
sal. Wij nemen oock de zaecke wat sachtgens op, temeer omdat het ons aen suffi§ant<lb/>
capitael ontbreeckt ende souden ’t gaerne dus slepende houden, totdat wij<lb/>
van U Ed. ’t geeyschte ontset becoomen omme een goeden voortreek uut Bantam<lb/>
te haelen, bijaldien d’Engelsen noch sonder merekelijek capitael bleven, gelijck<lb/>
sij tegenwoordich naer alle uutterlijeke apparentie seer schaers sitten ende, soo<lb/>
sij bastant ontseth neffens ons becomen, om dan des te beter ’t stucque van Bantam<lb/>
gelijekelijek ten besten van beyde de Comp.en te mesnagieren. Hoe wij<lb/>
ondertusschen met Bantham coelder handelen, dewijle doch niet beter vermogen,<lb/>
werden sij des te hitsiger ende grager, waerinne sij middelertijt altemets soo met<lb/>
een cleintgen gevoet dienen omme, off wij voor d’Engelsen geprovideert wirden,<lb/>
naegels met hooffden te slaen.<lb/>
<emph>( Slotopmerkingen</emph> ) .</para>
</body>
</teiTrim>