<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="234"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Specx, Vlack, Van Diemen, Schram; Batavia, 15 december 1626"/>
<meta key="rawdate" value="15 december 1626"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1626"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Specx, Vlack, Van Diemen, Schram"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Jacques Specx Dr, Pieter Vlack, Antonio van Diemen, Wijbrant Schram"/>


</header>
<body>
<pb n="234" />
<head>XII. PIETER DE CARPENTIER, JACQUES SPECX, DR. PIETER VLACK,<lb/>
ANTONIO VAN DIEMEN EN WIJBRANT SCHRAM, Batavia 15 december<lb/>
1626.</head>
<folio>1001,fol. 157-159.</folio>
<remark>«Aankomst van commandeur Schram met de Hollandia als eerste schip van een<lb/>
vloot uit patria op 14 december
<note mark="1">Men zie voor deze reis
<emph>Schram.</emph><lb/>
</note>
<lb/>
»</remark>
<para>Van waer
<note mark="2">NI. van het eiland Wight.<lb/>
</note>
alsoo tsamen tot op de hoogte van dertich graeden volgens U Ed.<lb/>
instructie (nae sij seggen) geseylt ende eenige daegen daernae om yeder sijn<lb/>
voyage op ’t spoedichste naer India te voirderen gescheyden sijn, te weten Hollandia<lb/>
ende Grootenbroeck naer Serra Liona
<note mark="3">Siërra Leone, ter westkust van Afrika, op 8° N.B.<lb/>
</note>
om seecker leek van Hollandia<lb/>
aldaer te stoppen, alwaer, den 5en julij voor de haven arriverende, gerescontreert<lb/>
hebben seeckeren zeeroover, Claes Compaen
<note mark="4">Voor den beruchten zeerover Claes Gerritsz. Compaen, uit Oostzaan, zie men<lb/>
<emph>Kaapvaart,</emph> p. 238 vlg., voor het hier bedoelde gevecht in het bijzonder, p. 243 vlg.<lb/>
</note>
genaemt, met vier welgemonteerde<lb/>
schepen, tegen dewelcke een halven dach slaegs sijn geweest, maer den roover<lb/>
geen cans aen haer vindende, sijn in de haven met den anderen goede vrunden<lb/>
geworden, mits conditie, dat ditto Compaen met sijne scheepen haer de reede<lb/>
soude ruymen, gelijck hij dede ende nadat Hollandia sich aldaer na gelegentheyt<lb/>
versien hadde, is met voors. jacht den 19en julij weder van daer gescheyden ende<lb/>
den 21en is ’t gemelte jacht in den nacht van ’t schip geraect ende Hollandia,<lb/>
sijne reyse ver voirder ende, alhier alsvooren wel is geariveert sonder empassant<lb/>
de Cabo off eenige andere landen aengedaen te hebben. Godt wil de resterende<lb/>
acht schepen ende jachten deser vloote salvo geleyden.
</para>
<remark>«Brieven uit patria ontvangen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>