<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="247"/>
<meta key="title" value="Specx, Vlack, Van Diemen, Nuyts, Van Raemburch; Batavia, 15 december 1629"/>
<meta key="rawdate" value="15 december 1629"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1629"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Specx, Vlack, Van Diemen, Nuyts, Van Raemburch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacques Specx Dr, Pieter Vlack, Antonio van Diemen, Pieter Nuyts, Crijn van Raemburch"/>

</header>
<body>
<pb n="247" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0247"/>
<head>I. JACQUES SPECX, Dr. PIETER VLACK, ANTONIO VAN DIEMEN,<lb/>
PIETER NUYTS en CRIJN VAN RAEMBURCH Batavia 15 december 1629.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1009, </folio>
<remark>Inleiding afgedrukt
<ref>Opkomst V, 145</ref>; aangekomen schepen; reis van de Batavia,<lb/>
waarvoor men zie
<ref>Australië, </ref>hoofdstuk VII; vertrek van schepen<lb/>
»</remark>
<para>Naer Atchin is dit jaer, noch ’t voorleeden, van hier geen besending geschiet,<lb/>
twelck zoo door gebreck van scheepen, de cleyne te haelen voordeelen, als dat het<lb/>
voornemen geweest zij ons van den Moorsche scheepen van Maselepatan bij forme<lb/>
vanrepresali te valeeren<fref ref="1"/> , naergelaeten is, gelijck apparent het toecomende jaer<lb/>
om voorige respecten oock zoo uytvallen zal.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen van Djambi gekomen<lb/>
»</remark>
<para>d’Oude questie tusschen Jambi ende Palingbang is door de doot van Radja<lb/>
de Patee geassopieert, die door een van sijn eygen volck, wiens bruyt hij onthielt,<lb/>
vermoort is ende is den gesuccedeerden broede[r] Radja de Naria met die van Jambi<lb/>
in nieuwe aliantie ende vreede getreeden<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<para>Hoe ende in wat manieren geordonneert ende onderstaen is den handel van<lb/>
Jambi op den voet van de Westcust van Sumatra met gaende ende comende<lb/>
scheepen mitsgaders besondere cargasoenen voortaen te dirigeren, der Comp.le<lb/>
comptoiren te lichten, geen contanten ofte cleeden op voorcoop ofte leverantie van<lb/>
peper uyt te setten, mitsgaders den incoop op minderen ende de cleeden op hooger<lb/>
prijs te stellen, sullen Uw Ed. uyt de copie van de instructiën, den coopman De<lb/>
Vries
<fref ref="3"/>  naer Jambij medegegeven, mitsgaders verscheyden brieven aen de cooplieden<lb/>
aldaer geschreven in dato den 22 mey ende 9 junij believen te sien<fref ref="4"/> .<lb/>
Hoe nu sich de saecken ende den handel met het invoeren van dese veranderinge<lb/>
in Jambij toegedraegen hebben ende wat opstaeckelen in de gemelte ordre t’ achtervolgen<lb/>
gemouveert werden, sullen Uw Ed. uyt de bijgaende missiven van den<lb/>
gemelten coopman De Vries, remonstrantie van den oppercoopman Van der<lb/>
Hoeff
<fref ref="5"/>  in ’t breede connen verstaen ende, bijaldien ons d’Engelsche geen nieuwe<lb/>
obstaeckelen causeeren, staen apparent voor de Comp.ie goede redressen in dien<lb/>
handel mettertijt te verwachten, doch sulcx met extremiteyt te willen perssen,<lb/>
eer den tijt gebooren is, baert dickwils d’inconvenienten, die men in verscheyden<lb/>
saecken heeft sien ontstaen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Voor de blokkade van Masulipatam zie men
<emph>Zeemogendheid</emph> I, p. 485 en de desbetreffende<lb/>
brieven in
<emph>Coen</emph> V en VII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tussen Palembang en Djambi was over een erfopvolgingskwestie in het eerste rijk<lb/>
in 1627 strijd ontstaan; men zie
<emph>Bouwstoffen,</emph> II, p. 127 en
<emph>Coen</emph> V, p. 32. De titels der twee<lb/>
vorsten van Palembang zijn, vermoed ik, Radja Adipati en Radja Raden Aria.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Frans Adriaensz. de Vries kwam 1623 als assistent uit, werd 1626 kapitein op een<lb/>
vrijburgerschip, dat ter Kust van Coromandel en in de Grote Oost voer; mei 1629 werd hij als<lb/>
opperkoopman op de Velsen naar Djambi gezonden, mei 1630 viel hij met de Walcheren in<lb/>
Portugese handen; hij werd te Malakka omgebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De bedoelde instructie is afgedrukt
<emph>Coen</emph> V, p. 522, de bedoelde brieven aldaar<lb/>
p. 525 en 546.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Cornelis van der Hoeff kwam met de Delfshaven (uitgevaren sept. 1625) als opperkoopman<lb/>
via de Kust van Coromandel te Batavia en werd maart 1626 hoofd van het kantoor<lb/>
Djambi. Mei 1629 werd hij op zijn verzoek naar Batavia terug geroepen, waarna hij oind<lb/>
1629 repatrieerde.<lb/>
</fnote>

<pb n="248" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0248"/>
<para>
Tot op 4 a 41/2 realen in contant ende ontrent 5 realen tegen cleeden was den<lb/>
peper in Jambij begost te daden, doch off d’Engelsen, die mede eenich cargasoen<lb/>
soo van cleeden als contant van Bantam becomen hadden, naer haeren gewoonlijcken<lb/>
aert dese prijsen niet wederom en sullen becladden, sal den tijt leeren. Wij<lb/>
hebben d’onse ondertusschen per ’t schip ’t Wapen van Hoorn ende ’t jacht<lb/>
Broeckerhaven, den 7 stanti met een cargasoen van cleeden als contanten, monterende<lb/>
ƒ 55 950, van hier derwaerts vertrocken, belast de voorige gegeven ordre<lb/>
ende begonnen redressen te vervolgen sonder nochtans door al te grooten precijsheyt<lb/>
te gedoogen, dat d’Engelschen eenige advantagie in quantite van peper tot<lb/>
civilen prijse boven hunluyden souden becomen, maer dat zij hun den peper eer<lb/>
door bequaeme middelen souten<fref ref="1"/> , gelijck zij ons altijt hebben getracht om naer<lb/>
’t vertreck van d’Engelschen ’t vorige begonnen werck wederom te vervolgen.<lb/>
Per faulte van scheepen als de lange getardeerde advijsen van Jambi is geen<lb/>
eerder besendinge als de voorige van hier derrewaerts connen gedaen werden. Wij<lb/>
hebben geordonneert in ’t gemelte schip ’t Wapen van Hoorn op zijn aencompste<lb/>
datelijck alle de gereetleggende peper, die wij gissen op ontrent 300 lasten, aff te<lb/>
laeden ende dat den coopman De Vries met bewijs ende reeckening van zijn medegenomen<lb/>
cargasoen (in de fluyt Velsen) sich daermede op ’t spoedichste herrewaerts<lb/>
aen transporteere, overleverende zijne restanten in handen van den coopman<lb/>
Osterwijck
<fref ref="2"/>  omme neffens ’t gemelte cargasoen van ’t Wapen van Hoorn<lb/>
door hem weder opnieuws gebenificeert te werden, door welcke middelen yders<lb/>
neersticlieyt ende getrouwicheyt ende redres in den handel best blij eken zall.<lb/>
</para>
<para>Wat antwoorde d’onse becomen hebben op de gedaene remonstrantiën aen<lb/>
den Coninck in Jambij soo wegen de redressen van de tollen
<fref ref="3"/> , erkentenisse der<lb/>
gepresteerde assistentie tegen den Coninck van Palimbangh
<fref ref="4"/> , remboursement van<lb/>
de voor dese affgepreste 5640 realen ten tijde van den oppercoopman Van der<lb/>
Dussen
<fref ref="5"/>  mitsgaders justitia over de moorders van de fluyt Velsen’s bottelier
<fref ref="6"/> <lb/>
sullen Uw Ed. uytte gemelte neffensgaende missiven van sr De Vries ende Verhoeff<lb/>
mede believen te sien.<lb/>
</para>
<para>Weynich apparentie isser, dat den Coninck tot eenige refactie
<fref ref="7"/>  sal verst aen,<lb/>
sijnde gemelten Van der Hoeff van opinie, dat uyt de renovatie van dese pretentien<lb/>
meer onlusten als voordeelen voor de Comp.le in Jambij sullen ontstaen. Den<lb/>
Coninck fondeert sich op seeckere contract met Sr Sourij
<fref ref="8"/>  gemaeckt, daerbij, soo<lb/>
hij sustineert, toegestaen wert, tzij den peper duyr ofte goetcoop in Jambij is,

<fnote ref="1">Dit woord is mij niet bekend. Ik maak uit het zinsverband op, dat bedoeld is:<lb/>
in prijs opjagen.</fnote>
<fnote ref="2">Jan Oosterwijck voer 1619 als assistent uit, was 1622 onderkoopman en 1629 opperkoopman;<lb/>
hij is dan reeds 4 jaar in Djambi en volgt er van der Hoeff in mei als hoofd op.<lb/>
September 1630 van Djambi verlost, febr. 1633 belast met een zending naar Bali, juni naar de<lb/>
Westkust van Sumatra op de Heusden; hij repatrieerde dec. 1633.</fnote>
<fnote ref="3">Waarvoor de Koning betaling van 8 realen per picol eiste, terwijl de Compagnie in<lb/>
peper wenste te voldoen.</fnote>
<fnote ref="4">Voor de hem verleende hulp tegen Palembang had de vorst van Djambi enige jaren<lb/>
tolvrijheid toegezegd, maar hij hield zich daaraan niet.</fnote>
<fnote ref="5">Dit moet dus een kwestie zijn uit de jaren 1619-1623, waarschijnlijk het laatste jaar,<lb/>
daar in de brieven gedrukt in
<emph>Goen</emph> hiervan niet blijkt.</fnote>
<fnote ref="6">Hieromtrent is mij niets naders bekend.</fnote>
<fnote ref="7">Refactie, vergoeding, schadeloosstelling.</fnote>
<fnote ref="8">De contracten met Djambi uit de tijd, dat Andries Soury daar hoofd van de loge<lb/>
was (okt. 1615-eind 1618) zijn niet bewaard.</fnote>

<pb n="249" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0249"/>
tegen 8 realen ’t picol in contant voor sijn tol moet betaelt werden ende, soo ons<lb/>
daermede niet confirmeren willen, seyde plat uyt, dat wij opbreecken ende doorgaen<lb/>
mochten. Ende alsoo de Comp.le dien handel, soo wel ten respecte van d’Engelsche,<lb/>
als dat de Jambijse per faulte van capitael ende vaertuygh niet mans sijn<lb/>
den peper in Battavia te brengen, vooralsnoch in Jambij sullen moeten vervolgen,<lb/>
sal men sich meer naer tijt en de loop van zaecken moeten reguleeren, als aen<lb/>
extreme precijsheyt binden.<lb/>
</para>
<para>Die van Andrigiri hebben d’onse in Jambij bericht, dat aldaer goede partij e<lb/>
peper in voorraet hadden ende hebben ons met toesegginghe van groote accommodatien<lb/>
ende vrijheden van tol seer genodicht om die daer te comen coopen, uytgevende,<lb/>
die tot 31/4 a 31/2 realen ’t picol soude te becomen sijn. Wij hebben geordonneert,<lb/>
dat d’onse ’t jacht Broeckerhaven met behoorlick cargasoen eens derrewaerts<lb/>
sullen senden, soo in Jambij eenichsints can gemist worden ende sonder<lb/>
perijckel van den Atchinder, die men segt, Malacca seer hart belegert heeft, geschieden<lb/>
can. ’t Succes sal den tijt leeren. Door de groote verliesen, welcke die van<lb/>
Andrigiri twee jaeren met ’t blijven van haer vaertuych, comende naer Battavia,<lb/>
geleden hebben, zijn tot ’t herwaerts ende wederkeeren seer affgeschrickt, sulcx<lb/>
dat te duchten is, dat zij ’t voor eerst niet wederomme sullen onderstaen.<lb/>
</para>
<remark>«TJitstaande vorderingen in Djambi<lb/>
»</remark>
<para>
Met de jonckste generale missive per ’t jacht Grootenbroeck <fref ref="1"/>  zijn Uw Ed.<lb/>
geadviseert, dat de 58 schuytgens Chinees gout, eenige muscus, porceleyn ende<lb/>
natte stoffen, welcke bij den commandeur Carel Lievens
<fref ref="2"/>  in ’t vaerwaeter van<lb/>
Malacca verovert ende alhier overgelevert waeren, gerendert hadden de somme van<lb/>
ƒ 53515.19.12, mitsgaders datter scheen onder ’t volck eenige stoffen ende goudt<lb/>
verduystert te sijn; tsedert is door naerder ondersoeck ende scherpe examinatie<lb/>
sooveel ondeckt, datter van verscheyden gequalificeerde persoonen noch 1348
<super>7/8</super><lb/>
realen swaerte goudt ende enijge stoffen door den fiscael zijn gelicht ende in handen<lb/>
van de Comp.ie overgebracht
<fref ref="3"/>  . Den commandeur Carel Livens heeft<lb/>
sich niet ontsien selver met andere cooplieden aen te spannen ende goede partij e<lb/>
goudt onder malcanderen te deelen ende den coopman Jacob Spaingaiert
<fref ref="4"/>  heeft<lb/>
sich tot den bloede toe laeten pijnigen, eer hij heeft willen bekennen, dat hij uyt de<lb/>
gemelte prinsen vijfendertich schuytgens ende eenich ander gemaeckt goudt genoten<lb/>
ende onbehoorlijck naer sich genomen hadde, sulcx dat voor tgeene bij<lb/>
rechtsvordering van particuliere is becomen, deComp.iegoetgedaen zijn ƒ36583.16.8,<lb/>
waeruyt Uw Ed. connen considereren de vruchten, die van ontrouwe dienaers te<lb/>
verwachten staen.<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is Coen nr. VIII van 18 maart 1629, afgedrukt
<emph>Coen</emph> V, p. 155, dit onderwerp<lb/>
p. 158.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Carel Lievens diende de Compagnie sinds 1615 ter zee, sinds 1621 als schipper op<lb/>
verschillende schepen, sinds 1626 als commandeur van jachteneskaders ter kust van China<lb/>
en in de straat van Malakka. Wegens zijn houding in de hier bedoelde kwestie werd hij later<lb/>
als vice-commandeur onder Wagensvelt gebruikt, maar in 1630 was hij weer commandeur.<lb/>
Hij stierf begin 1632.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Men zie voor deze zaak de Resolutiën, afgedr.
<emph>Coen</emph> V, p. 744, 753 en 760.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Jacob Spanjaart was als assistent betrokken bij de handel op Siam, vertoefde 1627—28<lb/>
 
 als onderkoopman te Thaiwan en was daarna werkzaam op het eskader van Carel Lievens.<lb/>
 il) Maniantie, administratie, beheer.<lb/>
</fnote>

<pb n="250" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0250"/>
Gelijck de trouwe maniantien
<fref ref="1"/>  ende benefitien van de gemelte prinsen bij de<lb/>
opperhoofden van die vloote zijn geexcedeert ende achter den rugge gestelt, soo<lb/>
sijn insgelijcx de particuliere handelingen in de vloote van den commandeur<lb/>
Grijph*
<fref ref="2"/>  naer Suratte, Persia etc. voor de bevorderinge van des Comp.ie affairen<lb/>
ende commercyen geprefereert geweest, daerin ditto Grijph den minsten participant<lb/>
ende handthaver niet geweest is, hij daerover neffens alle andere schuldige<lb/>
door de advocaat-fiscael aengesproken ende bij den Raet van Justitie met alsulcke<lb/>
confiscatien ende amenden gestraft, alsUwEd. bij de sententie sullen connen sien
<fref ref="3"/> .<lb/>
</para>
<para>Gelijcke partieulariteyten zijn op veele ander plaetsen ende bij verscheyden<lb/>
persoonen gepleecht, om twelcke voor te comen zijn daertegen seer districte
<fref ref="4"/> <lb/>
orderen aen de overhoofden van alle vertreckende scheepen van hier medegegeven<lb/>
ende op ’t deportement van offitie ende verbeurte van maentgelden expresselijck<lb/>
belast geenige goederen ofte coopmanschappen voor hun selven ofte andere sonder<lb/>
kennisse ofte expres consent van hier te vervoeren, onder wat pretecxt het soude<lb/>
mogen wesen, alsoo de Comp.ie soo ten respecte van de thollen als andersints<lb/>
daerbij ten hoochsten vercort wort.<lb/>
</para>
<para>Om dese disordren te prevenieren ende de quade practiquen door alle de<lb/>
scherpe besnijdingen geen plaets te doen grijpen zijn door d’Heer Generael Coen aen<lb/>
diversche cooplieden, schippers, ondercooplieden en de andere overhoofden op de<lb/>
jongste vertrocken scheepen nae[r] Suratte ende andere toegestaen yder naer zijne<lb/>
qualiteyt in contant ofte gepermitteerde coopmanschappen te mogen employeren<lb/>
ende wederom herwaerts brengen
<fref ref="5"/>  tot de somme van een a twee hondert realen<lb/>
van 8ten ofte daerontrent, mits betalende den behoorlijcken thol ende vracht.<lb/>
Uw Ed. believen ons heur advisen ende orderen toe te senden, hoe Haere Ed. dit<lb/>
verstaen ende ondertusschen hebben Uw Ed. vastelijck te vertrouwen, dat alle<lb/>
infractien
<fref ref="6"/>  tot naerdeel van de Comp.ie sullen gehou(den)?)
<fref ref="7"/>  ende sooveel<lb/>
mogelijck voorgecomen werden; sullen oock in den vrijen handel geen verder<lb/>
overture ende extentie gedoogen, als den welstant van des Comp.ie staet ende<lb/>
Uwer Ed. goede meeninge sijn medebrengende.<lb/>
</para>
<remark>Knoeiery van Reyer Sakelsz, schipper op de Gameel; schip naar Patani gezonden<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
Per gemelte missiven met Grootenbroeck zijn Uw Ed. geadviseert, hoe dat<lb/>
met de aencompste van ’t schip Groot Mauritius verstaen hadden, dat den ouden<lb/>
Coninck van Siam overleden ende sijnen outsten zoone in des vaders rij eken ge¬<lb/>

<fnote ref="1">Job Christiaensz. Grijph was sinds okt. 1616 als opperkoopman werkzaam, aug. 1618<lb/>
tot juni 1621 (laatste) directeur van de handel te Ternate, daarna baljuw van Batavia. Hij<lb/>
repatrieerde 1622 als commandeur van een retourvloot en was nov. 1627-april 1628 als vicecommandeur<lb/>
van een vloot onder Willem Jansz. in de Westerkwartieren, daarna als commandeur<lb/>
van enige schepen aldaar werkzaam. Hij was aanwezig bij de begrafenis van Coen, maar<lb/>
wordt daarna niet meer genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie de resolutie af gedrukt
<emph>Coen</emph> V, p. 770.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Districte, versta: strikte, pertinente.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Coen</emph> V, p. 587.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Infractien, overtredingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Dit woord is zeer slecht leesbaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="251" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0251"/>
succedeert was
<fref ref="1"/>  ; item datter seeckere brieven neffens eenige presenten bij Sijne<lb/>
Ma* tot antwoorde aen Zijne Vorstel. Genade, den heer Prince van Orangiën, gesonden<lb/>
waeren
<fref ref="2"/>  ; deselve gaen alsnu neffens desen met schip Dordrecht in handen<lb/>
van coopman Ariaen de Marees
<fref ref="3"/> , als zijnde bij hem van daer herwaerts gebracht,<lb/>
bestaende in:<lb/>
1 Missive van Zijne Mat in Siams schrift ende tale, daerbij het translaet in<lb/>
Nederlants, tsaemen beslooten in een langwer[pig] ronde yvooren doosken.<lb/>
1 Siamsche sabel met een handtvatsel en de scheede van goud, met robijnen<lb/>
verciert.<lb/>
1 Spiesken met goudt overtrocken ende een gouden scheede, verciert met<lb/>
robijn alsvooren.<lb/>
1 Siams mes, daervan den hecht en de schede van goudt, verciert alsvooren.<lb/>
</para>
<para>10 stukx goude laeckenen.<lb/>
</para>
<para>10 stux damasten.<lb/>
</para>
<para>10 stux platte damasten.<lb/>
</para>
<para>10 stux satijnen.<lb/>
</para>
<para>
10 stux armozijnen,<lb/>
zijnde altsaemen gepackt in 2 caskens.<lb/>
</para>
<para>Hoe hoffelijck, solempnelijck ende aengenaem de brieven ende schenckagiën<lb/>
van Zijne Vorstel. Genade in Chiam ingehaelt ende voor Zijne Ma* gebracht sijn,<lb/>
sullen Uw largo soo uyt neffensgaende schriftelijck verhael als mondelinge rapport<lb/>
van de voorn. De Marees breeder connen verstaen. Uw Ed. believen doch niet naerlaetich<lb/>
te zijn te bevorderen, datter mette eerste naestvolgende scheepen een<lb/>
vruntelijck antwoorde van Zijne Vorstel. Genade aen Zijne Ma1, geaccompaingneert<lb/>
met een aensienlijcke schenckagie, gesonden werde, alsoo in faulte de disgratie van<lb/>
dien Coninck wellicht tot groote verachteringe van de Comp.ie souden te verwachten<lb/>
hebben ende hoe noodich de Comp.ie dien Coninckx vruntschap ende<lb/>
faveur zij, sullen Uw Ed. soo uyt voorige genooten benefitiën als aenstaende, die<lb/>
wij, uyt den handel van Siam vallende, te verwachten hebben, connen oordelen.<lb/>
</para>
<para>
’t Is seecker, dat Siam onsenthalven sich den oorloch van de Castiliaenen<lb/>
heeft op den hals gehaelt, gelijck zij ’t voorleeden jaer mette twee gallioenen op de<lb/>
rivier van Siam hebben aengevangen ende onses oordeels daerbij niet sullen laeten<lb/>
berusten
<fref ref="4"/> . ’t Is voor de Comp.ie een gewenschte saecke, dat de Castilianen sulcken<lb/>
hostiliteyt op de ryviere van Chiam soo tegens des Conincx als Japanse joncken ende<lb/>
ander vaertuych hebben gepleecht, als Uw Ed. per ditto jacht Grootenbroeck zijn<lb/>
geadviseert, alsoo tselve ongetwijffelt soo grooten verbittertheyt van de Jappanders<lb/>
tegens de Castiliaenen causeren zal, dat se in Jappan niet lichtelick wederom sullen<lb/>
geadmitteert nocht eenigen handel van Jappan op Manilha toegestaen werden
<fref ref="5"/>  ;<lb/>
al over eenige jaeren is haer Jappan ontseyt ende den reciproquen handel tusschen<lb/>

<fnote ref="1">De minderjarige Jettha volgde in 1628 zijn overleden vader Intharadja II<lb/>
(Songtham) op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie
<emph>Coen</emph> V, p. 157.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Adriaan de Marees kwam 1620 als onderkoopman uit en diende op verschillende<lb/>
schepen, 25 maart 1627 o.a. naar Siam; na zijn terugkomst van daar maakte hij nog een reis<lb/>
naar Sumatra’s Westkust; hij repatrieerde eind dec. 1629.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Uitvoeriger:
<emph>Coen</emph> V, p. 157.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De Japanners in Siam stonden bij den sjogoen weinig in de pas, deels waren zij<lb/>
Christenen. Het is niet waarschijnlijk, dat het optreden der Spanjaarden tegen Siam en de<lb/>
Japanners aldaar veel invloed heeft gehad op het optreden van de sjogoen tegen hen in Japan.<lb/>
</fnote>

<pb n="252" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0252"/>
Manilha ende Japan van Zijne Keyserl. Ma1 door eenich misnoegen op hoege peynen<lb/>
verbooden geweest ende dese acte sal ’t voorige wel doen ververschen <fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Geen bezending naar Siam gedaan<lb/>
»</remark>
<para>De gelegentheyt en de staet van des Comp.ie affairen in Teyouhan ende J appan<lb/>
zijn Uw Ed. mette voorige generale brieven
<fref ref="2"/>  in ’t breede geadviseert ende alsoo<lb/>
tsedert geen naerder schrijven ofte tijdinge van die quartieren becomen zijn,<lb/>
zullen bij t’ voorige alleen in corte voegen, dat al over eenige jaeren voor<lb/>
desasteren ende onlusten in Jappan is gevreest ende genouchsaem voorseyt<lb/>
geweest. Uyt ’t heffen van de swaere tollen op de Jappansche goederen en de verhinderinge<lb/>
van haeren handel in Teyouhan conde niets goets resulteeren, alsoo ten<lb/>
aensien van de extraordinarische groote vrijheden, die wij door sonderlinge faveur<lb/>
van Sijne Keyserl. Ma* altijt in Jappan hebben genooten, oock cyvilder met haer<lb/>
hadden behooren te handelen. Wij hebben onse goederen en de coopmanschappen<lb/>
op ’t arrivement van de scheepen t’onser beliefte altijt mogen lossen, de goederen<lb/>
vercoopen, alle waeren ende coopmanschappen wederomme incoopen, af laden ende<lb/>
wech senden sonder eenighe thollen te betaelen, nochte met eenighe officieren gequelt<lb/>
ofte over onsen handel ende commercie aenspreeckelijck te sijn. ’t Is waer,<lb/>
dat de jaerlijckse te doene reverentiën aen Zijne Keyserl. Ma* en de andere grooten<lb/>
mitsgaders diversche regen[ten] ende officieren in plaetse van gerechticheden ofte<lb/>
thollen bezwaeren ende te reeck[enen] sijn, doch op importante cargasoen[en],<lb/>
sulcx als van de Comp.ie zijde alleen daer jaerlicx connen gebeneficeert werden<lb/>
ende geen extraordinarise besendinge te hove behoeft gedaen te werden, sullen alle<lb/>
de schenckagiën, ongelden etc. boven 1 a 2 prc° niet opdraegen, gelijck de Comp.Ie<lb/>
alle de voor dese veroverde goederen, van Manilha ende in Jappan gebracht, soo<lb/>
voor ’t incomen als de gedaene retouren niet meer hebben gecost, daerop nochtans<lb/>
met recht hooger pretentiën hadden connen gemaeckt werden, twelck door princelijcke<lb/>
grootmoedicheyt ende faveuren niet geschiet en de Nederlantsche natie in<lb/>
Japan boven andere altijt gefavoriseert ende Zijne Keyserl. Ma* aengenaem geweest<lb/>
sijnde, conde wel algemeten worden, datter eyntelijck oock geen goede successen<lb/>
van onse proceduren in Teyouhan tegen de Jappanders conde volgen.<lb/>
</para>
<para>
Teyouhan is door de Japponders, door haere expresse gesonden ar ma de in<lb/>
den jaere 1615 ende 16, tusschen 3 a 400 man sterck, geconques teert, doch per<lb/>
faulte van volgende subsidiën wederom verlaeten, alsoo dese entreprinse bij een<lb/>
particulier heer omme de gunste van Sijn Ma* wederomme te becomen ter handen<lb/>
genomen was; lange jaeren hebben zij daer met haere capitaelen door Chineesen,<lb/>
in Jappan woonachtich, mette Chineesen van China gehandelt ende treffelijcke<lb/>
cargasoenen van over de 300 000 tayel empleto
<fref ref="3"/>  in een jaer van daer in Jappan<lb/>
gebracht ende soo haest wij daer gecomen ende nedergeslaegen waeren, hebben<lb/>
stracx een onderlinghe ende windige souvereyniteyt jegens de Jappanders gaen<lb/>
sustineeren, haer goederen met thollen beswaeren ende noch tot geen handel willen<lb/>
admitteren, onaengesien ons capitael niet bastant was om te coopen, tgeene ons<lb/>
alreede wiert toegebracht, waerdoor de Jappanders ten achteren gevaeren ende<lb/>

<fnote ref="1">Aan de Spanjaarden werd Japan 1624 ontzegd
<emph>( Christian Gentury,</emph> p. 368).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie de brieven in
<emph>Goen</emph> V, vnl. p. 35-40, 68-72, 105-111, 145-150, 158-164. De Nederlandse<lb/>
schepen werden sinds januari 1629 in Japan vastgehouden. Zie
<emph>Nuyts,</emph> p. 34 vlg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Empleto, bij inkoop, inkoopswaarde.<lb/>
</fnote>

<pb n="253" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0253"/>
schade geleden hebbende, heeft men bevonden, dat de Comp.ie hierdoor in haeren<lb/>
handel op Jappan mettertijt oock schade ende verachteringe te verwachten<lb/>
stonden, twelck men met een extraordinarise besendinge getracht heeft te prevenieren<lb/>
ende Zijne Ma j est1 goede genegentheyt t’onswaerts te behouden, twelck<lb/>
den eenigen middel was om de Jappanders voor eerst in den handel op Teyouhan<lb/>
te stutten ende mettertijt bij naerdere ongevoelijcke middelen van die vaert te<lb/>
doen desisteren, mitsgaders in Jappan buyten molestie te blijven, welcke effecten<lb/>
alleen door slecht beleyt van onse gecommitteerde niet alleen niet sijn gevolcht,<lb/>
maer ons selven naer uywendigen schijn in sulcken indingnatie van Zijne Ma*<lb/>
gebracht, dat onse gesanten met haere brieven ende presenten niet eens voor Sijne<lb/>
Ma* hebben mogen verschijnen, sulcx dat de groote gedaene costen in plaetse van<lb/>
redressen niet als disreputatie, cleynachtinghe van de natie, tot merckelijcke<lb/>
schade van de Comp.ie gebaert hebben. Alle twelcke mettertijt noch wel waer te<lb/>
remedieren geweest, ten aensien sich Zijne Ma* de dachten van zijne ondersaeten<lb/>
ofte Sinckanders
<fref ref="1"/>  niet aen en trock, alsoo de differentiën buyten sijn lant ontstaen<lb/>
waeren, soo d’onse ’t gepasseerde maer patientelijck gedragen ende de joncque<lb/>
van Pesedone
<fref ref="2"/> , naderhant in Teyouhan gearriveert, soo civylijck bejegent, getracteert<lb/>
ende accomodabel geweest hadden, als de saecke om nieuwe vruntschap<lb/>
te stabileren ende ons een goede renommée in Jappan te werven doenmaele vereyschte,<lb/>
twelck, heel contrarie aengeleyt sijnde, alsulcken beclaechlijcke effecten<lb/>
zijn gevolcht, als Uw Ed. uyt gemelte voorgaende brieven sullen hebben verstaen<lb/>
ende wij en twijfelen niet, bijaldien ervaren discrete persoonen, welcke door experientie<lb/>
grondighe kennisse van de gelegentheyt, naturel ende conditie van de Jappanders<lb/>
mitsgaeders de humeuren van dat Hoff totte gedaene besendinge ware<lb/>
gebruyckt geweest, ofte en soude de Comp.ie den vrijen vredigen handel in Jappan<lb/>
niet alleen sulcx geconfirmeert zijn geweest, datter naer alle apparentiën in lange<lb/>
jaeren geen swaericheyt en souden hebben ontstaen, maer oock den Jappander<lb/>
in sijnen handel op Teyouhan soo gestut geweest, dat de Comp.ie daerdoor geen<lb/>
molestie ofte naerdeel meer soude hebben ontstaen.<lb/>
</para>
<para>
d’Heer Nuyts<fref ref="3"/>  was jonck in India, onervaren in Jappan ende niet van soo<lb/>
plianten flexibilen naturel als om ’t Jappansche Hoff te hanteren ende met de<lb/>

<fnote ref="1">Specx beschouwt de bewoners van het dorp Sinkan als onderdanen van Japan. De<lb/>
in de volgende noot te noemen Fesodonne had in 1627 een aantal van hen naar zijn land<lb/>
gebracht om hen over de Nederlanders te laten klagen. Zie
<emph>Nuyts,</emph> p. 28 vlg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Suetsuge Heizo, in Nederlandse stukken steeds Fesodonne genoemd, was een van<lb/>
het Christendom afgevallen Japanse groothandelaar, sinds 1618 daikwam (magistraat) van<lb/>
Nagasaki. Hij kwam met de Nederlanders in conflict over de zijdehandel in Thaiwan met de<lb/>
Chinezen en veroorzaakte hun door zijn invloed ten hove veel moeite. Hij stierf 24 juni 1630,<lb/>
krankzinnig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pieter Nuyts vertrok mei 1626 als extraord. raad van Indië naar Batavia, werd<lb/>
april 1627 gouverneur van Thaiwan, gewoon raad van Indië en belast met een zending naar<lb/>
den sjogoen, die totaal mislukte. Hij liet zich in juni 1628 in zijn huis te Thaiwan door Japanners,<lb/>
die hij had tegengewerkt, overrompelen en kwam pas vrij na grote toezeggingen te hebben<lb/>
gedaan. Coen verving hem maart 1629 door Putmans. Te Batavia werd hij in mei 1630 wegens<lb/>
particuliere handel uit zijn ambt van raad van Indië gesuspendeerd en in an*est gesteld,<lb/>
in juli 1632 werd hij naar Japan gestuurd, in de gerechtvaardigde hoop, dat de sjogoen de<lb/>
Nederlandse schepen, die sinds januari 1629 wegens zijn optreden waren aangehouden, zou<lb/>
vrijlaten. Hij bleef tot juli 1636 als gevangene in Japan; te Batavia werd hij in september 1637<lb/>
onbekwaam verklaard de Compagnie langer te dienen, waarna hij repatrieerde. Zie over hem<lb/>
<emph>Nuyts.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="254" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0254"/>
groote aldaer om te gaen vereyscht wert; wij duchten, dat Zijn Ed. directie tot<lb/>
weynich proffijt van de Comp.ie ende zijn eere uytvallen zal, evenwel is Zijn E.<lb/>
onses oordeels in veele zaecken wat vroech ende scherp getaxeert; op zijn compste<lb/>
alhier sullen hem naerder hooren ende in zijne saecken sulcx doen handelen, naer<lb/>
de reden en de gerechticheyt tot dienste van de Comp.ie sullen vereyschen<fref ref="1"/> .<lb/>
Ondertusschen zullen wij een goede uytcomste van saecken soo in Teyouhan als<lb/>
in Jappan verwachten, daer wij naer overlegh van saecken noch goeden moet toe<lb/>
hebben; verhoopende, ’t ledich leggen der scheepen ende capitaelen in Jappan<lb/>
neffens de onnutte loopende maentgelden van ’t volck de grootste schaede ende<lb/>
verachteringe sijn zullen.<lb/>
</para>
<para>
’t Is onses oordeels abuys, dat d’heer Generael Coen in de dese tijts gelegentheyt,<lb/>
dewijle de zaecken in Jappan soo onseecker ende geembrouljeert staen, met de<lb/>
gouverneur Putmans
<fref ref="2"/>  onder andere ordre naer Teyouhan ende Jappan gegeven<lb/>
heeft Jappan eer te verlaeten als eenige souvereyniteyt van Teyouhan aen de Jappanders<lb/>
te cederen
<fref ref="3"/> . Wij wenschen, dat d’onse van die humeuren
<fref ref="4"/>  geen kennisse<lb/>
becomen mogen, opdat de hoofden en de raetspersoonen, die in Jappan jegenwoordich<lb/>
veel bij den anderen zijn, niet wederom ontij dich gaen mouveren ende de<lb/>
Jappander op ’t nieus in ’t hooft brengen, tgene zij ten principaele noyt en pretendeerden.<lb/>
Wij maecken de luyden met de motiën van onse gepretendeerde souvereyniteyten<lb/>
soo wijs ende circumspect, dat se onse proceduyren ende handelinge<lb/>
scherper naersporen ende daerover soo jalours werden, datter meer onlusten ende<lb/>
twisten op schaduwen als effectuele saecken selver eyntelijck ontstaen. Om de destricte<lb/>
orderen op den handel van de Chineesen in Teyouhan oock soo precys t’achtervolgen,<lb/>
als die neffens de voorige aen den gemelten Putmans medegegeven is
<fref ref="5"/> ,<lb/>
achten den tijt oock noch niet gebooren te zijn. De Chinesche waeren vloyen ons<lb/>
noch soo niet toe, dat wij al te keurig mogen zijn; den handel wil oock niet geforceert<lb/>
ofte gedwongen zijn, de monopolyen van de groote in China sijn wij noch niet<lb/>
machtich te verbreecken ofte geheel voor te comen, weshalven vooralsnoch de<lb/>
Comp.ie niet proffijtelijcker achten, als dat wij haer capitaelen, alwaer ’t maer<lb/>
alleen in goede Chinesche zijde, trachten te besteden, d’selve in Japan als andere<lb/>
quartieren van India met goet proffijt benefitieren ende mette advancen ’t requisit<lb/>
capitael, totten handel tusschen China ende Jappan altijt geformeert, op sichselven<lb/>
houden, gelijck alreede de 10 tonnen gouts, die in Jappan zijn, bij behoudenisse<lb/>
daertoe overbastant
<fref ref="6"/>  zijn omme daernaer uyt die prof f ij ten ’t nootwendighe voor<lb/>
de Custe, Souratte, Persia ende ’t vaderlant te versorgen, inducerende ende lockende<lb/>
de Chinesen ondertusschen door vlietende silverstroomen allengskens tot brengen<lb/>
van alsulcke waeren, als ons noodichst ende dienstichst zijn; trachtende alsoo<lb/>
volgens Uw Ed. schrijven ende goede intentie alles met vruntschap te conserveeren<lb/>

<fnote ref="1">Dit gedeelte van deze brief is dus opgesteld vóór de terugkomst te Batavia van<lb/>
Nuyts, die hem op 15 december 1629 mede ondertekende.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hans Putmans kwam 1621 als onderkoopman uit, diende in diverse streken o.a.<lb/>
Siam en werd 1627, na voor de tweede keer te zijn uitgekomen, opperkoopman van de compagnieswinkel<lb/>
te Batavia. Hij werd juni 1629 gouverneur van Thaiwan, wat hij tot mei 1636<lb/>
bleef, sinds april 1633 met rang van raad van Indië. Hij trachtte gewapender hand toegang<lb/>
tot de handel in China te krijgen. Hij repatrieerde als commandeur van een retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie Putmans’ instructie in
<emph>Coen</emph> V, p. 486 vlg., vooral p. 496 onder.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Humeuren, hier kwaad humeur, lichtgeraaktheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Zie
<emph>Coen</emph> V, p. 490 onder.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Bastant; genoeg, voldoende; overbastant = meer dan voldoende.<lb/>
</fnote>

<pb n="255" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0255"/>
ende te doen accresseren, want ’t ijs met geen handen te breecken en is, lijdende de<lb/>
Comp.le dickwils meer schade ende verachteringe door de dispuyten en de contestatiën<lb/>
van saecken, als de saecke selver, geheelijck toestaende, souden veroorsaecken ;<lb/>
soo het de conservatie en de maintenue van den Jappanschen als Chineeschen hande<lb/>
ten hoochsten vereyscht ende de constitutie van saecken hier sulckx gedoogen,<lb/>
sal d’heer Generael niet naerlaten sich selven derwaerts te vervoegen in sulcken<lb/>
staet ende qualité, als den dienst van de Comp.ie tot bevorderinghe van saecken<lb/>
met de minste costen sal vereyschen, doch Uw Ed. vertrouwen vastelijck, dat dit<lb/>
niet lichtveerdich noch anders dan om de behoudenisse van dien handel sal onderstaen<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Handel in Thaiwan<lb/>
»</remark>
<para>Geheel buyten contractatiën ende geen capitaelen aen de Chinesen te vertrouwen,<lb/>
sal den handel in Teyouhan voorierst qualijck gedoogen, gelijck mede de<lb/>
precij se geeyschte waeren oock niet sullen becomen werden ; de schenckagiën op de<lb/>
geallegeerde <fref ref="1"/>  redenen absolut af te snijden ende eer selve van de mandorijnen<lb/>
eenighe te pretendeeren, sal met goede discretie dienen gevolcht ende verwacht te<lb/>
werden. Om de rechte benefitiën voor de Comp.ie in dese gelegentheyt niette<lb/>
embrouillis en de rooveriën op de cust van China te trecken, sal met een groote discretie<lb/>
ende circumspectie in ’t verkiesen van eenige partijen dienen gehandelt; uyt<lb/>
d^aenspanninge mette grooten ofte regenten van China tot dempinge der rovers<lb/>
staen apparent de seeckerste en de langdurichste vruchten te verwachten; doch op<lb/>
deselve oock met cleyne macht yts te attenteeren, sal onse reputatie, credit ende<lb/>
handelinge in de waechschaele gebracht werden ; maer d’informatiën, die wij van de<lb/>
gelegentheyt en de standt van de custe van China met de daegelijcxse verwachtende<lb/>
ad vijsen becomen, sullen in ’t toecomende alsu leken ordre stellen, als den meesten<lb/>
dienst van de Comp.ie vereyschen sal; soo den gevolchden roover Quitsicq2
<fref ref="2"/>  niet<lb/>
gedempt, maer in macht toegenomen heeft, staet te beduchten, dat den handel<lb/>
gesloten sal zijn. Hoe zich den staet der Spaingiaerden op Quelang voorts sal toegedraegen<lb/>
ende wat progres ofte verhinderinghe zij in haere vestinge ofte handel<lb/>
sullen gehadt hebben, staen wij neffens ’t voorighe dagelicx te vernemen.<lb/>
</para>
<para>
Wij sullen Uw Ed. advijs ende ordre verwachten, hoe Uw Ed. mette voor desen<lb/>
geadviseerde realen 31 7831/2, welcke bij particuliere Chinesche coopluyden over<lb/>
gel[e]verde zijde onder de partije van Sijmsou
<fref ref="3"/>  gepretendeert werden, gelieven<lb/>
gehandelt te hebben; naer wij geinformeert werden, is ’t seecker, dat De Wit<lb/>
deselve voor zijn vertreck van Teyouhan naer de custe van China soude betaelt<lb/>
hebben, alsoo op de reeckeninge van Simsou credit stonden, maer op hoope van<lb/>
meerder retour naer Battavia te brengen nam ditto De Witt doenmaels het geco-<lb/>

<fnote ref="1">Geallegeerde, aangehaalde, opgegeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kwi-Tsik, onderhoofd van den zeerover I-Kwan, die, toen de laatste in 1629 meester<lb/>
van Amoy en mandarijn was geworden, hem af viel en Amoy veroverde. I-Kwan versloeg<lb/>
hem met behulp van de Nederlanders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een aantal Chinese kooplieden van Amoy en Thaiwan verklaarden zijde aan de<lb/>
Compagnie geleverd te hebben op naam van Simsou. Toen die persoon ten val kwam, was hij<lb/>
nog grote voorschotten aan de Compagnie schuldig, waarom zij tot dusverre niet bereid was<lb/>
geweest de door hen geleverde zijde te betalen. Vgl.
<emph>Coen</emph> VII, p. 1480, 1696—1698 en V, p.<lb/>
159-160. Coen had aan Heren XVII voorgesteld aan Gerrit de Wit te laten vragen, hoe do<lb/>
vork in de steel zat.<lb/>
</fnote>

<pb n="256" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0256"/>
men contant uyt Jappan mede naer China, stellende dese coopluyden met soete<lb/>
praetgens uyt tot de compste van ’t volgende schip, twelck met contanten uyt<lb/>
Jappan eerstdaechs te verwachten stont; ondertusschen is De Wit naer China<lb/>
vertrocken, alwaer hij op leverantie van zijde voorn. Simsou 50 000 realen van<lb/>
achten in contant ter handen gestelt heeft, waervooren (door ’t beleth van de<lb/>
roovers) geen retouren gevolcht, sijnde de voors. 50 000 realen van 8ten op reeckeninge<lb/>
van ditto Simsou gebracht; hieruyt spruyt het, dat de betalinge aen de<lb/>
voors. coopluyden niet alleen niet en is voldaen, maer dat ditto Simsou op zijn<lb/>
reeckeninge noch over de 19000 realen schuldich blijft, dit is sooveel, als daervan<lb/>
tot noch toe hebben connen verstaen.<lb/>
</para>
<para>Op de geruchten, dat de Nederlantsche scheepen in Jappan altsamen gearresteert<lb/>
ende ’t voorleden mousson geenighe van haer herwaerts gekeert waeren, is den<lb/>
22 juny passato van hier over Teyouhan naer Firando afgeveerdicht ’t schip den<lb/>
Arent, daermede om de geresene onlusten ende misverstanden aldaer sooveel<lb/>
mogelick te assopieren<fref ref="1"/>  ende wech te nemen den E. Willem Jansz.
<fref ref="2"/> , gewesen<lb/>
schipper op ’t schip Groot Hollandia, derwaerts gesonden is met alsu leken ordre,<lb/>
instructien ende missiven, als Uw Ed. in ’t copyeboeck, onder gemelten datum<lb/>
believen naer te sien<fref ref="3"/> . Bijaldien de gemoederen en de verstanden van d’overhoofden<lb/>
en de raeden in Jappan gesont gebleven ende door vele vexatien niet verbijstert<lb/>
zijn, sulex dat sij Willem Jansz. wel informeeren ende de rechte remedien tot redres<lb/>
van saecken weeten aen te wijsen, zal hij een goet instrument zijn omme wat<lb/>
vruchtbaers te verrichten, alsoo hij door zijn disereten goeden omganek voor desen<lb/>
bij een yder wel gesien ende aengenaem geweest is.<lb/>
</para>
<para>Maer om de zaecken voor den Keyser, rijexraden en de andere regenten alleen<lb/>
te beleyden ende naer eysch te verhandelen sal den last hem zwaer vallen, want<lb/>
onse vijanden en de quaetwillige in Jappan sooveel stotfe ende materie gegeven is<lb/>
om onse saecken sulex te dirigeren ende voor Zijne Mat odieux te maecken, datter<lb/>
om deselve wel te wederleggen ende tegen te staen meerder kennisse van saecken<lb/>
ende hooger beleyt toe vereyschte ; de Heere Almachtich geve alsulcken uyteomste,<lb/>
dat de Comp.le dien welgelegen proffijtgevenden handel niet ontrocken ende daervan<lb/>
gefrusteert werden, want sonder denselven gauderen, de saecke nemmermeer<lb/>
daertoe sal gebracht werden, dat de Comp.ie haere jaerlijexe requisite retouren<lb/>
(uyt India) sonder geit uyt vaderlant te seynden sullen connen werden beschickt,<lb/>
twelck contrarie bij ’t genieten van eenen vrijen onbecommerden handel in China<lb/>
ende Jappan in corte jaeren sal connen tewege gebracht werden.<lb/>
</para>
<remark>«Goederen naar Thaiwan gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Met de Persiaense zijde is in Jappan niets proffijtelijeks te verrichten; de voor<lb/>

<fnote ref="1">Assopieren, verzachten, bijleggen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Willem Jansz. (van Amersfoort) was van 1614 tot 1617, van 1619 tot 1622 in Compagniedienst<lb/>
ter zee, gewoonlijk als schipper. In december 1626 weer uit patria te Batavia<lb/>
gekomen, werd hij opperéquipagemeester. Van juni 1629 tot mei 1630 was hij om de moeilijkheden<lb/>
in Japan te beëindigen daar te lande en daarna weer sinds augustus 1630, toen men<lb/>
hem er tot de komst van Nuyts vasthield. Hij repatrieerde dec. 1633 als vice- commandeur<lb/>
van een retourvloot. Vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 229.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Te vinden:
<emph>Goen</emph> V, p. 550 (instructie), 556 (brief aan Putmans), 559 (brief aan<lb/>
Neyenrode).<lb/>
</fnote>

<pb n="257" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0257"/>
dese gesonden baele tot munster
<fref ref="1"/>  heeft qualick den incoop gerendeert ; valt voor<lb/>
de Jappansche manifactuyren groff ende te hert; uyt Cauchinchina werden bij de<lb/>
Jappanders jaerlickx groote partijen gheel zijde gehaelt, die hun dienstiger is<lb/>
ende tot beter prijs als de Persiaense zijde ingecocht wert.<lb/>
</para>
<remark>«Zwart laken voor Japan gewenst<lb/>
»</remark>
<para>Hoe ende met wat ordre den E. Gijsbrecht van Lodensteyn
<fref ref="2"/>  den 7en januario<lb/>
voorleeden met het schip den Arent van hier als gouverneur naer de Moluques<lb/>
gesonden is, sullen Uw Ed. mede uyt de vorighe generale brieven in ’t breede<lb/>
hebben verstaen. Wij versoecken, dat Uw Ed. de gemelte orderen ende missiven<lb/>
soo aen ditto gouverneur Lodesteyn
<fref ref="3"/>  als den gouverneur Philips Lucasz.
<fref ref="4"/>  op<lb/>
dit voorjaer geschreven ende medegegeven neffens die van Teyouhan oock eens<lb/>
puntuelijck believen te examineeren ende serieuselijck t’overleggen, off de constitutie<lb/>
van Uw Ed. staet in dese conjunctie eenichsints gedoocht om mette Ternataenen<lb/>
tot sulcken ruptuyre te comen, datter een openbaere oorloge uyt ontstaen<lb/>
soude; onsenthalven wij connen niet oordeelen, dat de Comp.Ie uyt eenige oorlogen<lb/>
ofte cracqueelen tegen inlantsche natie tot noch toe veel vruchten ofte profijten<lb/>
genooten hebben; ’t is waer, Banda is voor de Comp.le wel verseeckert ende is<lb/>
apparent, dat mettertijt op sich selven bestaen ende buyten last van de Comp.ie<lb/>
sal gehouden werden, maer tot noch toe zijn de specerijen, die de Comp.ie tsedert<lb/>
de conquesten van daer hebben becomen, dierder comen te staen, als ten tijde dat<lb/>
se van de Bandanesen wierden gecocht.<lb/>
</para>
<para>
Ende soo men metten Ternatanen in oorloge compt, sullen de lasten van de<lb/>
Comp.Ie door stercker gamisoenen als andersints beswaert ende de nagelvruchten<lb/>
gemist werden; met cleyn[e] macht ende op corten tijt zijn de Ternatanen niet te<lb/>
dwingen noch de saecken in de Moluques ende Amboyna te redresseren; groote<lb/>
machten te presteeren ende lanckduyrighe swaere lasten sonder subsidien te<lb/>
draegen, compt de Comp.ie gansch ongelegen ende onses oordeels zullen daer geen<lb/>
andere rechtmatige ende voor de Comp.ie draeghelijcke middelen ontbreecken om<lb/>
den Ternatanen in zijn aenwas van volc[k], progres van staet ende andere zijne<lb/>
quade menees
<fref ref="5"/>  te stutten mitsgaders de behoorlijcke quantite nagelen van daer<lb/>

<fnote ref="1">Natuurlijk: tot monster.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gijsbert van Lodensteyn kwam juli 1627 te Batavia, voer als opperkoopman aug.<lb/>
onder den raad van Indië Willem Jansz. naar de Perzische Golf en was in 1628 te Batavia<lb/>
werkzaam. Van april 1629 tot 1633 was hij gouverneur van de Molukken, waarna hij met enige<lb/>
jachten zonder veel succes jan. 1634 Bandjarmasin bezocht en februari-maart Makassar<lb/>
blokkeerde; hij stierf begin september te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De bedoelde ordre is te vinden
<emph>Coen</emph> V, p. 430, de brieven aldaar p. 457, 468 en 478.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Philips Lucasz. kwam 1618 als assistent in Indië en werd weldra onderkoopman en<lb/>
secunde te Patani. Na de opheffing der loge aldaar handelde hij als opperkoopman op schepen<lb/>
in de bocht van Patani. Eind 1625 secunde te Amboina en juni 1628 tot mei 1631 (sinds<lb/>
aug. 1629 met rang van raad extraordinair, later raad ordinair van Indië) gouverneur aldaar.<lb/>
Hij was vervolgens te Batavia werkzaam, waar hij de zwager van Specx werd. Augustus 1631<lb/>
tot juli 1632 en september 1632 tot juli 1633 met een vloot in de Westerlcwartieren. Eind juli<lb/>
1633 vertrok hij weer naar Suratte, vanwaar hij in december repatrieerde. Sinds jan. 1636<lb/>
directeur-generaal en eerste raad van Indië. Hij veroverde 9 febr. 1640 Negombo en stierf<lb/>
5 maart d.a.v. op de terugreis naar Batavia. Zijn portret door Rembrandt hangt in de National<lb/>
Gallery.<lb/>
 
 De hem begin 1629 geschreven brieven zijn te vinden
<emph>Coen</emph> V, p. 44, 453, 465, 476.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="5">Menees, kuiperijen, kwade praktijken.<lb/>
</fnote>

<pb n="258" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0258"/>
jaerlijckx te becomen. Soo Uw Ed. met rijckelijck senden van volck jaerlijckx<lb/>
sulcx continueeren, dat men ’t garnisoen in de Moluques voor eenen tijt eens soo<lb/>
mach verstercken om sonder scrupule
<fref ref="1"/>  ende peryculen van de forten met 2 a 300<lb/>
man buyten de casteelen te mogen domineren ende met deselve te dwingen ende<lb/>
straffen, die ’t plucken der nagelen tot nadeel ende bederf f van Sijne Ma1 soecken<lb/>
te verhinderen; quade officieren, die des Conincx incomen, luyster ende staet<lb/>
soecken te vercorten, sijn straf baer ende uyt cracht van de tutelle, goede sorge<lb/>
ende genegentheyt, die wij over Sijne Ma1 hebben ende sijnnen persoon als staet<lb/>
toedraegen, sullen wij de quaetwillige ten besten van Sijn Mat hare sinistre practijcken<lb/>
doen desisteren off straffen naer behooren, twelck den Coninck, als recht,<lb/>
billick ende tot vergrootinge van zijn incomsten streckende, sal moeten helpen<lb/>
mainteneeren ofte sich onderwerpen etc. Dese middelen zijn Uw Ed. door den heer<lb/>
Generael De Carpentier en de raeden van Indien voor desen in ’t lange voorgestelt<lb/>
; Uw Ed. believen de wijtloopige redenen ende discoursen, dienaengaende in<lb/>
de generale missive van den 13 december 1626 ende 9 november 1627
<fref ref="2"/>  geallegeert,<lb/>
te revideren ende Uw Ed. advijsen ons daerop laeten gewerden; ondertusschen<lb/>
zullen wij des Comp.ie staet ende gerechticheyt aldaer mette gevouchelijckste<lb/>
middelen mainteneren, des Ternataens menees stutten ende sooveel nagelen mette<lb/>
minste oncosten procureeren, als mogelijck is.<lb/>
</para>
<para>
Al over eenighe jaeren hebben de Ternatanen naer des Gouverneur-Generael<lb/>
compste in de Molucques, soo sij uytgaeven, seer verlangt, op hoope dat daerbij<lb/>
alle onlusten ende misverstanden zouden geassopieert ende soodanigen voet geraempt<lb/>
werden, dat in toecomende geen differentien tusschen de Ternatanen ende<lb/>
de Nederlanders meer souden ontstaen. Soo zij de saecken van haerder zijde recht<lb/>
hadden gemeynt, souden ’t sonder Zijn Ed. presentie (op de menichvuldige<lb/>
gedaene aenmaningen) mette gouverneurs aldaer wel connen verrichten ende tewege<lb/>
gebracht hebben, maer alsoo zij onder haere maximen mede betrachten ons<lb/>
selven door swaere lasten te doen confondeeren, presumeren wij, dat se de Generaels<lb/>
compste met een groote macht meer om ’t voorige als andere insichten bevorderen;<lb/>
weynige diensten ende redr essen, daer de Comp.ie proffijten ofte meerder<lb/>
verseeckerheyt van haeren staet uyt resulteren sullen, conne in de Mollucos ende<lb/>
Amboina door den Generaels presentie sonder een goede bij hebbende macht verricht<lb/>
werden ende den Ternataen door praetgiens, dreygementen, giften ofte<lb/>
andersints van zijn quade menees te doen desisteeren, is abuys : door .
<fref ref="3"/> <lb/>
macht ende discret beleyt moeten se gebreydelt ende in toom gehouden werden,<lb/>
gelijck d’experientie overlange heeft geleert.<lb/>
</para>
<remark>«Meded. over de Molukken en een tocht naar de Zdl. Philippijnen, ontleend aan<lb/>
brieven van Lodensteyn
, te vinden
<ref>Coen VII, p. 1559, 1611 </ref><ref>en 1764</ref>; zie ook
<ref>Borneo p. 253 </ref>»</remark>
<para>
Gelijck Uw Ed. bij voorige gemelte geschriften onder andere sien sullen, was<lb/>
d’Heer Generael Coen van opinie, dat Batchian de Comp.Ie onnut was, alsoo niet<lb/>

<fnote ref="1">Scrupule, bezwaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Onze brief Carpentier nr. X en Coen (tweede ambtsperiode) nr. I afgedrulct
<emph>Coen</emph> V,<lb/>
p. 16-63. Men kan hieruit opmaken, dat laatstbedoelde brief, hoewel door Coen ondertekend,<lb/>
onder zijn voorganger was geschreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Onleesbaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="259" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0259"/>
als jaerlijckx groote costen daervan te dragen hadden<fref ref="1"/> , sulcx dat wellicht sonde<lb/>
geresolveert hebben ’t gamisoen van daer te lichten ende ’t fort te raseeren. Zijn<lb/>
Ed. wenschte mede, dat het casteel Malije maer een punt en was; onses oordeels<lb/>
soude het de Comp.Ie nutter ende proffijtelijcker geweest zijn, d’oncosten van die<lb/>
groote ende vele verscheyden gedaene fortificatiën gespaert ende in retouren thuys<lb/>
waeren gesonden geweest als in dese conjunctie deselve te raseeren ende verlaeten;<lb/>
den tijt dunckt ons daertoe noch niet gebooren te sijn ende deselve buyten den<lb/>
dringende noot te willen precipiteeren is zijn swaricheden onderworpen; Batchiam<lb/>
is ten deele de spijscamer van Machiam ende heeft groote menichte van nagelboomen,<lb/>
sulcx dat het soo haest bij d’onse niet soude verlaeten zijn, ofte den<lb/>
Spaingnaert sal daer trachten in te booren, de Labours ende andere meer met haer<lb/>
wederom tot d’oude Paepsche religie brengen, de nagelen doen benefitieren ende<lb/>
tot groote schade van de Comp.ie soo verre vervoeren, als hem de proffijten souden<lb/>
locken, zullen mettertijt oock door de inwoonders neffens haere subzidien de<lb/>
quartieren van Amboyna sooveel inf esteren
<fref ref="2"/> , als sij jegenwoordich de Molucos<lb/>
doen. Maleyo te vercleynen can ten aensien van de situatie der fortificatie als jegenwoordighe<lb/>
gestaltenisse der Ternatanen niet als costen ende groote onlusten veroorsaecken<lb/>
ende wat sal het de generale oncosten van de Moluccos ontlasten, want<lb/>
mette verminderinge van de garnisoenen op Ternaten sullen die van Machiam<lb/>
dienen versterckt, soo men in sijn eygen forten niet en wil als belegert leggen ende<lb/>
wellicht sal men den Ternataen soo verbitteren, dat ze t’eenigen tijden een desperate<lb/>
resolutie niet en sullen ontsien.<lb/>
Oock als ons woelen ende oorlogen t’onsen besten uytvallen, wat zullen wij dan<lb/>
gewonnen ende voor de Comp.Ie geproffiteert hebben? Grooter quantité nagelen,<lb/>
als wij dit jaer hebben becomen, zijn de Comp.ie vooralsnoch weynich dienstich,<lb/>
deselve door macht ofte gewelt tot minderen prijs te doen leveren is nochredelijck<lb/>
noch mogelijck, alsoo d’inwoonders bij den jegenwoordighen prijs weynich genoch<lb/>
proffiteren, ten aensien het meest slijtende ende verterende waeren sijn, die se voor<lb/>
hun nagelen becomen, sulcx dat soo lang den Ternataen eenichsint binnen de behoorlijcke<lb/>
limiten met uytwendige vruntschap continueert, ons een behoorlijcke<lb/>
competentie van nagelen beschickt ende d’selve alle andere natiën onthout, best<lb/>
sijn sal sijn menees ende maximen sonder rupture van vreede naer vermogen te<lb/>
stutten ende den oorloch soo lange t’excuseeren, als de Comp.ie d’effecten van den<lb/>
handel in ’t gros soo gauderen, dat se daerbij behoorlijck connen bestaen. Bijaldien<lb/>
wij de Temataensche proceduyren maer wel en ontleeden ende bij gelegentheyt<lb/>
van tijt mede naerbootsen, wij souden hun immers in soo grooten verwarringe<lb/>
ende confusie connen stellen, als zij ons dickwils gedaen hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Kosten in de Molukken
<lb/>
»</remark>
<para>
De garnisoenen over de gantsche Moluccos bleven bestaen in 488 blancke<lb/>
coppen ende 150 mardijckers; mochten die eens tot 7 a 800 blancke coppen gesuppleert,<lb/>
2 a 300 aldaer gehouden ende op secreete maximen bij goede discrete<lb/>
hoofden gebruyckt ende geleyt werden, de vrewelmoedicheyt ende trots der<lb/>

<fnote ref="1">Coen, 17 nov. 1628: „Wensehten oock wel dat van Batsian ontslagen waren, het<lb/>
costelyck ende groot gebouw van Maleyo geraseert was”; afgedrukt
<emph>Coen</emph> V, p. 139. Uitvoeriger<lb/>
in de order voor van Lodensteyn,
<emph>Coen</emph> V, p. 437.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Infesteren; kwellen, overlast aandoen.<lb/>
</fnote>

<pb n="260" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0260"/>
Ternatanen waere met Godes hulpe soo te dempen ende tott sulcken redelijckheyt<lb/>
te bringen, als tot verseeckertheyt van des Comp.ie staet ende redres van den handel<lb/>
in die quartieren vereyscht wert.<lb/>
</para>
<remark>
«Meded. omtrent Amboina , ontleend aan brieven van Philips Lucasz , af gedrukt<lb/>
<ref>Coen VII, p. 1613-1646 </ref>en 1779-1801 en meded. omtrent Banda, ontleend aan<lb/>
brieven van Visscher en Gardenijs, afgedrukt
<ref>Coen VII, p. 1580-1611</ref>.<lb/>
 Aanhaling van drie jonken van resp. Andrew Coggins, Jacob J oosten en enige<lb/>
Makassaren in Banda, vgl.
<ref>Coen VII p. 1591-1595 </ref>»</remark>
<para>Waerenboven den zoon van Jacob Joosten
<fref ref="1"/>  in Banda noch diverse onbehoorlijkheden<lb/>
mette medegebrachte goederen gepleecht ende genouchsaem tot volcomen<lb/>
confiscatiën gebrocht hadde, evenwel is yders joncqs cargasoen op sich<lb/>
selven gebenificeert ende op besondere reeckeninge te boeck gestelt, zijnde van de<lb/>
goederen van Andries Coggens
<fref ref="2"/>  geprocedeert, als bij ditto<lb/>
</para>
<para>boecken blijckt . ƒ 5457.12.12<lb/>
</para>
<para>van de goederen van Jacob Joosten . „ 2211. 3. 6<lb/>
</para>
<para>van de Maccassaersche goederen . „1715.14. 8<lb/>
</para>
<para>Voorn. Jacob Joosten is naderhant van Maccassaer over Jappara alhier<lb/>
wedergekeert ende heeft bij requeste reverentelijck versocht, sijn geleden schade<lb/>
wat mochte gesoulageert werden, ten aensien hij ter goeder meninge ten besten<lb/>
van Banda de goederen derwaerts gesonden hadde ende dat zijn soon ende niet<lb/>
hij de misdaet ende overtredinghe soo in ’t verthollen van de goederen als andersints<lb/>
hadde gepleecht, bekennende de faulte ende dat qualijck gedaen etc. Waerop<lb/>
hem bij de Ed. Heer Generael ende den Raedt om verscheyden consideratiën<lb/>
250 realen van 8ten gerestitueert ende ’t resterende verbeurt gebleven is.<lb/>
</para>
<para>Andries Coggens, van Maccassaer hier gecomen zijnde, heeft bij requeste oock<lb/>
vergoedinge versocht, beclagende, dat sijne goederen bij den president Visscher
<fref ref="3"/> <lb/>
aengeslagen ende de Maccassaren, Maleyen ende ander gehuyrt volck van de<lb/>
joncque gevancklijck geseth, daer hij nochtans ter goeder trouwe ende soo oprecht<lb/>
gehandelt hadde, dat hij de joncque ende goederen onder factu[re] aen den president<lb/>
selver hadde geconsingneert ende versocht, dat zijn E. d’selve door ymant<lb/>
geliefde te laeten benifitieren, sonderdat hij eenichsints getracht hadde den Heere
<fref ref="4"/> <lb/>
zijn tollen ofte gerechticheden te onthouden; evenwel bevindende, dat hij dese<lb/>
besendinghe buyten licentie, paspoort ende uyt vijanden lande bestaen, mitsgaders<lb/>
goederen tegen de expresse geemaneerde placcaten derwaerts gesonden hadde
<fref ref="5"/> ,

<fnote ref="1">Jacob Joosten, Nederlander in dienst van de Deense Compagnie te Makassar, later<lb/>
vrijburger.</fnote>
<fnote ref="2">Andrew Coggins werd na vele jaren dienst bij de Engelse Compagnie in diverse<lb/>
plaatsen, 1627 factor te Makassar; hij repatrieerde 1629 en had daarna een jaren durend proces<lb/>
wegens particuliere handel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jan Jansz. Visscher ging eind 1622 als opperkoopman naar Amboina en werd in<lb/>
oktober 1623 in de Banda-archipel geplaatst, van waar hij febr. 1625 te Batavia kwam. In<lb/>
oktober 1627 werd hij weer naar Banda gezonden om er als president tijdelijk aan het hoofd<lb/>
der zaken te staan. Hij legde 1 sept. 1629 dit ambt neer en repatrieerde 15 dec. d.a.v.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Versta: de Nederlandse Overheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bedoeld is wel het verbod van particuliere handel in kleden op de Specerij eilanden,<lb/>
afgedrukt
<emph>PlaJcaatboek</emph> I, p. 238 en gedateerd 23 oktober 1628.<lb/>
</fnote>

<pb n="261" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0261"/>
versocht hij, dat men sulcx niet ten uytersten soude willen straffen, maer alsulcke<lb/>
discretie daerinne draegen, als den Generael ende den Raedt souden bevinden, dat<lb/>
sijne cinceriteyt meriteerde; het was (naer zijn seggen) al tgene hij in den langduyrigen<lb/>
tijt zijner residentie in India hadde geprospereert, meynende ’t provenu<lb/>
van dat cargasoentgen nu mede naer Engeland genomen te hebben. Gemelten<lb/>
Coggens in de vergaderinghe van den Heer Generael ende Raden van India geroepen<lb/>
ende sijn voorich versoeck aldaer wederom seer ootmoedich voorgestelt hebbende,<lb/>
is hem gesegt, dat den president Visscher niet anders gedaen ende geprocedeert<lb/>
hadde, als hij met onse eygen Nederlantsehe burgers in sulcken casus soude genootsaeckt<lb/>
geweest zijn te doen; daerop hij antwoorde, dat hij vertrouwde, met hem<lb/>
niet ten herdtsen procederen, noch alles verbeurt maecken soude; hem wiert<lb/>
wederom gesecht, bijaldien den president Visscher zijn joncque mette innegelaeden<lb/>
goederen naer Maccassaer teruggegesonden hadde, ten aensien alsulcke<lb/>
benefitie niet vermochte te aenveerden, ofte hij sich oock beclaecht ende daerover<lb/>
eenich miscontentement tegen den president soude genomen hebben, daerop hij<lb/>
antwoorde : Neen seecker, want sulcx soude buyten reden geweest zijn. Waerop uytstaende,<lb/>
is hem bij d’ Heer Generael ende den Ra et, ten respecte hij soo publycquelijck<lb/>
ende opentlijcke als den Deen gehandelt hadde mitsgaders andere consideratien<lb/>
meer, toegelecht de somma van 1200 realen van 8ten in contant, zijnde<lb/>
ruym ontrent sooveel, als men reeckeninge maeckte, gemelte goederen in Maccassaer<lb/>
gecost hadden ende dat men t’ volck van de joncke oock van hare gevanckenisse<lb/>
souden ontslaen, waervan hij den Heer Generael ende den Ra et seer reverentelijck<lb/>
bedanckt ende ten vollen vernoecht bethoont heeft. Maer soo haest sijn geit<lb/>
ontfangen hadde, heeft hij naer der Engelschen aert een nieuwe pretentie op den<lb/>
president Visscher geinstitueert ende soo vinnigen Engelsen protest tegen zijn<lb/>
persoon, lijf ende goet gedaen, dat het scheen, ditto president alles verbeurt hadde<lb/>
ende nergens mede soude hebben connen voldoen, sustineerende in sijn protest,<lb/>
dat den president Visscher met sijn doente ’t gemaeckte contract van den jaere<lb/>
1619 en de alliantie tusschen Engelant ende Nederlant hadde geviolleert, Zijne M*<lb/>
gefilipendeert
<fref ref="1"/>  etc.; naer gesegt werdt, hadde hij diergelijcke oock voorgenomen<lb/>
tegen den Raedt van Justitie te doen, maer alsoo hij verstaen hadde ofte van<lb/>
imant gewaerschout was, wat hem hier uyt onstaen soude, heeft sich beter bedacht<lb/>
ende de saeck laeten steecken, daermede hij de straffe van zijne outre quidance<fref ref="2"/> <lb/>
heeft ontgaen. Dit is een proceduyre en de Engelschen danckbaerheyt van<lb/>
Andries Coggens, die een jongen ofte dienaer is geweest van den Engelschen president<lb/>
Brockendon ende in corte jaeren door grooten rijckdom tot sulcken personelen<lb/>
pracht ende hoochmoet gecomen is, dat hij over particuliere handel[ing] ende<lb/>
misnoegen oock tegens eenen achtbaeren Raedt van Justitie soude hebben derven<lb/>
protesteren, waeruyt Uw Ed. connen af meten, wat de principale onder hunluyden<lb/>
niet derven bestaen ; ditextendere wat in ’tbreede, opdat Uw Ed., eenich<lb/>
voirder vermaen hiervan voorcomende, van ’t gepasseerde mogen geinformeert<lb/>
zijn.<lb/>
</para>
<para>Naer de Maccassersche goederen is tot noch toe niet getaelt, noch eenighe<lb/>
reclame gedaen .<lb/>
</para>
<para>
Tusschen len ende 2 augustus in der nacht is in de ey landen van Banda een<lb/>

<fnote ref="1">Gefilipendeert. Van vilipenderen, voor alles wat lelijk is uitmaken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Outrequidance, aanmatiging, schaamteloosheid.<lb/>
</fnote>

<pb n="262" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0262"/>
schrickelijcke aertbevinghe gevoelt <fref ref="1"/> , daerop seer subyt met schoon ende lieffelijck<lb/>
weder sonder motie van eenige wint sulcken extraordinarisen hoogen watervloet<lb/>
is gevolcht, dat eenige huysen ende menschen daerdoor van lant wech genomen<lb/>
sijn, vijf persoonen sijn daer versmoort, daeronder is den fiscael Isaac van de<lb/>
Voorde1
<fref ref="2"/> , een fijn jonckman van goede hoope, die sich aldaer in den houwelijcken<lb/>
staet terneder geset hadde; sonderlinge heeft de Comp.ie daer geen schade bij<lb/>
geleeden, maer groot peryckel uytgestaen, dat casteel ende de huysingen op Nera<lb/>
niet alle wech gespoelt zijn ; alle die in ’t casteel Nera waeren, hadden haer (naer<lb/>
een gedane gebeth tot Godt) tot sterven bereyt, alsoo zij meynden, dat den joncksten<lb/>
dach des Heeren voorhanden was. De voirder particulariteyten van dese<lb/>
wonderlijcke teeckenen Godes sullen Uw Ed. van den president Visscher mondelinck<lb/>
connen verstaen.<lb/>
</para>
<remark>«Voortzetting meded. Banda getrokken uit de p. 260 genoemde brieven<lb/>
»</remark>
<para>Den Kemphaen volbracht zijn reyse ende was in Solor aengecomen, brengende<lb/>
aldaer diversche vrijburgers, die om haer proffijt te doen in Battavia waeren geweest,<lb/>
alwaer eenige (soo ’t schijnt) de lichtinge van ’t fort neffens ’t misnoegen<lb/>
over de comportementen van den commandeur Jan de Hornay
<fref ref="3"/>  verstaen ende<lb/>
d° Hornay daervan verwitticht hebben, twelck hij hem sulcx aengetrocken heeft,<lb/>
dat hij uyt desperatie naer Larintucque bij de Portugiesen gevlucht is, niet dervende<lb/>
de compste van den commissaris Gregorio
<fref ref="4"/>  inwachten. Op zijn vertreck<lb/>
heeft hij in gout mede genomen omtrent ƒ 3360, twelck ongeveer sooveel is, als hij<lb/>
aen de Comp.ie te goede hadde ; veel meer hadde hij de Comp.ie comien ontdraegen ;<lb/>
waerom sulcx niet gedaen heeft, is Godt bekent ; daer wiert gesegt, d° Hornay een<lb/>
vuyl, roeckloos ende goddeloos leven geleyt ende voor desen seer veel van de<lb/>
Comp.ies middelen onnuttelijck gegasteert heeft; bij opgenomen reeckeninge is<lb/>
bevonden, dat hij ƒ 34734.11. — op zijn administratie ten achteren compt.<lb/>
</para>
<para>
Den commissaris Gregorio, mette Hoope verdreven ende alsvooren in Amboyna<lb/>
aengecomen zijnde, vint met den raet aldaer goet sich te embarcqueren in ’t<lb/>
jacht Souratte omme t’onderstaen ofte Bouton soude connen beseylen ende vandaer<lb/>
naer Solor oversteecken
<fref ref="5"/> , twelck sulcx gesuccedeert is, dat se met d° jacht<lb/>
den 20en februario onder Solor ten ancker gecomen sijn, doch was te laet om den<lb/>
handel aen de zuydtcuste van Thimor te onderleggen, in voegen, dat dit jaer tegen<lb/>
de groote gedaene oncosten, de schadelijcke administratie van Hornay, niet een<lb/>
catty sandelhout tot subsidie voor retour becomen hebben ; volgende d’ordre heeft<lb/>
den commissaris ’t garnisoen ende alle des Comp.ies middelen gelicht ende ’t fort<lb/>

<fnote ref="1">Een wat andere beschrijving is te vinden
<emph>Daghregisters</emph> in dato 27 september 1629<lb/>
(waar ze abusievelijk op 1 en 2 juli, juni? is gesteld),
<emph>Anibonsche Historie</emph> I, p. 70 en
<emph>V alenlijn,</emph><lb/>
Beschrijvinge van Banda, p. 16.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Isaac van de Voorde is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie boven p. 227, noot 5, voorts
<emph>Coen</emph> V, p. 120, 422, 424 en 706.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gregory Cornelisz. was van 1612 tot 1618 als koopman op de Specerij eilanden werkzaam.<lb/>
Na een verblijf in Nederland, van 1621 tot 1627 wederom, waarna hem gelast werd<lb/>
met Marten Vogel een inspectiereis naar Amboina en Banda te maken; begin 1629 was hij op<lb/>
Solor voor de lichting van het fort Henricus. In 1630 was hij president-schepen te Batavia.<lb/>
Hij stierf op een reis naar de Westerkwartieren onder Philip Lucasz. nabij de Indusmonding<lb/>
op 25 dec. 1631. Vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 184 vlgg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vgl.
<emph>Coen</emph> VII, p. 1559, 1631.<lb/>
</fnote>

<pb n="263" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0263"/>
ten deele geraseert ; d’inwoonders hadden seer gaerne anders gesien, maer bij haer<lb/>
selven overtuycht zijnde, groote redenen daertoe gegeven hadden, hebben ’t met<lb/>
goeden oogenschijn van leetwesen aengesien ende haer eygen quaet gouvernement<lb/>
(daeruyt alle hun onheylennaer hun eygen seggen ontstonden) beclaecht. Bijaldien<lb/>
den handel op Timor sonder prejuditie evenwel can vervolcht ende Solor bij de<lb/>
Portugysen niet wederom tot rendevousplaetse ingenomen ende beseth wert, sullen<lb/>
Solor wel connen missen.<lb/>
</para>
<para>Comp.les volck ende middelen neffens den omslach van de burgerij e in ’t jacht<lb/>
Souratte, den Kemphaen ende een vaertuych, in Solor gemaeckt, gelaeden sijnde,<lb/>
is den commissaris Gregorio daermede naer Amboyna overgesteecken, vanwaer<lb/>
eyntelijck mette Hoope ende den Kemphaen den 9 july voorleeden alhyer wel ter<lb/>
reede gecomen is, laetende eenighe Soloresche burgerije in Amboyna, andere heeft<lb/>
hij mede herwaerts gebracht.<lb/>
</para>
<para>Den jongen Kitchil ende den soon van den Sengagie van Lamacquera <fref ref="1"/>  zijn<lb/>
hier mede verschenen alleen (naer zij uytgeven) om d’ Heer Generael te begroeten<lb/>
ende haer ontschult te doen, dat sij geen oorsaecke tot het miscontentement gegeven<lb/>
hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Kosten op Solor gemaakt<lb/>
»</remark>
<para>Naer men verstaet, was d° de Hornay in Maccassaer gecomen, daer hij hem<lb/>
armelijck onthielt; wenschte in Battavia te wesen, gelijck hij sich oock herwaerts<lb/>
vervoegen soude, soo de vreese hem niet wederhielde ; bij brieven, die hij herwaerts<lb/>
gesonden heeft, tracht hij sijn actiën te excuseren.<lb/>
</para>
<remark>«Handel op Timor<lb/>
»</remark>
<para>
Voorn. Kitchil Protavy ende den jongen Sengagie van Lamaquera sijn mette<lb/>
voorsz. jachten derwaerts gekeert; seer geerne hadden sij gesien, dat wij eenich<lb/>
volck (al waer ’t maer op een reduyte geweest) in Solor tot haerluyder bescherminghe<lb/>
hadden gecommitteert ende dat se niet geheel ten proye van haere vijanden<lb/>
waeren gestelt geweest, allegerende, dat hun bij de gemaeckte contracten met den<lb/>
commandeur Schot zal.r anders belooft ende toegesecht was
<fref ref="2"/>  ; sij bekenden wel,<lb/>
dat van hunder zijde oock niet voldaen hadden, maer sulcx en was den schuit<lb/>
niet van veele goede, die onder ’t casteel stonden, maer ontstont uytte quade<lb/>
soo wel van haerder als onser zijde; sij claechden seer over onbequame ende quade<lb/>
overhoofden, die eenen tijt lanck in Solor geregeert hadden en de meeste oorsaecken<lb/>
waeren, dat de Comp.ie soo s waren lasten ende weynich profijten aldaer gedraegen<lb/>
hadden; sij vreesden van den Maccassaer ofte Portugysen overvallen te werden,<lb/>
tegen dewelcke zij niet connen bestaen, apparent haere plaetsen omtrent ’t casteel<lb/>
sullen moeten verlaeten ende naer ’t geberchte vluchten. Wij hebben haer met<lb/>
soeticheyt terneder geseth ende aengesecht, onse meyninge niet te sijn, noch oock<lb/>
sullen toestaen, dat den Maccassaer ofte Portugees hun op Solor wederomme<lb/>
souden verstercken, maer soo haest wij dat eenichsints gewaer werden, sullen<lb/>
niet naerlaeten sulcx met onse macht te beletten ende onse bontgenooten behoor-<lb/>

<fnote ref="1">Lamakera, plaats op de oostpunt van het eiland Solor, ruim 123° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het contract van april 1613 is verloren gegaan,
<emph>Corpus</emph> I, p. 138 is evenwel een contract<lb/>
van 7 september 1618 afgedrukt, dat met het verloren gegane éón van inhoud is.<lb/>
</fnote>

<pb n="264" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0264"/>
lijck te assisteeren; ’t conde wel gebeuren, dat Protavy resolveerde om herwaerts<lb/>
te keeren om sijn residentie alhier te nemen, alsoo onder de sijne niet verseeckert<lb/>
sal connen leven; hij heeft versocht van hier naer Tematen te gaen, apparent,<lb/>
ofte om sich daer te onthouden, ofte eenige assistentie van dien Coninck te versoecken,<lb/>
d’welck als ondienstich hem afgeraeden ende aengesecht hebben, beter<lb/>
soude sijn, dat hij sich eerst bij de zijne eens ginck verthoonen ende, hun voornemen<lb/>
naerder verstaen hebbende, conde sich daernaer (sulcx geraeden vindende)<lb/>
bequamelicker derwaerts vervoegen.<lb/>
</para>
<para>Van Maccassaer hebben d’Engelsche dit jaer becomen haer jacht de Duyve<lb/>
met 2 joncqgens voor particuliere; naerdat wij connen vernemen ende sij uytgeven,<lb/>
hebben omtrent 180 bhaaren giroffelnagelen, van 3 picol yder, neffens<lb/>
eenich sandelhout medegebracht; naerderhandt hebben seeckerlijck vernomen,<lb/>
dat met dit jacht niet over 100 bhaar nagelen en brengen, zijnde vruchten vant<lb/>
voorleede jaer neffens eenige weynige, die van Tidor in Maccassaer waeren gebracht.<lb/>
Dit jaer (soo sij selfs bekennen) is uytte quartieren van Amboyna niet<lb/>
eenen nagel gecomen, maer waeren alle de handelaers met haer capitael vruchteloos<lb/>
in Maccasser wedergekeert. Godt geve, dat noch eenige jaeren soo mach continueeren,<lb/>
opdat d’Engelschen, Deenen en de andere natiën de frequentatien van<lb/>
Maccassaer soo mach afsoeten, dat de Comp.ie van sulcken schaedelicken ondercruypinge<lb/>
eens mogen ontlast zijn. De Deenen hebben daer noch een man 2 a 3<lb/>
sonder geit ofte goet; naer wij van de Custe Choromandel geinformeert zijn,<lb/>
souden haeren oversten Crappe voorgenomen hebben van daer herwaerts ende<lb/>
voorts noch een reyse naer Maccassaer te doen. Wij achten, dat daer weynich<lb/>
proffijt doen zal ende dat haer jongste schip Christiaenshaven sal afgevaren zijn,<lb/>
daerop wellicht een versoeck om met Uw Ed. scheepen over te mogen vaeren<lb/>
volgen zal.<lb/>
</para>
<para>
Naer men secht, nemen de Portugysen in handel ende frequentatie in Maccasser<lb/>
seer toe, de plaetse is hun daertoe niet qualick gelegen. Dit jaer hebben omtrent<lb/>
30 bhaer nagelen naer Mallacca gevoert ende was daer oock een fergadt van<lb/>
Maccauw geweest, daeruyt d’Engelschen partije radix china
<super>J),</super> eenige zijde ende<lb/>
andere waren voor hun particulier gecocht hadden. Soo het des Comp.le constitutie<lb/>
eenichsints gedoochden, waer wel noodich ende tijt, dat Maccassaer eenige moussons<lb/>
soo wel als Mallacca beseth gehouden wierde, alsoo ’t accressement van den<lb/>
handel aldaer de Comp.ie niet alleen schadelijck, maer ’t groot werden van dien<lb/>
Coninck ons in de quartieren Amboyna, Banda, Solor ende andere plaetsen<lb/>
mettertijt oock bedenckelijck wert; seecker gerescontreert Engels overhooft aen<lb/>
de Caep heeft aen d’ Heer Generael verclaert, dat hij wiste, dat den Maccassaer<lb/>
een aenslach op d’eylanden van Banda voorhadde ende dat Zijn Ed. op sijn<lb/>
compste in Battavia verstaen soude, hij oock yts hadde geattenteert ; dit zeyde<lb/>
desen persoon soo confident, al off d’Engelsen met gemelten Coninck daerover<lb/>
tsamen gepitchaert hadden. Den Maccassaer is dit jaer met ontrent . . . .
<fref ref="1"/> <lb/>
stucx vaertuych tot in de eylanden van Boero ende Blaeu
<fref ref="2"/>  geweest, alwaer hij<lb/>
door contrarie mousson ofte vreese van onse macht is blijven leggen; groote<lb/>
schade soude hij op d’eylanden in de vruchtboomen connen doen, soo hij soo<lb/>

<fnote ref="1">Radix china, gedroogde wortel van een smilexsoort, geneesmiddel bij huidziekten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Niet ingevuld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld: het eiland Amblau, zuidoostelijk van Buru.<lb/>
</fnote>

<pb n="265" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0265"/>
grooten macht van volck onderstont, dat hij als meester van ’t velt domineeren<lb/>
conde.<lb/>
</para>
<remark>«Compagniesvaartuigen met peper van Bandjarmasin en van Balambangan<lb/>
teruggekomen<lb/>
»</remark>
<para>Den Generael van de Denen, Roelandt Crappe, dit jaer met ’t schip Christiaenshaven<lb/>
wat laet van de Cust vertreckende om naer Maccassaer te vaeren, heeft de<lb/>
reyse niet connen winnen, daerover hij in Japara aengeloopen is, alwaer hij den<lb/>
Waeterhondt ter rheede vant, sijnde in Maccassaer ende Succadana geweest. Soo<lb/>
hier als Cheribon ende andere plaetsen langs de cust van Java, daer sij aengeweest<lb/>
zijn, hebben sooveel cleeden gesleeten ende versoetelt, als haer mogelick geweest<lb/>
is ende sijn eyntelijck met beyde haer scheepen den 17 juny passato alh[ye]r<lb/>
ter reede geset.<lb/>
</para>
<para>Den heer Crappe, op zijn aencompste alhier vernemende, hoe slecht de saecken<lb/>
wegen hun Comp.ie in Denemercken stonden, heeft verscheyden discoursen gemouveert<lb/>
ende eenige voorslagen gedaen om ’t fort Daensburch in Trangabare aen<lb/>
ons over te laeten, maer alsoo van de gelegentheyt ende inportantie van de plaetse<lb/>
voor de Comp.ie geen volcomen kennisse was ende geopineert wiert, des Comp.les<lb/>
negotie aldaer wel sonder fort conde gevoirdert werden, is met hem niet gehandelt,<lb/>
te meer alsoo gepresumeert wiert, gemelte Crappe noch last ofte authoriteyt van<lb/>
sijnen Coninck hadde omme d° fort te veralieneren
<fref ref="1"/>  ende behoorlijcke leverantie<lb/>
te doen, gelijck men genochsaem uyt sijne irresolutie bespeuren conde, hij soude<lb/>
tselve aen de Comp.ie gaerne voor 12 a 15 000 realen van 8ten op approbatie van<lb/>
sijnen Coninck opgedraegen hebben, twelck hem afgeslaegen is; hierover versocht<lb/>
hij eyntelijck, dat aen den gouverneur Marten Isbrants ordre mochte gegeven<lb/>
worden omme aldaer met d’ gouverneur over ’t afstaen van gemelte forth naerder<lb/>
te delibereren, gelijck geschiet is ende Uw Ed. uyt de missive, onder dato 1 aug.<lb/>
1629 per de Beets naer de Cust gesonden, naerder sullen connen syen, daeraen<lb/>
ons reffereren
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<para>’t Schip den Waterhondt heeft d° Crappe (als onbequaem sijnde) hier aen de<lb/>
wal geleyt ende omtrent 30 persoonen, zijnde ’t merendeel Nederlanders, uyt<lb/>
zijnen dienst ontslaegen, die hij meest met cleeden affbetaelt heeft; eenige derselver<lb/>
erneren haer hier op Battavia als vrije luyden, oock gaen eenige met dese<lb/>
vlote op haer versoeck over, daeronder mede is den schipper Volckaert Thijsen
<fref ref="3"/> ,<lb/>
die Uw Ed. voor desen op ’t schip den Hollantschen Leeu in voorige qualité<lb/>
gedient heeft.<lb/>
</para>
<para>
In Benjaermassing, Maccassaer ende Japara hadde haeren directeur Van der<lb/>
Meulen
<fref ref="4"/>  in alles becomen 1326 picol en 69 caty peper, welcke opt d’aenbiedinge<lb/>
van d°. Crappe ten prijse van 63/4 ra. ’t picol, Batavisch munte, alhier gecocht<lb/>

<fnote ref="1">Vervreemden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Afgedrukt
<emph>Goen</emph> V, p. 581; reeds 2 sept. 1629
<emph>( Goen</emph> VII, p. 1777) schreef Marten<lb/>
Ysbrantsz., dat het fort Trankebar voor de Compagnie van geen nut was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volckert Thijsz. kwam 1611-12 als schipper op de Rode Leeuw uit, was dat in 1615<lb/>
op de Sonne, repatrieerde in 1616 op de Rotterdam en was in Deense dienst 1626-29 weer als<lb/>
schipper in de Indische Archipel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Christoffel van der Molen was in 1620 onderkoopman in Nederlandse dienst. In 1622<lb/>
ging hij voor de Deense Compagnie naar Trankebar, was factor te Masulipatam en later<lb/>
president te Trankebar.<lb/>
</fnote>

<pb n="266" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0266"/>
ende in ’t schip Fre[derick] Hendrick gelaeden zijn, mits dat daervan den behoorlijcken<lb/>
tholl betaelt heeft ; op reeckeninge van gemelte partijen peper, bedraegende<lb/>
8955 ra. van 8ten, sijnhier in contant betaelt 4955 ra., de resterende 4000 ra. heeft<lb/>
hij versocht, dat tot Amsterdam aen den eersamen Thimen Jacobs. Hinloopen
<fref ref="1"/> <lb/>
mochten betaelt worden, gelijck hem volgens de gegeven recipice, van den Ed. Heer<lb/>
Generael Coen onderteyckent, toegestaen is ende de Generale Comp.ie daervoor<lb/>
alhier behoorlijck gecrediteert zijn. Hierneffens gaet een missive, bij hem ten<lb/>
voorg[aende] fijne aen gemelten Hinloopen geschreven; omtrent 30 000 {6 geraffineerde<lb/>
salpeter behielt hij noch tot ballast in ’t schip met intentie om deselve<lb/>
neffens meerder partije ende eenigen indigo (op de Custe gereet hebbende) aen<lb/>
den gouverneur Marten Isbrants tsijnder aencompste aldaer te vercoopen; ondertusschen<lb/>
hebben de Denen in Masulapatan ende Trangabare (geduy rende sijn<lb/>
absentie) alle den salpeter ende indigo aen d’onse vercocht ende gelevert, te weeten<lb/>
20 488 CD indigo in 138 packen met 51 058 CD salpeter, welcke met ’t Wapen van<lb/>
Hoorn alhier wel aengecomen ende met dese vloote in meerder partijen overgesonden<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<para>Van omtrent 60 a 80 picol geroffelnagelen, die den Waterhont van Maccassaer<lb/>
gebracht hadde, heeft gemelten Crappe eenige aen de Engelsen alhier vercocht<lb/>
ende de reste naer de Cust mede genomen; van de vercochte nagelen heeft den<lb/>
Heer behoorlijcken thol van incomen ende uytgaen betaelt.<lb/>
</para>
<para>Den 3 augustus passado is d° Crappe met ’t schip den Christiaenshaeven<lb/>
van hier naer de Cust Choromandel vertrocken, voorgevende, dat soo haest hij<lb/>
ordere op zijn affairen alclaer gestelt ende sich van ’t fort Dansborch tsij bij<lb/>
vercoopinge ofte te ruineeren sal ontlast hebben, dat hij wederomme herwaerts<lb/>
keeren soude, ten waere dat hij op sijn aencompste aldaer eenige naerder ordre<lb/>
vant; ondertusschen heeft hij hier neffens partije cleeden dry persoonen gelaeten<lb/>
omme deselve te benefitieren, naementlick zijn schipper met een opper- ende<lb/>
ondercoopman, die hun gesaementlick in een gehuyrt huys onthouden.<lb/>
</para>
<remark>«Schip uit Suratte gekomen. Mededelingen over Perzië, bekend uit Perzië<lb/>
nr. 166-170/<lb/>
</remark>
<para>Met de jonckste tijdinge per een Moors schip uyt Mocha verstaet men, dat<lb/>
’t geheele rijck van lemen door d’Arrabyeren geincorporeert ende den Turck<lb/>
gants verdreven is. Men opineert, dat den Arabischen handel weder toenemen<lb/>
ende den coopman paisibelder met meer proffijten, minder quellagiën ende exactien<lb/>
in Mocha handelen zal, als onder ’t gebiedt van den Grooten Heer gedaen<lb/>
hebben; gelijck Uw Ed. voor desen is geadviseert, hebben d’Engelschen al hun<lb/>
volc van Moccha gelicht
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<para>De Milde onthielt sich met sijn jongen, volgende de jongste becomen tijdinghe<lb/>
per ’t Engels schip d’Exchange, in Tays
<fref ref="3"/>  ende tsedert is van hem niet vernomen ;<lb/>
tot sijne verlossinge is al voor desen volgens uw recommandatiën ende goede<lb/>
intentien behoorlijck debvoir gedaen, doch men secht, dat De Milde die selver

<fnote ref="1">Tijmon Jacobsz. Hinlopen, voornaam handelaar in oosterse granen en assuradeur<lb/>
te Amsterdam, me de -oprichter van de Noordsche Compagnie.</fnote>
<fnote ref="2">De Sjiiten in Jemen waren onder leiding van Zaiditische imams sinds 1628 met wisselend<lb/>
succes in strijd met de Turken. In 1635 had men er zijn onafhankelijkheid herwonnen.</fnote>
<fnote ref="3">Tais, stad in het binnenland van Jemen, op ongeveer 14° N.B. en 44° O.L.</fnote>

<pb n="267" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0267"/>
niet en soeckt, alsoo hij overlange hadde connen vrij sijn, soo hij maer gewilt<lb/>
hadde, alsoo daertoe seer goede gelegentheyt gehadt heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten uit Suratte, bekend uit brieven aan Coen, vgl.
<ref>Coen VII, p. 15461549, 1683-1689 </ref>»</remark>
<para>Op de gestaltenisse van de Portugiese navale macht in Goa, welcke naer de<lb/>
becomen advisen noch in 5 a 6 gallioenen bestont, maer door gebreck van volck<lb/>
ende scheepsgereetschappen niet machtich in zee te brengen, is hier geresolveert<lb/>
soo cleynen macht van lichte ende onweerbaere scheepen naer Suratte ende Persia<lb/>
te seynden, als geschiet is, daertoe te eer is geresolveert, omdat bij particuliere<lb/>
uyt vaderlant geadviseert wiert, d’equipagie in Portugael, dat van
<fref ref="1"/>  Uw Ed. in<lb/>
haere missiven, per Schiedam over Choromandel ontfangen, mentie maecken
<fref ref="2"/> ,<lb/>
door gebreck van masten, touwen etc. geheel verdwenen was, gelijck mede dat<lb/>
sonder de vaderlantsche retouren te vercorten geen andere schepen bij der handt<lb/>
waren ofte conden gemist werden, doch nu met de aencomste van ’t schip Hollandia<lb/>
uyt de missiven van de heeren van Amsterdam
<fref ref="3"/>  verstaen hebbende, dat de<lb/>
gemelte Portugesche equipage voortganck gesorteert heeft, midtsgaders datter in<lb/>
Portugael een Comp.Ie van 400 tonnen gouts capitael soude opgerecht ende hun<lb/>
voornemen sij successive goede machten naer India te seynden, gelijck bij resconter<lb/>
van Hollandia (die omtrent de Cabo de Bon Esperance seven Portugeesche<lb/>
scheepen in comp.ie gemoet heeft
<super>4)),</super> blijckt, wenschten wij wel, datter capitaelder<lb/>
ende machtiger schepen in plaetse van de voorige gebruyckt waeren, al souden de<lb/>
vaderlantse retouren daerom oock te minder geweest sijn, alsoo de gemelte gerescontreerde<lb/>
scheepen, twelck is geweest in de maent july, apparent in Goa soo<lb/>
vroech sullen gearriveert sijn, dat den vijandt tijdelijck soo bastanten subsidien<lb/>
sullen becomen hebben, daermede het meerendeel van de voorsz. 5 a 6 machteloose<lb/>
gallioenen sullen connen equipeeren ende tzee brengen, sulcx dat geschapen<lb/>
is, den vijant een gequalificeerde macht uytbrengen sal. Wij mogen verhoopen,<lb/>
dat de belegeringe van Mallacca, twelck (als vooren gesegt) door den Atchinder<lb/>
sterck besloten ende benout is, hun macht soo sal doen verdeelen
<fref ref="4"/> , dat d’onse<lb/>
door Godes genade bestaen ende de periculen ontcomen sullen.<lb/>
</para>
<para>d’Engelschen hebben ’t in die quartieren mede seer slecht; ’t schip den Jonas<lb/>
is in julio passato van Bantam derwaerts vertrocken ende van Engelant zijn dit<lb/>
jaer naer Souratte alleen gevaeren (gelijck wij met d’overcompste van ’t schip<lb/>
Londen verstaen) de scheepen Charles, Discouvre ende Reformatie, sulcx dat onse<lb/>
ende der Engelschen macht, al geconbineert zijnde, niet meer als thien (meest<lb/>
lichte) scheepen sterck sullen zijn ende hoe weynich ons op d’Engelsche hebben<lb/>
te verlaeten, is Uw Ed. bij experientie genoch bekent. Wij hoopen ende vertrouwen,<lb/>
dat Godt Almachtich d’onse bewaeren ende den vijant in confusie brengen sal.<lb/>
</para>
<folio>Fol.33v-34r.</folio>

<fnote ref="1">Bedoeld : waarvan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de bedoelde brieven, van 29 november en 4 december 1627
<emph>(Coen</emph> V, p. 797 en 801)<lb/>
wordt hiervan niet gerept, wel in de brief van 3 april 1628, per Leyden ontvangen
<emph>( Coen</emph> V,<lb/>
p. 805, 808).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Brief van 2 januari 1629,
<emph>Coen</emph> V, p. 830.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zie de brief van Jacques Specx van 11 sept. 1629, afgedrukt
<emph>Coen</emph> VII, p. 1803.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Voor de Atjehse expeditie tegen Malakka zie men
<emph>Zeemogendheid</emph> I, p. 347.<lb/>
</fnote>

<pb n="268" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0268"/>
<remark>«Berichten omtrent de WesterJcwartieren, getrokken uit de brieven vermeld op<lb/>
p. 267 en omtrent Coromandel, afgedr.
<ref>Coen VII, p. 1646-1657 , 1660-1663, 17591764, 1777-1779 </ref>»</remark>
<para>Den Generael Coen sael.r opineerde, dat men voor eerst in Muselepatam<lb/>
niet behoorde weder te keeren, gelijck hij oock daertoe ordre gegeven hadde
<fref ref="1"/> ,<lb/>
sustineerende, de saecke daertoe behoorde beleyt te werden om de Mooren aen<lb/>
ons thol te doen betaelen ende wij niet aen haer; onses oordeels connen wij niet<lb/>
bevroeden, dat de Comp.ie constitutie noch haere navale macht vooralsnoch<lb/>
gedoocht om de Mooren daertoe naer onsen appetyt te dwingen ende van hunluyden<lb/>
te voorderen, daer wij niet gerechticht toe zijn om te eyschen, noch<lb/>
machtich om uytvoeren, want ’t is seecker, dat wij bij sulcke proceduren alle de<lb/>
Mooren, soo op de Cust als in Souratte ende Persia, op den hals crijgen, de negotie<lb/>
verachteren ende de Comp.ie onder de lasten eer versmachten zouden, als dat den<lb/>
handel daerdoor soude verseeckert ofte geredresseert worden, weshalven, soo<lb/>
lange het de Comp.ie niet beter gelegen compt ende die van Muselepatam de geleden<lb/>
schade in ’t gros -wilden restaureeren, mitsgaders den handel livender
<fref ref="2"/>  als voor<lb/>
desen verseeckeren, sal ’t beter zijn om met een verdraegelick redres te contenteren<lb/>
ende tot beter oportuniteyt simuleeren als door ’t uyterste tot een rupture<lb/>
van den principaelen handel te vervallen; jegenwoordich nu de Custe met een soo<lb/>
tref felij eken cappitael versien is, sal de Comp.ie ’t lichten van ’t comptoir in<lb/>
Muselepatam ende d’ontstaene embrouyllie aldaer niet sonder schade gevoelen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.37r— v.</folio>
<remark>«Meded. omtrent Java, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 145 </ref>„ Mette voorige
” tot p. 164<lb/>
„heel hooch”<lb/>
»</remark>
<para>d’Equipagien (alhoewel weynich getimmert is) importeert veel; d’ Heer<lb/>
Generael Coen zal.r conde tot swaere timmeragie aen scheepen niet verstaen,<lb/>
hielt profijttelycker, dat scheepen, daer wat veel werek in stack, aen de wal<lb/>
gelecht wierden als deselve, met groote oncosten te vertimmeren, eenen tijt in ’t<lb/>
vaerwater te behouden. Wij en connen dit niet wel begrijpen, alsoo het de Comp.le<lb/>
te swaer valt jaerlickx soo veel scheepen uyt vaderlant te moeten senden. Naer de<lb/>
commoditeyten ende matrialen, die wij hier hebben ende van Uw Ed. jaerlick<lb/>
becomen, sullen hierinne naer goeden overlegh van saecken ten meesten dienste<lb/>
van de Comp.le handelen; de bequaemheyt om scheepen kiel te haelen
<fref ref="3"/>  gebreckt<lb/>
ons ; tsedert d’attentaten van die van Bantam is d’eylandt Onrust heel verlaeten<lb/>
ende sijn alle de scheepen hier ter rheede moeten gekielhaelt ende versien worden,<lb/>
dat een peryculeuse ende soobere commoditeyt is ; beter isser bij oosten ofte bij<lb/>
westen de rivier wel te maecken, maer om de groote costen moet tselve alsnoch<lb/>
in state blijven, totdat de winsten sulex beter vermogen te draegen; d’ordinaire<lb/>
oncosten zijn oock seer swaer; geduyrende den oorlooge zijn over de 500 mannen<lb/>
tot besettinge van de reduyten ende de stadt gehouden ; eenen vleesdach met een

<fnote ref="1">Men had de rede van Masulipatam geblokkeerd, wegens de slechte behandeling, die<lb/>
men daar had ondervonden, zie o.a. de brieven van Harten Ysbrantsz. in
<emph>Coen</emph> VII.</fnote>
<fnote ref="2">Livender. Dit mij onduidelijke woord houd ik voor een verschrijving van een copiist.<lb/>
Bedoeld is waarschijnlijk: blivender.</fnote>
<fnote ref="3">Kielhalen betekent hier natuurlijk: schepen met de kiel boven water halen om ze op<lb/>
te knappen.</fnote>

<pb n="269" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0269"/>
mutsken <fref ref="1"/>  olye ter weecke wert aen de soldaten boven ’t ordinary rantsoen van<lb/>
<super>6/4</super> ra ende 40 ffi rijs ter maent uytgedeelt; geduyrende den oorloch hebben neffens<lb/>
den olye eenen vleesdach ende speckdach gehadt, waervan als voor desen (ten<lb/>
respeete van de dierte) den vleesdach noch continueert. Godt Almachtich geve,<lb/>
dat door goede negotie ende profijten alles mach overgewonnen worden, gelijck<lb/>
seer wel geschieden can.<lb/>
</para>
<remark>«Meded. over Java, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 164</ref>—168<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelschen hebben jaer en dach tot Bantam stil geseten sonder geit ofte<lb/>
middelen als alleen eenige Gouseratsche cleeden met een deel oude scheepen<lb/>
sonder volck, altijts op groot ontseth van Engelandt (soo voort gaven) gewacht<lb/>
ende die van Bantam daermede gevoet, totdat eyntelijck den 13 october passato<lb/>
aldaer uyt Engelandt arriveerde ’t schip Londen met 230 koppen ende 35 kisten<lb/>
geit, soo uytgeven. Naer wij geinformeert worden, souden niet meer als 10 kisten<lb/>
becomen hebben van 4000 realen yder; ’t seecker connen niet vernemen; zij geven<lb/>
hooch op ende maecken groot boeha, hebben 12 000 realen naer Jamby gesonden<lb/>
omme den tholl van haer peper te betaelen, sijnde ongeveer 400 lasten, daervan<lb/>
partij e meer als een jaer over heeft gelegen.<lb/>
</para>
<para>In Bantam hebben tot noch toe naer geen peper getaelt, menen haer gerief<lb/>
in Jamby te becomen, ’t schijnt, die van Bantam haer peper al te costelick houden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.49v— 50r.</folio>
<remark>«Engelse schepen in Azië aanwezig<lb/>
»</remark>
<para>
Den fiscael Anthony van den Heuvel
<fref ref="2"/>  hadde van den voorleeden jaerse<lb/>
oorloge dachregister beginnen te houden ende heeft door onkuntschap geannoteert,<lb/>
door ordre van de Heer Generael Coen ’t Engelsch huys was doen verbranden<fref ref="3"/> ;<lb/>
door eenige quaetwillige, die bij geval dit boecxken in de handen is<lb/>
gecomen, sijn d’Engelsen daervan verwitticht, die daer seer breet mede gaen<lb/>
weyen. Den president Muschamps
<fref ref="4"/>  tot Bantam heeft den commissaris Van der<lb/>

<fnote ref="1">Mutsken: 0,144 liter.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Antonio van den Heuvel kwam 1627 als fiscaal naar Batavia. In april 1630 werd hij<lb/>
wegens laster uit zijn ambt ontzet en in oktober in hechtenis gesteld. Heren XVII hadden hem,<lb/>
hiervan onbewust, 17 augustus 1630 tot extraord. raad van Indië benoemd. Zij herstelden<lb/>
hem in 1632 in zijn ambt. In januari 1633 ging hij als commissaris-visitateur naar Amboina<lb/>
en in febr. 1634, nadat hij de terugroeping van gouverneur Gijsels bewerkt had, als gouverneur.<lb/>
In januari 1635 van daar teruggeroepen, werd hij vice-president van de Raad van Justitie te<lb/>
Batavia. In oktober 1636 werd hij wegens belastering van de Hoge Regering uit zijn ambt<lb/>
ontzet en in december naar patria teruggestuurd. De man deed gedurende zijn verblijf in het<lb/>
oosten voortdurend zijn best de mensen tegen elkaar op te zetten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In
<emph>Daghregisters,</emph> zoals die tot ons zijn gekomen, vindt men deze lezing niet. Men<lb/>
vindt daar (p. 349) onder 28 augustus 1628: „des avondts raecktte d’Engelsche logie die over<lb/>
de riviere staedt in den brandt, enz.” Vgl.
<emph>Coen</emph> V, p. 94. De Engelse versie is te vinden
<emph>East</emph><lb/>
<emph>Indies</emph> 1625—29, nr. 693—695.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">George Muschamps kwam 1617 als koopman in dienst van de Engelse Compagnie<lb/>
in de Indische Archipel. In de scheepsstrijd voor Patani met de Nederlanders op 26 juli 1619<lb/>
verloor hij een been en werd hij gevangen genomen. Mei 1620 werd hij vrijgelaten, waarna hij<lb/>
lid van de Raad van Defensie werd; van eind febr. 1621 tot aug. 1622 was hij hoofd van de<lb/>
Engelse loge te Amboina, waarna hij repatrieerde. Begin 1624 voer hij weer uit en was sinds<lb/>
1625 te Batavia werkzaam, vanwaar het Engelse kantoor in 1627 naar Bantam werd overgebracht.<lb/>
Eind 1628 werd hij daarvan president; hij repatrieerde 1631, kwam in 1639 terug in<lb/>
dezelfde functie en stierf 1640 te Bantam.<lb/>
</fnote>

<pb n="270" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0270"/>
Lee<fref ref="1"/>  tselve al lachende eens te kennen gegeven; hiemeven gaet gemelte boecxken<lb/>
met een verclaring van den fiscael, daerbij blijckt, hoe veere des fiscaels aenteeckeningh<lb/>
dienaengaende in consequentie is te trecken ende wat eygentlijck<lb/>
van de saecke zij, ’t can mogelick tegen d’Engelsen te pas comen.<lb/>
</para>
<para>Geen ander cracqueelpampieren sijnder voorgevallen ende wort d’Engelsen<lb/>
van onser zijde geen oorsaecke daertoe gegeven ende sullen ondertusschen Comp.ies<lb/>
recht met discretie tegens die sulcx souden willen vercorten, mainteneren ende<lb/>
bewaeren.<lb/>
</para>
<para>Hiervooren hebben Uw Ed. verstaen, de cust van Java met onse jachten<lb/>
beset hielden; ’t leger van den Mattaram vertrocken sijnde, sonden derwaerts<lb/>
den commandeur Blocq omme ordre op ’t cruysen te stellen ende eenige, die<lb/>
voornaemen elders te gebruycken, herwaerts te brengen ende, alsoo de gemelte<lb/>
jachten bij oosten Pamanuccan
<fref ref="2"/>  ontrent 2 a 300 prauwen in seecker riviere<lb/>
beseth hielden, gaeven hem mede 50 soldaeten omme, soo bij naerder kennisse<lb/>
sonder mercklijck perijckel eenich voordeel op de besette prauwen te behaelen<lb/>
waere, sulcx met goet overlegh ende advijs van den raet bij der handt te nemen;<lb/>
sonder van de vijants gelegentheyt geinformeert te sijn, de riviere ofte kreecke<lb/>
onbekent, varen met schuyts, boots ende tingans naer den vijandt plotselijck toe<lb/>
sonder een prauw vooruyt te seynden om den vijandt t’ontdecken, soodat hem<lb/>
onversiens op ’t lijf quamen, daer wel op sijn hoede lach, alwaer een prauw van<lb/>
d’onse omraeckte ende 22 man vermoort wierden, de reste weecken aff, keerden<lb/>
naer boort, soodat daer bij groote onversichticheyt meer volcx hebben laten sitten<lb/>
als in de gehiele oorloge, dat vrij wat spijtich is, niet een oogh voordeel buyten dit<lb/>
heeft den vijant op ons gehadt.<lb/>
</para>
<para>Den 19en october passato hebben onder ’t commendement van d’E Pieter<lb/>
Wagensvelt
<fref ref="3"/> , gewesen president in de Molucques, van hier uytgeseth omme in<lb/>
’t vaerwaeter bij oosten Mallacca onder Poulo Timaon
<fref ref="4"/>  op des vijants vaertuych,<lb/>
comende van Maccauw ende Manilha, te cruysen de jachten Zeeburch, Salm,<lb/>
Oostzaenen, Cleyn Arnemuyden ende Heusden, gemant 215 cloecke coppen,<lb/>
naementlijck 50 soldaten ende 165 varent volck, van ammonitie van oorloge wel<lb/>
versien ende van victualie voor 6 maenden geprovideert, met ordre aldaer tot<lb/>
ultimo meert bij te houden ende dat in ’t keeren Jamby sullen aenloopen omme te<lb/>
vernemen, daer ten dienste van de Comp.ie te verrichten zij.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dirck van der Lee kwam in 1621 als onderkoopman te Batavia en werd jan. 1623<lb/>
opperkoopman. Van juli 1624 tot aug. 1626 was hij in de Westerkwar tieren werkzaam, aug.<lb/>
1627 tot juni 1628 eveneens, als commissaris voor de inspectie van de boekhouding. Juli 1628<lb/>
met de inspectie van de boeken in de oostelijke kwartieren belast. In 1629 enige malen com<lb/>
mandeur van de wachtschepen voor Bantam, 1630 secretaris van G.G. en Raden. 8 mei 1630<lb/>
kreeg hij stem in Rade van Indië. Hij repatrieerde januari 1632 als commandeur van de retourvloot.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pamanukan, plaats ongeveer een graad oostelijk van Batavia nabij Java’s noordkust.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pieter Pietersz. Wagensvelt kwam 1620 als onderkoopman uit, nam deel aan de<lb/>
verovering van Banda, was korte tijd te Amboina werkzaam en sinds midden 1622 in de<lb/>
Moluklcen, met welker bestuur hij onder de titel president van aug. 1628 tot april 1629 tijdelijk<lb/>
was belast. Hij werd daarna als commandeur voor de kust van J ava en in de straat van Malakka<lb/>
gebruikt. Eind 1632 werd hij vrijburger. April 1648 moest wegens zijn sterven een nieuw<lb/>
lid in de Raad van Justitie worden benoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pulau Tiuman, eiland oostelijk van het Maleise schiereiland op ongeveer 3° N.B. en<lb/>
ruim 103° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="271" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0271"/>
<remark>«Meded. over Thaiwan, bekend uit brieven aan Coen, o.a.
<ref>Coen VII, p. 16891759</ref>).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Diemen, Slooten, Domburch met een nieuwe joncque waeren den 8 july om<lb/>
de noort vertrocken omme in ’s vijants vaerwater omtrent Hoccheo
<fref ref="1"/>  te cruysen,<lb/>
’s vijants vestingh in Kelang ende Tangsuy te besichtigen ende de custe van China<lb/>
om de noort naerder t’ondecken. ’t Jacht Diemen was in de riviere van Hoccheo<lb/>
geweest, maer geen handel opgedaen, door storm van sijn anckers gespilt ende<lb/>
naer Tayouhan gekeert, rapporteert, beyde des vijants vestplaetsen besichticht<lb/>
hadde, naementlijck Tansuy, alwaer den vijant een reduyt hadde met schut ende<lb/>
op Kelangh, ses mijlen noordelijcker, een formel fort met vier puncten, in steen<lb/>
opgetrocken; .<lb/>
</para>
<para>Voor desen hebben gemeynt, dat Kelang Tangsuy één plaetse was; nu verstaen,<lb/>
twee gelegentheden sijn, die den vijandt beseth houdt, leggende ses mijlen<lb/>
verscheyden, gelijck Uw Ed. bij neffensgaende afteyckeninge
<fref ref="2"/>  van beyde des<lb/>
vijants plaetsen naerder sullen connen sien; den vijant dient in alle manieren hier<lb/>
uyt geslaegen, soo wij den Chinesen handel onbecommert willen gaudeeren; hebbe<lb/>
ons met dese sijne taciturne vestinge een groot voordeel afgesien.<lb/>
</para>
<para>Tayouhan wort alnoch van den Spaingnaert gedreycht, tot welcken eynde,<lb/>
naer gesegt wort, uyt Manilha vertrocken waeren vier galeyen ende twee groote<lb/>
jachten ende dat noch twee gallioens zouden volgen.<lb/>
</para>
<para>De galeyen ende jachten sijn omtrent de Piscadores geweest ende door storm<lb/>
van den anderen versteecken; een derselver galeye is in de rivier van Chincheu<lb/>
gestrant, 18 Spanjaerden ende 40 misticos sijn in handen van den Iquam
<fref ref="3"/>  gevallen,<lb/>
ofte d’andere haer vestplaetse becomen hebben, ofte dat mede vergaen sijn,<lb/>
is noch onbekent ; ’t is sulcx, dat d’onse eenich vaertuych in Kelang ende Tansuy<lb/>
gesyen hebben.<lb/>
</para>
<para>d’Onse waeren van opinie, dat wellicht in ’t beginsel van ’t noordermousson<lb/>
van den Spaingnaert (die sij presumeeren sijn rendevous in Kelang te hebben) in<lb/>
Tayhouhan besocht mochten worden, waerover sooveele op haer hoede waren<lb/>
ende hun versterckten, als mogelijck was. Wij sijn van opinie, dat het maer een<lb/>
Spaens opgeven is ende deselve stratageme, die voor desen in de Moluccos hebben<lb/>
gepractiseert omme hun ondertusschen op Kelang sonder verhindering te vesten ;<lb/>
’t gevolch leert den tijt.<lb/>
</para>
<para>
Acht daegen voor d’aencompste van den gouverneur Putmans in Tayouhan<lb/>
hadde d’heer Nuyts na Mattauw
<fref ref="4"/>  om de noort van Tayouhan gesonden een trope<lb/>
van 52 soldaten als officieren om seecker Chineese roovers, die hun in ’t landt<lb/>

<fnote ref="1">Hiermede wordt bedoeld Fu-tsjou, stad ter kust van China op ruim 25° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De bedoelde afteyckeninge is op het A.R.A. niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">I-Kwan, Chinees (kleermaker?), korte tijd compagniestolk te Thaiwan, daarna snel<lb/>
in macht toenemend zeerover. Hij nam in 1627 Amoy en werd door de Chinese regering als<lb/>
mandarijn erkend. De Wit raakte met hem in strijd, waarna Nuyts met hem een contract<lb/>
sloot. De Compagnie stond hem bij tegen de van hem afgevallen onderbevelhebbers Kwi-Tsik<lb/>
en Tau-Tsai-Lak. Daar de Chinese Regering zich niet aan de met hem gesloten contracten<lb/>
hield, liet G.G. Brouwer Amoy door Putmans zonder succes blokkeren (1633). (Zie
<emph>Zeemogend¬</emph><lb/>
<emph>heid</emph> II, p. 19-32). In 1640 kwam de Compagnie met hem tot een accoord, waarbij hij haar de<lb/>
handel op Japan overliet. Hij was een der laatste steunpilaren van de Mingdynastie en viel<lb/>
in 1647 in handen der Mandsjoes. Zijn zoon was Kok-Sing-A. In Chinese geschriften wordt hij<lb/>
Cheng-Chih-Lung genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mattau, plaats op Formosa op 231/2° N.B. en 1201/2° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="272" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0272"/>
begeven hadden, t’atrapperen; in ’t keeren sijnde vergeselschap[t] van ’t volck<lb/>
van Mattauw, ’t gebeurde dat een riviere mosten passeeren, daer ’t volck van<lb/>
’t landt gewoon sijn d’onse deur te draegen, gelijck hier oock geschiede, d’onse<lb/>
sonder achterdencken quiteeren teffens al haer geweer, laeten haer door ’t water<lb/>
draegen; de swarten, deze occasie ende achteloosheyt siende, vallen d’onse, die<lb/>
heel ontwapent waren, op ’t lijf, massacreeren al watter was, sonder dat ymandt<lb/>
eschappeerde, als een slaef en de tolck, die de tijdingh in Tayouhan brochten<fref ref="1"/> .<lb/>
’t Is seecker, soo maer ses musquettiers op haer deffentie hadden geweest, dit<lb/>
desaster ware niet gebeurt, dat is immer al te grooten achteloosheyt. Den coopman<lb/>
van ’t casteel, Jacob Hooman
<fref ref="2"/> , den ondercoopman Carel Baselier
<fref ref="3"/>  ende den<lb/>
vendrich Spaingnaert
<fref ref="4"/> , lang voor desen in de Moluccos gelegen, een ervaeren<lb/>
ende cloeck soldaet, hebben daer haer eynde gehadt ende de straffe van haer al<lb/>
te groote negligentie becomen.<lb/>
</para>
<para>In somma, den standt in Tayouhan mocht wel beter wesen. In Jappan is<lb/>
apparent groote misnoegen; den Spaingnaert dreycht Tayouhan; die van Mattauw<lb/>
hebben meest alle de beste soldaten van ’t fort vermoort ende de rovers houden de<lb/>
cust van China onveyl, soodat sonder negotie sitten; d’ Almogende, verhoopen wij,<lb/>
sal daerin ten besten van de Comp.ie versien.<lb/>
</para>
<para>d’Heer Nuyts is van opinie, ’t fort van Tayouhan niet wel is gheleyt, maer dat<lb/>
hetselve op de noortplaets, daer tegenwoordich een reduyt staet, behoorde getransporteert<lb/>
te worden, van waer ’t incomen van de haeven beter can worden<lb/>
bevrijt .<lb/>
</para>
<para>
Nadat ’t jacht Battavia op den 15 september van Tayouhan na Battavia gedepecheert,<lb/>
d’heer Nuyts sijn afscheyt genomen ende scheep gegaen was om ’s morgens<lb/>
daeraen zijn reyse te vervolgen, is des nachts soodanigen onweder ende<lb/>
swaeren storm ontstaen, dat Battavia, leggende tusschen ’t fort ende de reduyt<lb/>
voor 3 ancker, doorgegaen is ende op de noortplaete soo hooch op ’t landt geworpen,<lb/>
dat mer droochvoets conde omgaen, sijnde geborsten; de jachten Texel,<lb/>
Wieringen ende Arnemuyden sijn mede tegen de wal geraeckt, twee wankans
<fref ref="5"/> <lb/>
ende twee boots, bij de logie hoorende, omgewayt. In ’t fort hebben mede groote<lb/>
schade geleeden, de dacken van de huysen gewaeyt ende eenige heel onder de voet.<lb/>
Texel is onbeschadicht van de gront geraeckt; Wieringen hadde sijn mast gekerft<lb/>
ende sat op de noortplaete met apparentie om daer behouden van te comen;<lb/>
Arnemuyden, als out sijnde, souden sloopen; ’t cargasoen, dat voor Battavia
<emph>ge¬</emph><lb/>
<emph>lageden</emph> was ende nu met Diemen herwaerts gecomen, is gesalveert sonder merckelijcke<lb/>
schade; de sijde, ’t goutdraet en de stuckwercken
<fref ref="6"/>  drooch ende wel geconditioneert<lb/>
gelost; van 40 potten gember sijn 7 verongeluckt, van 34x/2 picol<lb/>
candijssuy okerniet meer als 121/2 picol gesalveert ende 58 ijsere pannen verlooren;<lb/>
de gember in potten is door ’t waeter wat zwart geworden, die op haer aencompste<lb/>
alhier 15 ra ’t picol vercocht hebben.

<fnote ref="1">Voor de aanleiding tot deze moord zie men
<emph>Nuyls</emph> , p. 34.</fnote>
<fnote ref="2">Jacques Ho(o)man, sinds 1626 opperkoopman te Thaiwan, kwam 13 juli 1629 om<lb/>
het leven.</fnote>
<fnote ref="3">Carel Baselier is mij verder evenmin als Spanjaert bekend.</fnote>
<fnote ref="4">Deze vendrig is een ander dan de p. 249 genoemde koopman Jacob Spanjaart.</fnote>
<fnote ref="5">Wangkang, Chinees zeilschip met hoog voor- en achterschip, kleiner dan een jonk.</fnote>
<fnote ref="6">Stuckwercken, geweven stoffen, in stukken vervaardigd en verkocht, vnl. gezegd<lb/>
van zijden stoffen.</fnote>

<pb n="273" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0273"/>
Dit is in substantie tgene van Tayouhan vernemen, .<lb/>
d’Omcosten van acht maenden in Tayouhan, bij d’heer Nuyts<lb/>
verstreckt, beloopen . ƒ 48028. 4.8<lb/>
de winst daertegen is . . 11614.11.5<lb/>
Compt Tajouhan in acht maenden ten achteren . ƒ 36413. 13.3<lb/>
’t Comptoir Tayouhan bleef naer Diemen’s vertreck geprovideert met reele affecten<lb/>
ter somma van . / 180 000<lb/>
te weeten in contant . ƒ 120 000<lb/>
in coopmanschappen, peper ende sandelhout, oliphants-<lb/>
tanden, etc . / 60 000<lb/>
ƒ 180 000<lb/>
</para>
<para>De boecken van Tayouhan, bij de heer Nuyts medegebracht, sijn behoorlijck<lb/>
naergesien ende geexamineert ; d’oncosten bevinden veel minder als die van sijn<lb/>
voorsaeten, insgelijckx de schenkagiën, die geduyrende sijn gouvernement bedraegen<lb/>
ƒ 1777. — ; de capitaelen en de cargasoenen sijn wel geemploieert ende gebeneficeert;<lb/>
’t jacht Westcappel mette ingeladen 26000 realen in contant heeft<lb/>
Sijn E. sonder schade ofte schenkagie uyt handen van den roover Iquan met volck<lb/>
ende al wederom gekregen, welck Iquan met recht wel hadde mogen behouden,<lb/>
ten aensien hem den oorloch bij den commandeur De Wit eerst aengedaen was
<fref ref="1"/> .<lb/>
Ter aencompste van de resterende raeden uyt Jappan, welcke neffens d’heer Nuyts<lb/>
de saecken in Tayouhan ende Jappan gemanieert hebben, [sullen] de punten, die<lb/>
tot zijnen laste Uw Ed. in ’t breede overgeschreven sijn, naerder examineeren<lb/>
ende de beantwoordingen daerop hooren; ondertusschen beclaecht Sijn E. sich<lb/>
ten hoochsten over de extreme advisen, die Uw Ed. bij voorige generale missiven<lb/>
wegen sijnne procedures gegeven sijn
<fref ref="2"/>  ende noch meer, dat hij in sulcker manieren<lb/>
van Tayouhan herwaerts ontboden is, doch vertrout, dat Uw Ed. matiger sullen<lb/>
geweest sijn in ’t oordeelen van sijne actiën, alsoe wel scherp, sonder gehoor ofte<lb/>
eenige verantwoordinge gehadt te hebben, aen Uw Ed. van geschreven is.<lb/>
</para>
<remark>«Aankomst van schepen van de Kust van Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
De fergatte Bon Remedio wordt bij den gouverneur Marten Isbrants expres<lb/>
afgesonden met advijsen, dat provisioneel met de Mooren van Muselepatam op<lb/>
onse approbatie veraccordeert waeren namentlick, dat den gouverneur van Muselepatan<lb/>
ende de principaelste coopluyden aldaer aengenomen hadden de reste van<lb/>
de Ramenas ende Coutours
<fref ref="3"/>  schuit, sijnde noch 300 pagoden
<fref ref="4"/> , binnen een maent te<lb/>
betaelen, daervoor den coopman van den Coninck van Persia borge was gebleven
<fref ref="5"/> ,<lb/>

<fnote ref="1">Dit jacht Westcappel was, toen in 1628 I-Kwan Amoy innam, in zijn handen gevallen;<lb/>
hij restitueerde het evenwel kort daarna met zijn lading. Vgl.
<emph>Coen</emph> VII, p. 1475.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In Coens brieven van 10 februari en 18 maart 1629, zie
<emph>Coen</emph> V, p. 145-150 en 158-162.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ramana en Kontour (Koutour?), Moslimse handelaren te Masulipatam, aan wie<lb/>
de handel met de Westerlingen verpacht was. De locale groten plachten deze mensen herhaaldelijk<lb/>
geld af te zetten. Toen de Nederlanders de rede van M. blokkeerden, werden zij zo mishandeld,<lb/>
dat zij omkwamen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit was het restant van een schuld van 13000 pagoden, vgl. p. 289.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Deze koopman, Mirza „Cimsa” (vgl.
<emph>Coen</emph> VII, p. 1649), die belang had bij het herstel<lb/>
van de vrede, had als bemiddelaar dienst gedaan.<lb/>
</fnote>

<pb n="274" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0274"/>
item dat ditto gouverneur ende de coopluyden obligatie souden passeeren om<lb/>
de 16000 pagoden, den gouverneur Van Uffelen ende de Muselepatansche<lb/>
coopluyden uut Comp.ie middelen anno 1623 affgedrongen
<fref ref="1"/> , mitsgaders alle<lb/>
andere cleyne schulden te doen betaelen ende restitueeren voor uytgaende meert<lb/>
aenstaende, eer de Moorsche scheepen weder incomen, dat daertegen van onser<lb/>
sijde alle Moorsche scheepen vrij ende ongemolesteert sullen vaeren laeten ende<lb/>
passé verleenen, onder conditie, soo onse pretentie niet wert betaelt voor ultimo<lb/>
meert, dat sullen vermogen onse betaling uyt d’incomende scheepen te lichten ;<lb/>
voorts dat nevens den gouverneur Masaresbaham
<fref ref="2"/>  een Nederlander naer<lb/>
Golconda sullen senden omme den Coninck te rechte te informeeren van de overlasten<lb/>
in Muselepatam geleden. Den gouverneur belooft wijders, dat voortaen vrij<lb/>
met alle coopluyden in Muselepatam sullen vermogen te handelen ende alle<lb/>
onbehoorlickheden ende monopoliën affschaffen sal, als breeder bij neffensgaende<lb/>
bescheyden blij ckt<fref ref="3"/> ; de redenen ende insichten, die d’onse hebben om provisionelijck<lb/>
dit accort aen te gaen ende hun met cleyne middelen weder in Muselepatam<lb/>
tot onse naerder ordre neder te slaen, gelieve Uw Ed. uyt nevengaende copie van<lb/>
resolutie, op de Cust genomen, breeder te sien. Onses oordeels meenen, wel gedaen<lb/>
hebben ende dat men ’t uyterste niet moet waegen, dat het de Comp.le prof fit abelder<lb/>
sij, den handel redelijcker wijse (als ’t niet al te hooch en loopt) sijn vooge
<fref ref="4"/> <lb/>
heeft als sonder negotie in twist te sitten, daerbij geconsidereert, de Mooren soo<lb/>
aen den anderen hangen, dat wellicht verachteringe in de Souratsen handel souden<lb/>
mogen comen te lijden, weshalven oock genegen zijn de genomen resolutie op de<lb/>
Cust t’approbeeren ende den handel ten besten te doen vervolgen.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten van Suratte<lb/>
»</remark>
<para>De scheepsmacht in Goa bestont in 4 galioenen ende 4 minder scheepen met<lb/>
50 fergatten, die niet tzee conden setten, voordat secours van Portugael bequaemen,<lb/>
als wanneer een treffelijcke vlote vermeynden uyt te brengen; d’ Almogende bewaere<lb/>
onse Souratsche scheepen voor quade rescontre; eenige van dese macht<lb/>
wiert geseyt, dat naer Malacca soude gebruyckt werden om haer tegen den Atchinder<lb/>
t’assisteeren, alsoo sulcx emstich versocht hadden, doch andere wilden die<lb/>
gebruycken op haere custe van India; .<lb/>
</para>
<para>
Mede arriveert in ’t schrijven deses van ’t patria de scheepen den Gouden<lb/>
Leeuw ende ’s Gravenhage; Vianen, dat in compagnie van den Gouden Leeuw<lb/>
tot in ’t gesicht van Bantam compt geseylt, geraeckt bij schoonen middach door<lb/>
tappen ofte vullen van een vaetgien brandewijn in den brandt, twelck soo subijt<lb/>
ontstack, dat niet anders als ’t volck is gebercht ; ’t schip ende alle de ingelaeden<lb/>
goederen sijn verlooren, (Godt beetert), 50 000 gulden in realen, rijcxdaelders ende<lb/>
leeuwendaelders heeft dit schip ingehadt, daervan tot verwondering met grooten<lb/>
ijver ende neersticheyt gebercht is omtrent 40, 42 a 43 000 gulden, dat half gesmolten<lb/>
tot onder op de kiel gevallen lach ende soo met gewelt uyt den brant<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. p. 131, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mirza Rosbahan was vroeger secretaris van den Koning van Golconda geweest,<lb/>
hij was in Juli 1631 nog als gouverneur van Masulipatam werkzaam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Waarschijnlijk een geschrift gelijkend op een der in
<emph>Corpus</emph> I nr. XCV en C afgedrukte<lb/>
firmans van den Koning van Golconda, die ouder zijn dan nrs. XCIII en XCIV.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zijn vogue, loop, gang, zwang.<lb/>
</fnote>

<pb n="275" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0275"/>
gehaelt; sullen alles doen raffineeren, suyveren ende aen de Comp.ie goet doen;<lb/>
men meent boven 6 a 8000 gulden niet sal comen te gebreecken.<lb/>
</para>
<para>( Benodigd kapitaal
) .<lb/>
</para>
<para>Wij weeten ende considereren wel, hoe lastich ende beswaerlick het de Comp.le<lb/>
vallen sij de vlooten ende capitaelen uyt te maecken, die Uw Ed. in de jaren 27 ende<lb/>
28 naer India gesonden hebben ende nu, soo wij verhoopen, noch onderweegen sijn,<lb/>
mitsgaders dat Uw Ed. soo cleynen retouren ende subsidiën daertegen uyt India<lb/>
becomen hebben ende van hier noch al op den voorigen voet continueeren te<lb/>
eyschen, sonderdat wij noch de lange gewenschte effeckten bethonen om Uw Ed.<lb/>
de requisite retouren voor weynich capitael uyt Nederlandt eens laeten toecomen,<lb/>
alle twelcke onlusten ende onpatienticheden baeren ende veroorsaecken, maer considereerende,<lb/>
dat soo grooten commercien ende omslach, als die van de Vereenichde<lb/>
Comp.ie bij verscheyden onmyddelicke accidenten groote verachteringen ende veranderingen<lb/>
onderworpen sijn, vertrouwen wij, dat de verstandige ende discrete<lb/>
hun lijdtsaemlijck sullen getroosten liever den tijt met patiëntie uyt te staen om<lb/>
’t genut van eenen vasten seeckeren jaerl[ijcksen] ougst te becomen als onseeckere<lb/>
continueerende vruchten ontij dich te genieten. Alles verthoonde sich op ’t vertreck<lb/>
van den Heer Generael Carpentier in tarmen om van Uw Ed. met dese advijsen<lb/>
weynich capitael te eyschen ende de behoorlijcke retouren van hier evenwel toe te<lb/>
senden; tsedert sijn door den onverwachten stilstandt van de Jappansen als<lb/>
Chineesen handel, mitsgaders oock die van Batavya ende ander quartieren als oock<lb/>
den oppgecomen oorloge sooveel tonnen gouts gemist, dat den staet van India in<lb/>
plaetse van over te winnen, ten achteren geteert is, evenwel verhoopen ende twijffelen<lb/>
wij niet alsvooren, soo onse Suratse ende Persiaense retouren ’t aenstaende<lb/>
jaer behouden hier crijgen ende in Jappan niet als te slecht aff en loopt, ofte sullen<lb/>
Uw Ed. een goet retour van hier senden ende daertegen maer een matich capitael<lb/>
wederom eysschen, daertoe Godt Almachtich verleene sijnnen Goddelijcken zeegen.<lb/>
</para>
<para>
Bij neffensgaende lijste sullen Uw Ed. sien, wat scheepen ende jachten de<lb/>
Comp.ie naer ’t vertreck van dese vlote in haere respective quartieren van India<lb/>
behouden
<fref ref="1"/>  ; niet één retourschip, noch dat daertoe van nu aff bequaem ofte proffijtelijcken<lb/>
gehouden wert, blijft hier over ende is d’een met d’ander qualijck<lb/>
bestant om den ordinaris handel behoorlijck te vervolgen mitsgaders de nootwendige<lb/>
provisien van rijs van andere quartieren te doen haelen, niet een bequaem<lb/>
capitael oorlochschip op den vijandt ’t hooft te bieden resteert ons, daertegen den<lb/>
Portugees op de custe van India ende den Spaingnaert in Manilha wel versien sijn;<lb/>
wat ongevallen des Comp.le staet hier uyt souden connen ontstaen, sullen Uw Ed.<lb/>
soo wel connen considereren, als ’t onse penne soude connen beschrijven ofte<lb/>
beclagen. Wat navale macht de Comp.ie soo totte retouren van India, ghaen ende<lb/>
comen, mitsgaders tot vervolch van den inlantschen handel ende besettinge van<lb/>
des vijants plaetsen, haelen van provisien ende andersints noodich sij, is Uw Ed.<lb/>
door d’ Heer Generael De Carpentier soo claerlijck geremonstreert, dat wij ons<lb/>
daeraen sullen gedraegen, alsoo wij oordelen, d’selve niet minder in getalen ofte<lb/>
groote van lasten behoort besneden te werden. Uw Ed. believen de gemelte<lb/>

<fnote ref="1">Deze lijst is verloren, maar zal wel geleken hebben op die welke de toestand op ultimo<lb/>
oktober 1628 aangeeft, afgedrukt
<emph>Daghregisters,</emph> 1628, p. 388-389.<lb/>
</fnote>

<pb n="276" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0276"/>
remonstrantie te examineeren ende ons de scheepen te suppleeren, soo het de<lb/>
Comp.ie constitutie eenichsints gedoocht. Wij sijn hier jegenwoordich immer soo<lb/>
moyelick over de schaerciteyt van scheepen, als Uw E. souden mogen sijn over<lb/>
onsen alsnoch continueerenden eysch van capitael, volck ende scheepen. Hier<lb/>
staen de remediën om onsen eysch te verminderen met Godes hulpe voor de deure ;<lb/>
wij versoecken reverentelijck, dat Uw Ed. ons de behoorlijcke subsidien believen<lb/>
toe te senden, opdat bij faulte van d’een d’ander oock niet verachteloos gemaeckt<lb/>
werde ; over de liberale besendinghe van capitael, volck ende provisien bedancken<lb/>
Uw E. ten hoochsten, welcke wij sullen betrachten soo te mesnageren ende employeren,<lb/>
dat Uw Ed. uytte effecten ende vruchten contentement scheppen sullen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.56r-57r.</folio>
<remark>«Aanwending van de aanwezige schepen en kapitalen<lb/>
»</remark>
<para>Alsvooren dienen voor Jappan gheen Nederlantsche waeren (tot naerder<lb/>
ontbiedens) meer gesonden, oock juweelen, gemaeckt silver ofte goudtwerck geen<lb/>
altoos te senden, voordat men sal ondervonden hebben, hoe het gemaeckt silverende<lb/>
goudtwerck in de quartieren van Souratte ende Industan sal getrocken ende<lb/>
betaelt werden; de juweelen leggen hier metten oorloge van den Mattaram buyten<lb/>
eenigen aftreek. In Atchin souden apparent wel eenige gebenefitieert werden,<lb/>
maer met d’embrouilles op de Cust hebben derrewerts niet cornien resolveeren te<lb/>
senden. Met ’t overlijden van den Grooten Mogul sijn de juweelen in de quartieren<lb/>
van India soo gantsch onder de voet geraeckt, dat daer beeter coop sijn als in<lb/>
Europa. Den zoone, sultan Grom, die in ’t rijck gesuccedeert is, maeckt een mijnne<lb/>
van juweelen te vercoopen, ammasseerende goudt ende silver, seggende, dat hij<lb/>
geproeft heeft, hoe weynich een prins in tijden van oorlooge ende noot van gelde<lb/>
sich met juweelen tot betalinge van soldaten als andersints can behelpen. Ondertusschen<lb/>
maeckt hij, dat alle groote heeren hun van haer juweelen tot groot verlies<lb/>
ontlasten om hem gout ende silver te offeren, gelijekhij begeert. Evenwel bij naerder<lb/>
openinge van handel in diversche quartieren verhoopen, dat dese juweelen met<lb/>
goet proffijt wel aen de man geraecken sullen.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Cleyne orlogies ende sulex meer als bij den generaelen eysch wert affgeschreven,<lb/>
believen Uw Ed. tot naerder versoeck niet meer te senden, maer ’t groote<lb/>
clockgeslach, swaere doeken ende voorder toebehoorten, twelck tot Amsterdam<lb/>
ten dienste van ’t casteel ende de stadt Battavia besteldt is, sullen ter eerster gelegentheyt<lb/>
verwachten, alsoo den toorn, daerin tselve sal gestelt ende opgehangen<lb/>
werden, tot sijn eerste stadie al voltrocken is.<lb/>
</para>
<remark>«Korte berichten
, opzending koopmansboeken naar patria<lb/>
»</remark>
<para>Jappanschen cha ofte Chineesen thee is niet te becomen; tegens aenstaende<lb/>
jaer verhoopen die te versorgen
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Korte berichten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Reactie op de vroegste mij bekende eis van thee, uitgaande van Heren XVII.<lb/>
</fnote>

<pb n="277" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0277"/>
<para>
Tot voldoeninge van uw ordre ende contentement van den Heer Prince van<lb/>
Oraingiën geen andere rare beesten ofte vogelen voor dese mael hebben connen<lb/>
becomen om aen Sijne Vorstel. Genade te presenteeren, als die Uw Ed. bij desen<lb/>
per de scheepen Utrecht, Hollandia ende Dort toegesonden werden, naementlijck:<lb/>
Een schoon gespickelt hert, sijnde de hinde over eenige dagen gestorven.<lb/>
Een steenbockie.<lb/>
Twee schoone witte vogels, kackatuwa genaempt.<lb/>
Een jonck oliphantgien.<lb/>
Twee Suytlantse catten.<lb/>
</para>
<remark>«Korte berichten<lb/>
»</remark>
<para>Geenige saecken sullen volgens Uw Ed. ordre op schrijven van particuliere<lb/>
cameren in achtinge nemen, die directelijck jegens den inhoudt van de generale<lb/>
brieven en de goede meyninge van de 17 souden mogen strecken, daerop Uw Ed.<lb/>
hun hebben te verlaeten.<lb/>
</para>
<remark>«Korte berichten<lb/>
»</remark>
<para>d’ Heer Anthonio van Diemen hadde sich voor ’t overlijden van d’ Heer<lb/>
Generael Coen zal.r volcomentlick gepreperreert om met dese vloote over te gaen,<lb/>
daertoe Sijn Ed. oock de behoorlijcke licentie van den gemelten Heer Generael<lb/>
ende den Raet versocht ende geimpetreert
<fref ref="1"/>  hadde. Op ons ernstich versoeck<lb/>
heeft sich naerderhandt laeten beweegen om dit jaer noch te continueeren, daeraen<lb/>
de Comp.le goeden dienst ende ons gesamentlick een welgevallen geschiet, sijnde<lb/>
seecker, dat Zijn Ed. vertreck in dese conjunctie verscheyden verachteringen<lb/>
in des Comp.ie affairen soude veroorsaeckt hebben, twelck hem verthoont ende<lb/>
bij Sijn E. geconsidereert sijnde, heeft liever dese schoone occasie laeten passeeren<lb/>
als des Comp.ies dienst te verachteren, waerover wij hem van Uw Ed. discrete<lb/>
erkentenissen sulcx hebben verseeckert, dat Sijn E. vertrouwt, sijn langduyrige<lb/>
trouwe gepresteerde diensten ende continuelle travaillien door Uw Ed. belooningen<lb/>
sullen versoet ende erkent worden. Wij hebben Sijn E. versocht sich op<lb/>
goede conditi[en] noch dry jaeren te willen verbinden, daertoe hij tot noch toe<lb/>
niet heeft connen verstaen.<lb/>
</para>
<para>Mevrouwe Coene gaet met haer dochterken met dese scheepen over; seer<lb/>
geerne hadden wij gesien, dat se haer vertreck ten minsten noch een jaer uytgestelt<lb/>
ende ons bij gebleeven hadde, als sijnde een dama, die soo well voor als naer<lb/>
haer man’s doot door haer discreten eerlij eken ommeganek ende goede manieren<lb/>
van yder sulcx gemint ende gerespecteert is geweest, dat veele goede met ons<lb/>
wenschten, Haer Ed. hadde gelieven te continueeren, doch heeft daertoe niet<lb/>
connen resolveeren, weshalven Haer Ed. in haer voornemen niet hebben willen<lb/>
tegen zijn, .<lb/>
</para>
<para>
Den E. Pieter van den Broecke, gewesen directeur van des Comp.ies negotie<lb/>
in Suratte ende voirder quartieren van Industan, gaet als commandeur ende<lb/>
opperhooft over de jegenwoordige vloote over; Sijn E. schijnt genegen te sijn de<lb/>
Comp.ie noch wederom in India te comen dienen. Ondertusschen sal het voor<lb/>

<fnote ref="1">Geimpetreert, verworven, verkregen, van het Franse impétrer.<lb/>
</fnote>

<pb n="278" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0278"/>
hem als de Comp.Ie niet schadelick sijn, dat hij sich daer bij Uw Ed. eens comt<lb/>
verthoonen. Sijn E. is bij den achtbaeren Raet van Justitie gecondempneert in de<lb/>
betaelinge van ontrent de 2000 buscruyt, die geoordeelt sijn, dat onnuttelick<lb/>
op sijn vertreck in Souratte ende Persia verschooten heeft, daervan aen ons heeft<lb/>
versocht geperdonneert te werden, alsoo naer sijn seggen schieten inexcusabel<lb/>
ter eeren van eenige grooten van ’t landt en de dienste van de Comp.ie geschiet<lb/>
te sijn. Wij hebben niet connen goetvinden alhier daerinne te disponeeren ofte<lb/>
sijn versoeck toe te staen, maer belooft aen Uw Ed. daervan favorabel te vermaenen,<lb/>
welckx volgende, Uw Ed. hierinne tot minste quetsinge van gemelten<lb/>
commandeur sulcx gelieven te disponeeren, als Uw Ed. sijne lange gepresteerde<lb/>
diensten sullen bevinden te meriteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Meded. betr. verschillende Gompagniesdienaren<lb/>
»</remark>
<para>Den 26 februario voorleeden is hier in ’t casteel overleeden eenen Isaac de<lb/>
Wael
<fref ref="1"/> , gewesen mr. cuyper, die op sijn reeckeninge aen gagie als nagelaeten<lb/>
middelen te goede heeft de somme van / 22 718.11.4. Wij sijn verseeckert, dat hij<lb/>
tselve buyten eenige ontrouwe ofte prejuditie van de Comp.ie overgewonnen ende<lb/>
geprospereert heeft; sijnde altijt een sober ende nuchteren man geweest, neerstich<lb/>
om wat te vergaederen ende gantsch afkeerich om een penning te verteeren ende<lb/>
alsoo wij alsvooren vertrouwen, de Comp.ie van De Wael noyt vercort maer<lb/>
contrairie seer trouwelijck ende proffijtelick in haere packhuysen is gedient<lb/>
geweest, gelijck d’ Heer Generael De Carpentier oock sal connen getuygen, versoecken<lb/>
tot voorstant ende erkentenisse van de vroomen, dat de vrienden ende<lb/>
erfgenamen van ditto De Wael ’t naergelaeten mogen gaudeeren, twelck d’ Heer<lb/>
Generael Coen sal.r, soo Sijn Ed. waere in ’t leven gebleven, voornemens was Uw<lb/>
Ed. oock te recommandeeren ende versoecken.<lb/>
</para>
<remark>«Meded. over het schip Batavia
, vgl.
<ref>Australië, </ref>hoofdstuk VII<lb/>
»</remark>
<para>Venant met sijn huysvrou met noch dry andere lichte vrouwen, die haere<lb/>
mannen voor desen secret naer ’t vaderlandt vertrocken sijn, gaen met dese<lb/>
scheepen over; laet doch India met deselve stoffe ofte diergelijcke niet weder<lb/>
besoetelt worden, dese ende diergelijcke sijn verderf van veel eerlij cke persoonen,<lb/>
die van desulcke werden aengelockt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Isaac de Wael kwam 1620 als opperkuiper uit; hij was tot zijn dood te Batavia<lb/>
werkzaam.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>