<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="240"/>
<meta key="title" value="De Carpentier; Batavia, 29 juli 1627"/>
<meta key="rawdate" value="29 juli 1627"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1627"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="De Carpentier"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier"/>

</header>
<body>
<pb n="240" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0240"/>
<head>XV. PIETER DE CARPENTIER, Batavia 29 juli 1627
').<lb/>
</head>
<folio>1003,fol.37-41.</folio>
<remark>«Aankomst en vertrek van schepen
, vgl.
<ref>Daghregisters 13 maart-24 juli 1627 </ref>»</remark>
<para>De Japanders, meent men, wel 1000 picol sijde daer1
<super>2)</super> vervoeren sullen<lb/>
neffens goede partije stoffen ende veele hertevellen. Van den vijant verstont men,<lb/>
dat met drye galeyen, een fregat ende seven Chyneesche j oneken, altsamen wel<lb/>
gemant, in de maent maey van Manilha nae Eormosa was vertrocken
<super>3)</super> naer een<lb/>
plaetse genaemt Kelantangsui
<super>4),</super> gelegen aen ’t n.eynde van ’t groote eylant,<lb/>
alwaer een dryhoeckigh fortien van steen had begunnen op te werpen met intentie<lb/>
om sich aldaer te vesten ende den Chineschen handel voor hem te stabilieren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.38v.</folio>
<remark>«Schepen naar China en Japan gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Wat ordre wij tegen dese schadelijcke incrupingen der Japansche trafiquanten<lb/>
in Teyouhan door een extraordinary ambassade aen den Keyser van Japan gegeven,<lb/>
mitsgaders wat wij tegen des vijants attentaten op Formosa voorgenomen, gelijck<lb/>
mede wat capitael wij dit z. mousson tot den Chineeschen handel soo naer Teyouhan<lb/>
als Japan gesonden hebben ende den voorderen stant Uwer Ed. affairen in<lb/>
die quartieren, hopen wij U Ed. tsijnder tijdt breeder t’adviseren.<lb/>
</para>
<para>In de Moluquen, Amboyna ende Banda ging het volgens de jongste ad vijsen<lb/>
van daer noch redelijck toe ende alles stont naer uytterlijcke apparentie op beter<lb/>
gevolch als voor desen; de sengagie van Labouwers, item de maringe
<super>5)</super> van de<lb/>
vrije mardijekers met hare consorten in Batsian, hebben seecker verraet tegen<lb/>
U Ed. fort aldaer voorgenomen
<super>6)</super> ende daerover met den vijant secrete intelligentie<lb/>
gehadt, doch is de conspiratie door Godes genade bijtij ts ondeckt ende acht<lb/>
van de principaelste sijn over dit feyt op Maleye metter doot geexecuteert. Men<lb/>
bevint niet, dat den Coninck van Batsian ofte den Tarnataen hierinne yets<lb/>
participeren, maer dat het directelijck van de conspirateurs selve ende den vijant<lb/>
sijn oorspronek neemt.<lb/>
</para>
<remark>«Produkten uit de Specerij eilanden ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Batavia staet noch (Godt loff) nae tijts gelegentheyt in gewenscht progres;<lb/>
dit jaer sijn hier 5 j oneken uyt Chyna aengecomen, volladen met allerley Chy-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Deze brief is alleen door de Carpentier getekend. Door Coen en de raden van Indië<lb/>
wordt er in de hierna volgende Generale Missive van 9 november 1627 — zie
<emph>Coen</emph> V, p. 16 —<lb/>
naar verwezen als naar „onsen jongsten”. Ik beschouw hem daarom als Generale Missive en<lb/>
neem hem, voor zover gewenst, in deze uitgave op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van de kust van China.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens
<emph>Formosa,</emph> p. 67 bestond deze expeditie, die evenwel eerst deels 26 juli en<lb/>
deels 17 augustus 1627 vertrok, uit drie galjoenen, een kleiner schip, twee pataches (vrachtvaartuigen)<lb/>
en twee galeien.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">In de Indische correspondentie vindt men aanvankelijk Ki-Lung met het westelijker<lb/>
gelegen Tan-Sui gewoonlijk op deze wijze als één plaats aangegeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Marinho, van het Portugese „tot de zee behorend”. Misschien oorspronkelijk een<lb/>
waterschout, op de Specerij eilanden een ondergeschikt hoofd, weldra slechts een oppasser of<lb/>
bode.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Waaromtrent men raadplege
<emph>Coen</emph> VII, p. 1382 vlg. en
<emph>Valentijn,</emph> Beschrijvinge der<lb/>
Moluccos, p. 117-118.<lb/>
</fnote>

<pb n="241" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0241"/>
<para>neesche waren ende over de twee duysent Chynesen ende sijn weder gemelte<lb/>
5 j oneken met noch eene, overgebleven van ’t voorleden jaer, tsamen ses in ’t<lb/>
getal, rijekelijek geladen nae Chyna gekeert onder convoy van den Haen en de<lb/>
West Cappel; soo dese behouden overcomen, is ’t te hopen, ’t naeste jaer wel eens<lb/>
soo sterek tot Batavia sullen verschijnen, dat Godt geve.<lb/>
</para>
<para>Bantams stijvicheyt is vrij wat gesloncken; den Pangoran thoont sich in<lb/>
allen deelen gans tot vrede genegen. In den tijdt van 3 a 4 maenden herrewaerts,<lb/>
na men wel bereeckenen can, sijn door Chyneesen van daer tot Batavia aengebracht<lb/>
ende dat genoeehsaem met publycke licentie ontrent 20 000 sacken peper,<lb/>
waervan de j oneken vervoert hebben ontrent 12 000 sacken ende de reste is<lb/>
meest soo bij ons als een weynich bij d’Engelsen ingecocht a 3 r.el de sack. In<lb/>
Bantam werden noch gegist te wesen ontrent 30 a 40 000 sacken peper, welcke<lb/>
meest alle, geen onverwacht obstakel voorvallende, geschapen staet tot Batavia<lb/>
te sullen comen. Onse schepen continueren noch op de wacht ter rheede voor<lb/>
Bantam gelijck voor desen. Niettegenstaende de mine tusschen ons ende Bantam<lb/>
haer dus schoon verthoont, soo is evenwel bij eenige aventuriers (soo ’t schijnt) een<lb/>
aenslach op onse wachthoudende schepen toegeleyt ende sijn onder schijn van<lb/>
handelaers des smorgens vroech aen boort van ’t schip Haerlem gecomen, alwaer<lb/>
de coopman, schipper, opper- ende onderstierman met noch een jongen verradelijck<lb/>
vermoort ende acht deerlijck gequetst hebben ende nae verrichter feyt sijn de<lb/>
moordenaers sonder merckelijcke schade, alsoo ’t lang aenliep, aleer ’t scheepsvolck<lb/>
haer in behoorlijeke detentie stelde, over boort geraeckt ende ontvlucht.<lb/>
Eenige sustineren, het met des Pangorans voorweten geschiet sij, andere ter<lb/>
contrarie, dat hij daer innocent van soude wesen. Om geen mislach te begaen<lb/>
hebben wij de revenge getemporiseert, totdat ons den tijt meerder seekerheyt<lb/>
van de saecke geven sal.<lb/>
</para>
<remark>«Naar patria te zenden schepen<lb/>
»</remark>
<para>
Bij de jongste overgesonden lijste Uwer Ed. na vale macht in India en wat<lb/>
tsedert daertoe bij U Ed. naer India is geequipeert, sullen U Ed. connen afmeten,<lb/>
hoe sober India (nae ’t vertreck der bovengemelte) van retourschepen sal versien<lb/>
blijven. Godt geve maer, dat U Ed. tijdtlijck op den herbst deses jaers (is ’t niet<lb/>
op ’t voor jaer alrede geschiet) eenige goede retourschepen herwaerts mogen<lb/>
gesonden hebben om met de retouren van anno 1628 alhier niet verlegen te geraken.<lb/>
D’oude groote schepen beginnen ons vast t’ontvallen; d’een voor d’ander naer.<lb/>
De Fortuyne is (Godt betert) onder Sucatora
<super>x)</super> besweken; ’t Wapen van Zeelant<lb/>
in Suratte ; N. Bantam is hier ter rheede den 24en meert, naedat het onbequaemheytshalven<lb/>
goetgevonden was aen de wal te brengen, ledich zijnde, door versuym<lb/>
van d’overicheyt bij nacht verbrant; d’Engelse Beyr is mede aen de wal verwesen;<lb/>
Z.-Hollant loopt seer nae ’t eynde ende is langer niet bequaem om van der hant<lb/>
te gaen. Tsal sooveel wesen, als ’t halsen mach
<super>1 2),</super> can N. Hollant dese tocht nae<lb/>
Suratte uutstaen; Haerlem is de bovenste laech afgesloopt ende dient noch tot<lb/>
een legger voor Bantam; de Groote Hope sal noch voor sijn laeste reyse mogelijck<lb/>

<fnote ref="1">Natuurlijk Socotra, het eiland tegenover Kaap Gardafui.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Als ’t halsen mach; als met inspanning van alle krachten te doen valt.<lb/>
</fnote>

<pb n="242" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0242"/>
verdubbelt werden; Z.Zee *) gaet op sijn laeste gras ende mach langer niet mede<lb/>
als op binnenwater ; Groeningen is noch niet opgedondert
<super>2)</super> ; soo van Siam of<lb/>
Japan dit aenstaende n.mouson geen tijding daervan becomen, resteert cleyne<lb/>
hope van sijn behoudenisse ; Groot Mauritius sal mede seer afgeloopen wesen met<lb/>
dese tocht van Suratte; ’t cleene vaertuych smelt mede onderhants wech. Bij allen<lb/>
desen connen U Ed. afmeten de slechte gestaltenisse van haren navalen ommeslach<lb/>
in India.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele regels over hoop op handelsvoorspoed uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Tusschen ons ende d’Engelsen alhier is tsedert onsen jongsten niet sonders<lb/>
gepasseert, als alleene dat sij in ’t proces tegen den Italiaen Moretti gesucumbeert,<lb/>
maer tot vrijwillige voldoeninge van sententie niet verstaen hebben, sulcx dat de<lb/>
justitie genootsaeckt is geweest met authoriteyt d’executie selfs te voorderen ende<lb/>
dienvolgende uyt haren huyse te lichten tot de somme van 51701/2 realen van 8en,<lb/>
sijnde sooveel als aen ’t geheele proces van den Italiaen was dependerende
<super>3).</super><lb/>
Seer wrevelich, obstinaet ende gans onbeleeft, soodat het de maet verre te boven<lb/>
ging, hebben sij haer in dit proces gethoont, scheldende, dreygende, verwijtende<lb/>
sonder iemant te sparen, alles watter was, niettegenstaende alle gevoechlijcke<lb/>
middelen bij vruntlijcke aensprake alvoren ende, dese niet helpende, daernae de<lb/>
behoorlijcke rechtsformaliteyten tegen haer gebruyckt sijnde ende haer in allen<lb/>
deelen om de naties wille sooveel ende meer respecte toegedragen is, als sij in hare<lb/>
persoonen wel meriteerden. Ongetwijffelt sullen sij ginder eenen grooten luy troep<lb/>
maecken van gewelt, maer als recht recht sal sijn ende sij nae geen recht noch<lb/>
reden haer buygen willen, hoe connen wij haren blixem ontgaen. Hiernevens<lb/>
gaen de stucken van ’t proces gelijck mede noch eenige andre geschriften van<lb/>
crakeel, door haer aen ons overgelevert, waerbij U Ed. ’t gepasseerde voorder<lb/>
sullen connen vernemen ende waeraen wij ons voor dees tijt gedragen. Met naestvolgende<lb/>
gelegentheyt hebben U Ed. naerder extensie op ’t geeyschte te verwachten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.40 r-v.</folio>
<remark>«Wachtschepen voor Malakka vgl.
<ref>Daghregisters, 11 april </ref><ref>1627; </ref>ambassade<lb/>
naar Perzië
, zie
<ref>Perzië, p. LX XI V </ref>en bijhorende stukken
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">= Zierikzee.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Opgedaagd. Van dit schip werd niets meer vernomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ook voor het slot van de zaak Moretti zie men
<emph>Daghregisters</emph> 1624-1629, in voce<lb/>
Moretti.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>