<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="279"/>
<meta key="title" value="Specx, Vlack, Van Diemen, Van der Burch; Batavia, 7 maart 1631"/>
<meta key="rawdate" value="7 maart 1631"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1631"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="7"/>
<meta key="author" value="Specx, Vlack, Van Diemen, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacques Specx Dr, Pieter Vlack, Antonio van Diemen, Jan van der Burch"/>


</header>
<body>
<pb n="279" />
<head>II. JACQUES SPECX, DR. PIETER VLACK, ANTONIO VAN DIEMEN<lb/>
EN JAN VAN DER BURCH, Batavia 7 maart 1631.</head>
<folio>1011,folio 1-46.</folio>
<remark>«Schepen, 15 december 1629 onder van den Broecke naar patria vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Groote moetwillicheden hebben verstaen, dat op gemelte schepen (bij ’t<lb/>
gemeene volck al voor haer aencompste in ditto baey
<note mark="1">Baai bij de uitvaart van Straat Sunda.<lb/>
</note>
) waren gepleecht. Met<lb/>
d’acte, die wij alle d’officieren als gemeene scbeepsvolck van ditto vlote hier<lb/>
hadden doen teeckenen ende ’t emaneren van ’t placcaet
<note mark="2">Plakaat van 23 november 1629 tegen het heimelijk aan boord gaan om naar Europa<lb/>
terug te keren.
<emph>PlaJcaatboek</emph> I, p. 248.<lb/>
</note>
, van dat niemant als<lb/>
behoorlijcke gelicentieerde persoonen mette selve souden vertrecken, mitsgaders<lb/>
de goede satisfactie ende circumspectie, die in ’t verlossen van ’t volck gegeven<lb/>
ende gebruyckt was, hadden ons ’t contrarye doen vertrouwen ende verhopen,<lb/>
dat gemelte vlote in beter ordere ende postuyre bij Uw Ed. zoude verschenen zijn,<lb/>
als wij nu duchten, dat geschiet is.
</para>
<remark>«Schepen uit patria onder commandeur Artus Gij seis<lb/>
»</remark>
<para>Door gebreck van waeter ende dagelijcxe toenemende scheurbuyck onder<lb/>
’t volck
<note mark="3">NI. van de vloot van Artus Gijsels, juist uit patria gekomen.<lb/>
</note>
(principaelijck op ’t schip Deventer) resolveerden mette gemelte schepen<lb/>
’t eylandt S* Anna
<note mark="4">Vermoedelijk wordt hiermee bedoeld het eiland, thans Sherboro geheten, ter kuste<lb/>
van Siërra Leone op ongeveer 71/2° N.B. en 121/2° W.L.<lb/>
</note>
aen te doen omme te ververschen, doch alsoo daer benedenwindt<lb/>
voorbij liepen, sijn den 4n july in een baye onder Cabo Erio (ter hoochte<lb/>
van omtrent 23
<q><num>2</num>/<den>3</den></q> graden)
<note mark="5">Cabo Frio, ter kuste van Brazilië, een graad oostelijk van Rio de Janeiro.<lb/>
</note>
ten ancker gecomen, alwaer ’t gelande volck den<lb/>
7n ditto van de Brasiliaenen ofte inwoonderen van ’t landt door quaede wacht ofte<lb/>
met gewelt overvallen ende tot 110 coppen, soo soldaten als varent volck, dootgeslaegen<lb/>
zijn, zulx dat gemelte schepen den 10en ditto, weynich ofte geen<lb/>
waeter becomen hebbende, wederom van daer zijn vertrocken.
</para>
<remark>«De reis leverde verder geen dgl. ongevallen op<lb/>
»</remark>
<para>d’ Heer Gijsels
<note mark="6">Aert of Artus Gijsels kwam in 1611 als jong onderkoopman naar Indië, waar hij in<lb/>
het gouvernement Amboina werkte, sinds 1615 als opperkoopman te Hitu, sinds 1618 als<lb/>
hoofd van de handelszaken te Amboina. Hij repatrieerde eind 1620 en werd okt. 1628 tot raad<lb/>
van Indië benoemd. Eerst december 1629 voer hij weer, als commandeur van de vloot, naar de<lb/>
Oost. Hij werd 9 februari 1631 benoemd tot gouverneur van Amboina en 9 januari 1633 naar<lb/>
Batavia teruggeroepen op klacht van den commissaris-visitateur Van den Heuvel. 5 okt. 1634<lb/>
vertrok hij weer naar Amboina, op zijn beurt commissaris-visitateur geworden. Hij repatrieerde<lb/>
9 dec. 1637 als commandeur van een retourvloot. In 1641 was hij vice-admiraal van een<lb/>
landsvloot van 20 schepen naar de kust van Portugal. In 1647 ging hij als Geheimrat in Brandenburgse<lb/>
dienst over om de vaart van de Brandenburgers naar de tropen te organiseren. Hij<lb/>
stierf eerst 1676. Vgl.
<emph>Woordenboek</emph> I, 1010.<lb/>
</note>
met zijne famillie ende voirder bijhebbende geselschap,<lb/>
als oock de Amboinesche kinderen
<note mark="7">In 1620 waren onder geleide van Gijsels vier zoons van Ambonse hoofden naar<lb/>
Nederland gezonden om theologie te studeren. De drie overlevenden keerden met de vloot<lb/>
van Gijsels in 1629 terug. Vgl.
<emph>Indische Prinsen.</emph><lb/>
</note>
zijn met d.° schepen naer een seer penible
</para>
<pb n="280" />
<para>ende lange reyse in taemelijcke goede dispositie oock alhier wel aengecomen;<lb/>
groote peryculen ende ongemack heeft Sijn E. gepasseert, claegende seer over de<lb/>
vele slechte officieren, die soo op Sijn E. als andere schepen in de vlote geweest
</para>
<para>sijn, . gemelte Amboinsche kinderen sullen met d’eerste gelegentheyt
</para>
<para>naer Amboina laten keeren.
</para>
<para>Den commandeur Gij seis is mette gemelte dry schepen onder d’eylanden van<lb/>
Tristan de Cunha
<note mark="1">Tristan da Cunha. Het hoofdeiland ligt op 37°6' Z.B. en 12°16' W.L. Zuidwestelijk<lb/>
daarvan liggen op ongeveer 36 km afstand in noordwest-zuidoostelijke richting Inaccessible<lb/>
en Nightingale. Ik vermoed, dat Specx Inaccessible zag, hoewel dat niet op 36
<q><num>2</num>/<den>3</den></q>° Z.B. ligt;<lb/>
de zuidelijke eilanden waren dan Nightingale en omgeving. Dit bezoek wordt niet vermeld in<lb/>
<emph>Tristan da Cunha.</emph> Vgl.
<emph>Beschrijvinge,</emph> I, I, p. 667-670, 688-690.<lb/>
</note>
den 3 augusti vervallen, gelijck d’ Heer Generael Specx den<lb/>
6en juny 29 met de schepen Hollandia, Der Goes, Oost-ende Westzaenen oock<lb/>
wedervaeren is, doch hebben d’een noch d’ander de gelegentheyden derselver<lb/>
door subyt overcomen onweder niet connen ondersoecken, gelijck gaerne hadden<lb/>
gedaen. d’ Heer Generael verviel onder een ront eylandt op de breete van omtrent<lb/>
3 62/3 graeden, zijnde meest maer eenen geweldigen hoogen bergh, van alle canten<lb/>
bij de zee steyl affgaende, boven met sneeuw bedeckt, daer seer schoon waeter<lb/>
in groote abundantie affliep, doch vonden maer steenachtige gront ter diepte van<lb/>
omtrent 50 vadem, een musquetschoot van ’t landt, sulx dat met geen schepen<lb/>
daeronder te anckeren is. Maer sagen noch twee grooter eylanden om de Zuydt,<lb/>
die alsvoren, door subyt overval van onweder, niet conden besocht werden, d’ Heer<lb/>
Gijsels heeft een ander eylandt bejegent ter hoochte van omtrent 37
<q><num>2</num>/<den>3</den></q> graeden,<lb/>
twelck oock hooch landt was, doch met zoo veel bequaem vlack groen voorlandt,<lb/>
dat zij voornaemen aen de zuydtzijde anckergront te soecken, maer zijn oock (door<lb/>
subyte harde noordewinden) genootsaeckt geweest ’t landt sonder verder ondersoeck<lb/>
te verlaeten. Ingevalle in dese contreye eenich bequaem eylandt om te<lb/>
anckeren ende te ververschen conde gevonden werden, soude voor de schepen,<lb/>
naer India comende, seer dienstich zijn, ten aensyen dese eylanden in de rechte<lb/>
passagie van de westelijcke winden sulcx gelegen zijn, dat men van de Brasilische<lb/>
custe ofte de Abrolhos
<note mark="2">Abrolhos, klippen voor de Braziliaanse kust op ongeveer 18° Z.B. en 381/2° W.L.<lb/>
Het passeren hiervan was een belangrijke gebeurtenis voor de Oostindiëvaarders, dat met een<lb/>
feest werd gevierd.<lb/>
</note>
gepasseert sijnde, de cours recht deur daerop souden<lb/>
mogen aensetten. Weshalven Uw Ed. naer haere goede discretie gelieven in consideratie<lb/>
te nemen, off het niet dienstich soude zijn, datter ter gelegender tijtt<lb/>
onder de comende schepen naer India twee handige jachten geordonneert wierden<lb/>
omme de gelegentheyt van d° eylanden sulx te besoecken, dat men verseeckert<lb/>
mach zijn, ofter yets voirderlijcx ofte accomodabels voor Uwe Ed. schepen te<lb/>
vinden zij ofte niet. Een goet, ijverich ende sorghvuldich zeeman wert hiertoe<lb/>
verheyst.
</para>
<remark>«Mislukte zending van schepen naar Suratte en Perzië<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t schip Walcheren, twelck den 21n april met een cargasoen van<lb/>
/ 88879.16.7 incoops, daeronder 8 000 realen in contant, tot procure van peper<lb/>
naer Jamby gesonden zijnde, op den 7en may volgende van een Portugiesche<lb/>
<pb n="281" />
armade voor Jamby aengetast, in den brant gecregen ende met zijn geheele<lb/>
laedinge, als veel volck, gesprongen is .
<note mark="1">Men vergelijke
<emph>Zeemogendheid</emph> I, p. 349.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Waren met de thuisvloot onder van Diemen gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Soo lange bij Uwe Edn aldaer in ’t herrewaerts seinden van goede retourschepen<lb/>
geen nader ordere gestelt wert, is ’t ons onmogelijck de gerecommandeerde<lb/>
egualiteyt in ’t overséinden van de retouren aen de respective caemeren t’onderhouden.<lb/>
Voor reeckeninge van de caemer van Zeelandt hebben buyten dit overgaende<lb/>
schip Middelburch niet een ander in ’t landt, dat voor een retourschip<lb/>
bequaem zij, alsoo Tholen naer twee distincte visiten niet alleen onbequaem om<lb/>
naer ’t vaderlant te gaen, maer oock om met swaer geschut naer Suratte te seinden<lb/>
ondienstich geoordeelt is, waerover tselve naer de Molluccos gesonden ende het<lb/>
schip ’s-Gravenhaghe (omme in desselffs plaetse naer Suratte te gebruycken)<lb/>
wederomme herrewaerts is ontboden, ’t Schip Walcheren is alsvoren voor Jambi<lb/>
gesneuvelt ; Brouwershaven wert mede out ende is door de cleynte van last (alsoo<lb/>
geheel ten oorloge gebouwt is) dienstiger alhier in ’t landt als om met retouren<lb/>
over te gaen; leght jegenwoordich gereet om metten eersten voor de jongste<lb/>
besendinge van dit mousson naer Amboina gebruyct te werden; de jachten Der<lb/>
Goes ende Coudekercke zijn beyde in ’t vaerwaeter van Mallacca op de Maccauwsvaerders<lb/>
cruyssende; ’t jacht Zeeburgh is met provigien om naegelen te haelen<lb/>
naer de Molluccos gesonden; ’t schip Out Mauritius is jongst van Siam met rijs<lb/>
ende sappanhout gecomen, sullende met ’t veranderen van ’t mousson apparent<lb/>
wederom derrewaerts gebruyct worden, twelck al de navaele macht is, die voor<lb/>
reeckeninge van de camer van Zeelandt naer dese depeche in India sal blijven<lb/>
resterende.
</para>
<para>Voor de caemer van Hoorn resteren ons hier ’t schip ’t Wapen van Hoorn<lb/>
ende de Beets, welcke om retouren over te brengen gants onbequaem zijn, jae<lb/>
sullen selver hier niet seer lange in ’t vaerwaeter connen gehouden werden.
</para>
<para>’t Schip Viaenen is . omtrent Bantam door brant vergaen.
</para>
<para>De camer van Enchuysen werden bij haer jegenwoordich vertreckende schip<lb/>
Leeuwaerden met een goet retour gedient, blijvende ’t schip Buyren ende ’t jacht<lb/>
Brouckerhaven als onbequaem tot overvoeren van retouren alhier continueren.
</para>
<para>De cameren van Delf ft ende Rotterdam sijn de voorleden jaeren met goede<lb/>
retouren versorght, resterende voor de caemer van Rotterdam alhier eenelijck<lb/>
’t jacht den Salm, zijnde Erasmus in Jappan vergaen
<note mark="2">Dit schip Erasmus werd in J apan, waar het bij aankomst slecht terecht was gekomen,<lb/>
vastgehouden; ten gevolge van het uitblijven van de nodige herstellingen werd het geheel<lb/>
onbruikbaar; het werd in 1634 voor sloping verkocht.<lb/>
</note>
ende moet het schip<lb/>
’t Hoff van Hollandt soo lange als een capitael oorlogsschip in ’t landt gebruyct<lb/>
werden, totdat ons ’t Wapen van Delf ft wederom wel getimmert herrewaerts<lb/>
gesonden ende van Uw Edn geordonneert werden ’t Hoff van Hollandt tot een<lb/>
retourschip te gebruycken, behoudende d° Waepen hier in plaetse.
</para>
<para>De camer van Amsterdam behout in India buyten ’t verwachtende schip<lb/>
Nimmegen niet alleen niet één bequaem retourschip, maer selver, uuytgenomen<lb/>
Amboina, weynige andere schepen ofte jachten, die bij noot daertoe bequaemelijck<lb/>
souden connen werden gebruyckt.
</para>
<pb n="282" />
<para>’t Schip den Gouden Leeuw is onbequaem bevonden omme met retouren<lb/>
naer ’t vaderlandt over te gaen, jaa is inwendich soo vergaen, dat, onaengesyen<lb/>
de handt daer extra-ordinaris aengehouden is, niet langer in ’t vaerwater sal<lb/>
connen continueren. Schiedam is op de Cust ende wert oudt, sulx dat Uw Edn bij<lb/>
’t vorige als uuyt de nevensgaende lijste Uwer Edn resterende na vale macht in<lb/>
India sullen connen oordeelen, hoe onmogelijck het voor ons hier zij de behoorlijcke<lb/>
egualiteyten (naer de der respective caemeren portien) in ’t o versenden<lb/>
van retouren te achtervolgen ofte Uw Edn eysch in quantité van retouren te voldoen.<lb/>
Het valt ons moyelijck te verstaen, de Compg.ie daer met soo hoogen interesten<lb/>
belast sitten ende ons schepen ontbreecken om Uw Edn de middelen tot<lb/>
ontlastinge te versorgen; ongeveerlijck 400 lasten peper blijven ons boven eenich<lb/>
daegelijcx verwachtent retour uuyt Tayouhan resterende ende alhoewel wij wel<lb/>
considereren, de Compg.
<super>ie</super> door de groote overgecomen quant iteyten pepers sulx<lb/>
overcropt zijn, dat se d’selve mette behoorlijcke winsten quaelijck langer zullen<lb/>
connen debiteren, soo is ’t nochtans dat wij, soo ten aensyen van des Compg3<lb/>
nootwendige ontlastinge als dat ten respecte van de Engelsche genootsaect werden<lb/>
den voorvallenden peper neffens haer op te coopen, geraetsaemer vinden Uw Edn<lb/>
boven den eysch met peper te versyen als d’Engelschen tot naerdeel van de<lb/>
Compg.
<super>le</super> soo grooten parthijen te laeten gauderen, dat wij met onse capitaelen<lb/>
ende onnoodige schepen in India ondertusschen vruchteloos souden blijven sitten.<lb/>
Met recht seggen Uw Edn den tijt geboren te zijn om den peperhandel in diversche<lb/>
quartieren te redresseren; d’occasien zijn bij ons op de Westcust van Sumatra als<lb/>
in Jamby oock sulx waergenomen, dat dese overgaende parthije de Compg.le<lb/>
boven de ƒ 80 a 85 000 minder incoops comen te staen als pro rato de parthije,<lb/>
die Uw Edn ’t voorleden jaer toegesonden is, behalven dat de cleeden oock noch<lb/>
wel op soo hoogen prijsen als voor desen sijn gebenificeert ende ingevalle ons<lb/>
d’Engelsche in Jambij met cladden van de cleeden ende aenbiedinge van hooger<lb/>
contante prijsen (als onse) voor den peper te willen betaelen, niet in den wegh<lb/>
geweest waeren, twijffelen niet, ofte souden den peper achtervolgens de gegeven<lb/>
ordre aldaer totten prijs van 4 reaelen van 8ten ’t picol genouchsaem in treyn<lb/>
gebracht geweest zijn; ’t schijnt, dese menschen ofte door onverstant ofte<lb/>
passien overal onse schaeden selffs met haer eygen naerdeel betrachten. Ondertusschen<lb/>
sullen achtervolgende Uw Ed. recommandatiën allerwegen bevoirderen,<lb/>
dat Uwe Ed. soo goeden coop peper overgesonden werde, als mogelijck sij. In<lb/>
de quantiteyt sullen ons volgens Uw Edn gegeven advysen ende naerder verwachtende<lb/>
ordere neffens de gelegentheden van de retourschepen soo veel mogelijck<lb/>
reguleren.
</para>
<para>’t Is ons lieff te verstaen, dat Uw Edn tot ’t bouwen van vijff nieuwe retourschepen<lb/>
ende eenige jachten hadden geresol veert ; ’t gebreck derselver heeft de<lb/>
Compg.Ie vele schaden ende belastingen veroorsaeckt, twelck door ’t verongelucken<lb/>
van de retourschepen ’t Waepen van Enckhuysen, Batavia, Vianen ende<lb/>
Walcheren, mitsgaders d’onbequaemheyt van den Gouden Leeuw ende Tholen<lb/>
meest is ontstaen.
</para>
<remark>«Wensen betreffende zending van schepen voor 1632, zeer kleine equipage voldoende,<lb/>
gebruik der schepen in diverse kwartieren, aankomst van schepen uit Perzië<lb/>
en Suratte, berichten over Perzië, vgl.
<ref>Perzië </ref>»</remark>
<pb n="283" />
<para>Den Coninck
<note mark="1">NI. die van Perzië.<lb/>
</note>
in persoon was met een leger van 80 000 man tot ontseth van<lb/>
Babilonia
<note mark="2">D.i. Bagdad.<lb/>
</note>
opgetrocken; bij goet succes ende victorye zal ’t in Persia wel gaen,<lb/>
maer bij een nederlaege ofte quaede uuytcompste souw wellicht eenige revolte<lb/>
in ’t rijck mogen ontstaen, bij welcken gevalle Comps middelen peryckel zouden<lb/>
loopen, te meer soo ’t contract met den Coninck
<note mark="3">Contract tot levering van zijde door den sjah, die de verkoop van dit product aan<lb/>
zich hield, met de Compagnie gesloten; het is verloren gegaan, komt ook in
<emph>Corpus</emph> niet voor.<lb/>
</note>
ende dienvolgende contant<lb/>
ende goederen op levering van zijde aen Molimbeecq
<note mark="4">Molaim Beg, de factor van den sjah, met wien de Compagnie de handelszaken had<lb/>
af te doen.<lb/>
</note>
verstreckt hadden, gelijck<lb/>
den Coninck ofte Zijne May1» facteur in december 1629 aen de Compgie ruym<lb/>
600 baelen zijde per reste schuldich bleeff. Den prince van Gorgestan
<note mark="5">Georgië, dat destijds Perzisch was. De vorst van Georgië was Theimuraz I.<lb/>
</note>
, wiens<lb/>
volck den Coninck voor sijn beste soldaten hout, begeerde geen assistentie aen den<lb/>
Persiaen te doen, vooraleer hem seeckere zijne twee soonen, die den Chiabas had<lb/>
doen ontmannen, gerestitueert waeren, als wanneer den Coninck met 30 000 man<lb/>
presenteerde te verstercken.
</para>
<para>Chiaceffy
<note mark="6">Sjah Sefi I, 1629-1642, kleinzoon en opvolger van Abbas den Groten.<lb/>
</note>
hadde mede door sijnen ambassadeur den prince van Gorgestans<lb/>
dochter ten houwelijck doen versoecken, twelck gemelte prince (als sijnde een<lb/>
Christen ende different van geloove) door een van zijn principaelste hertogen bij<lb/>
den Coninck heeft doen excuseren ende andermael door gemelte hertooch sijn<lb/>
twee kinderen van Zijne Mayt doen versoecken ende hielt ondertusschen des<lb/>
Conincx Chiaceffys ambassadeurs op, totdat den sijnen terugge souw wesen gekeert<lb/>
ende was gemelte hertooch (sijnde in ’t hoff bij den Coninck) in raesende<lb/>
sieckte vervallen, daer veel tot redres om gedaen wierdt; den Persiaen maect<lb/>
groote exstime van de Gorgestanders.
</para>
<remark>«Handelsmogelijkheden in Agra en Suratte. Geen geld en koopwaren bij de<lb/>
factorij te S. voorhanden<lb/>
»</remark>
<para>Van Agra is ons geworden een monster van rouwe Bengaelse zijde, aldaer<lb/>
costende 4 ropias off twee reaelen van 8en de I3/4 &amp;. Naer Vapour adviseert, wort<lb/>
jaerlijcx uuyt Bengale in Agra groote parthije gebracht ende zoude daerin quantité<lb/>
tot 1000 baelen jaerlijcx te becomen wesen. Wij senden Uw Ed. van dese<lb/>
zijde per Deventer een monster ende sullen advys verwachten, wat daerinne<lb/>
gelieft gedaen te hebben; apparent sal dese zijde uuyt d’eerste handt ende ter<lb/>
plaetse daer valt, betercoop te becomen wesen.
</para>
<remark>«Engelse schepen van Suratte naar Europa vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>
Voor d’aencompste van den nieuwen vice-roy, Don Miguel de Noronha,<lb/>
conde de Lindazares
<note mark="7">Dom Miguel de Noronha, conde de Linhares, onderkoning van Portugees Indië<lb/>
van 1630 tot 1635; hij sloot 20 jan. 1635 een overeenkomst tot staking der vijandelijkheden<lb/>
met Engeland.<lb/>
</note>
, die met 4 galioenen ende 3 caracquen anno 1629 in november<lb/>
uuyt Portugael in Goa aengecomen is, hadden d’Engelsche geresolveert de<lb/>
<pb n="284" />
. . . twee schepen in december van Suratte naer Engelandt gesonden te hebben,<lb/>
dat naderhant niet dorsten bestaen, maer hebben hnn met d’onse gecombineert
<note mark="1">De Nederlands-Engelse vlootovereenkomst ter zake is afgedrukt
<emph>Perzie</emph> onder<lb/>
nr. 172.<lb/>
</note>
<lb/>
ende sijn gesaemenderhant naer Persia gevaeren ende daernaer gelijckelijck<lb/>
met d’onse van Suratte vertrocken, naementlijck . den Charles en de<lb/>
Jonas na Engelandt ende de Discouvre en de Reformatie om te verwinteren naer<lb/>
Mauritius omme hun aencoemende schepen van den jaere 1630 te bejegenen ende<lb/>
gesaemenderhant naer Suratte te vaeren, hebbende op haer affscheyt met d’onse<lb/>
een rendevous plaets beraempt om in toecomende malcanderen te gemoeten ende<lb/>
gesaemenderhant Suratte alsoo aen te doen.
</para>
<para>Soo haest den vice-roy in Goa aengecomen was, geliet hem, off met sijn<lb/>
gantsche macht op ons ende d’Engelschen souw uuytgecommen hebben, daer niet<lb/>
op gevolcht is, zich besich houdende met d’oude galioenen t’equiperen ende<lb/>
slachvaerdich te maecken; ’t schijnt, hem aen volck voor die tijtt gemancqueert<lb/>
heeft, gelijck oock de principaelste macht van Goa voor des vice-roys aencompste<lb/>
onder don Nunno Alvares Bothello
<note mark="2">Nuno Alvarez Botelho, Portugees vlootvoogd, die sinds 1624 met succes in de<lb/>
oosterse wateren tegen Nederlanders en Engelsen vocht; in oktober 1629 versloeg hij voor<lb/>
Malakka een Atjehse vloot, in april 1630 ageerde hij voor Djambi, waar hij 7 mei bij het<lb/>
springen van de Walcheren (p. 281, noot 1) omkwam.<lb/>
</note>
met zessendartich fusten tot ontseth van<lb/>
Mallacco tegen den Atchinder gevaeren was.
</para>
<para>Ons jacht Weesph neven een ander cleyn jachtgen van d’Engelschen, genaempt<lb/>
den Samuel, die op ’t versoeck van de Suratsche Mooren voor de riviere<lb/>
van Suratte geanckert laegen omme der Mooren goederen, die uuyt de ryviere<lb/>
scheepten, voor de Portugiesche armade de rema
<note mark="3">Armade de rema, vloot van roeivaartuigen.<lb/>
</note>
te beschermen, wierden den<lb/>
15e december 1629 in ’t gesichte van de geheele vlote door seecker captn moor
<note mark="4">Capitan mor, grootkapitein, zeevoogd.<lb/>
</note>
,<lb/>
genaempt don Francisco de Cavallo
<note mark="5">Dom Francisco Carvallo de Mayo, Portugees kapitein, die zich in 1629 bij de verdediging<lb/>
van Malakka tegen de Atjehers dapper maar zonder groot succes gedroeg.<lb/>
</note>
, met 12 galiots furieuselijck aengetast,<lb/>
maer wierden van Weesph soo bejegent, dat 2 derselver bij hem soncken, andere<lb/>
twee galioots raeckten in brant; ’t Engels jacht, voor ’t enteren der Portugiesen<lb/>
beducht zijnde, hadde cruyt onder zijn verdeck gebracht, twelck bij ongeval in<lb/>
brant raeckte (nadat een fregath soo getrefft hadde, dat het machteloos bij boort<lb/>
bleef f leggen), daerdoor ’t Engels jacht tegelijck met het fregath verbrande met<lb/>
verlies van 14 a 15 man; de resterende Engelsche, zijnde 16, salveerden haer met<lb/>
hun boot aen Weesph.
</para>
<para>In Weesph hadden geen dooden, noch niemant verseert ; daer wort geschreven,<lb/>
de Portugiesen veel dooden ende gequetsten hadden, de reste van de Portugiesche<lb/>
galiotten sijn ’t ontvlucht, laetende van de haere 5 in de loop ende dit is alle de<lb/>
rescontre, die metten Portugies voor dat mousson gehadt hebben
<note mark="6">Dit gevecht wordt in het kort beschreven
<emph>Zeemogendheid</emph> I, p. 426.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>
Uut seeckere gevangenen verstonden, den vice-roy dat jaer geen attentaten<lb/>
voorgenomen hadde, alleen sich preparerende voor in toecoemende ende dat<lb/>
12 seylen, soo galioenen als minder schepen behalven eenige galeyen ende fergats<lb/>
bij den anderen waeren, sijnde daerin niet begrepen 3 caracquen, die voornaemen<lb/>
per meert anno 1630 geladen naer Portugael te senden, verscheyden Portugiesche<lb/>
<pb n="285" />
brieven sijn mede bij d’onse op deselve tijtt geintercipieert, die hier nevens gaen,<lb/>
daerbij U Ed. naerder van des vijandts intentie ende hoe haeren Indischen staet<lb/>
mitsgaders Ormus voornemen te herstellen, snit connen beoogen.
</para>
<para>Die van Goa, siende, d’onse met gewelt uuyt Snratte niet conden weren,<lb/>
hebben getracht tselve door toedoen van den gouverneur aldaer in ’t werck te<lb/>
stellen, seindende tot dyen eynde een gesanth met brieven naer Suratte, daerin<lb/>
voorgevende, den vice-roy zijn tocht voor dat jaer had uuytgestelt omme in ’t<lb/>
aenstaende des te vigoreuser zijn dessein, namentlijck ’t vernielen der Nederlanders<lb/>
ende Engelschen, in ’t werck te stellen, met waerschouwingh, dat soo grooten<lb/>
extime van onser negotie niet wilde maecken ende, soo den Coninck van dese<lb/>
twee natiën jaerlijcx mocht comen te genieten 100 a 200 000 ropias, zij wilden<lb/>
hem verseeckeren, dat sijnen Coninck door haer 300 000 ropias souw verbetert<lb/>
worden; oversulx versochten, men wilde ons ende d’Engelschen den handel<lb/>
ontseggen, op welcke voorstellingh van den Suratsen gouverneur tot antwoort<lb/>
bequaemen, dat ’s Conincx landt voor alle vreemde traffiquanten open stont ende<lb/>
dyenvolgende niemants vruntschap noch frequentatie ontseggen mocht.
</para>
<para>Geduyrende dese onderhandelinge verschijnen voor de riviere van Suratte<lb/>
21 oorloogsfergats uut Goa, die na eenige daegen daeromtrent cruyssens twee<lb/>
Moorsche schepen (zijnde van onse vlote, van Gamron comende, versteecken)<lb/>
bejegenende ende aensloegen, zijnde ’t eene een Conincx schip, daer den gouverneur<lb/>
veel werx van maeckte ende soo quaelijck nam, dat den ambassadeur van Goa,<lb/>
eenige papen ende andere Portugiesen gevangen dede stellen, meende daerdoor<lb/>
de relaxatie van gemelte schepen t’obtineren, dreygende wijders die van Daoman
<note mark="1">Daman, bezitting der Portugezen ter westkust van India, aan de ingang van de<lb/>
golf van Cambaya, op 20
<q><num>1</num>/<den>2</den></q>° N.B.<lb/>
</note>
<lb/>
seer ende was den directeur Van Hasel van opinie, gemelte dreygementen zijn<lb/>
swaricheyt voor den Portugies naersleepten, te meer den Coninck soo dicht tot<lb/>
Brampour
<note mark="2">Burhanpur, stad aan de Tapti op 21°20/ N.B. en 76° 5' O.L., destijds hoofdstad van<lb/>
de provincie Dekhan van het Hindustaanse rijk.<lb/>
</note>
gecomen was, wellicht een torn
<note mark="3">Torn, kwaad, ramp, leed.<lb/>
</note>
van de Mooren soude crijgen ende<lb/>
d’omleggende dorpen (soo ten principaelen op Daoman niet wilden attenteren)<lb/>
verbranden ende vernielen conden.
</para>
<para>Dit aldus gepasseert zijnde, wierdt Van Hasel bij den gouverneur ontboden,<lb/>
die hem voorhielt, dat uuyt den naem van sijnen Coninck met d’Engelsche geaccordeert<lb/>
was omme tegen ’t aenstaende mousson gesaemenderhandt Daoman ende<lb/>
Diu
<note mark="4">Diu, Portugees eiland aan de zuidkust van het schiereiland Kathiawar, op 20°40/<lb/>
N.B. en 71° O.L.<lb/>
</note>
te bevechten ende bij obtenue derzelver plaetse hadde d’Engelsche als in<lb/>
Ormus den halven tol vergunt ende toegestaen, oversulcx droegh voor, zoo ons<lb/>
met d’Engelschen ter zee wilde voegen off ’t stuck alleen bij der handt nemen,<lb/>
derwijle onse macht grooter ende op Batavia gereeder was, souden ons deselve<lb/>
preeminentien van tollen genieten laeten. Van Haesel diende daerop, d’ Heer<lb/>
Generael daerover schrijven soude ende buyten des Generaels kennisse geen<lb/>
toeseggingh off besluyt daer op doen conde.
</para>
<remark>«Vier regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<pb n="286" />
<para>Ende hoewel dese furie tsedert gants gestilt ende bij middel van de Jesuyten<lb/>
veraccordeert is, soo versoeckt den directeur advys ende ordere, ingevalle tselve<lb/>
andermael voor quaeme, hoe sich in sulcke gelegentheyt sal hebben te gedraegen.<lb/>
d’ Engelschen zijn altijtt prompt ende liberael in ’t toeseggen, daermede de voorgunste<lb/>
genieten, maer soo prompt in ’t beloven ende toeseggen zijn, soo onbeschaempt<lb/>
weten haer, als op ’t doen aencompt onder d’een ofte d’ander pretecxt<lb/>
t’excuseren, dat van ons soo niet wil gedaen wesen. Uw Ed. gelieve op dit stuck<lb/>
een weynich te letten ende ons U Ed. advys ende ordere over te schrijven, hoe dit<lb/>
verstaen ende daerinne behooren te handelen; ondertusschen sullen ons ten besten<lb/>
ende naer Compg.8 constitutie in ’t voorvallende schicken.
</para>
<para>Over ’t aenhaelen van de twee Moorsche vaertuygen hebben die van Goa aen<lb/>
de Mooren van Suratte uuytgekeert zeventhyen duysent ropias ende 5 Persische<lb/>
paerden, daermede weder vrunden sijn; ondertusschen houden Daoman ende<lb/>
Bassing
<note mark="1">Bassein, tot 1739 Portugese bezitting ter westkust van India, 50 km noordelijk<lb/>
van Bombay.<lb/>
</note>
onder ’t commandement van den soone van den vice-roy met 800<lb/>
soldaeten starck beseth; ’t schijnt, ’t nabij wesen des Groot Mogols met sijn<lb/>
macht de Portugiesen wat doet omsyen ende hun des te gedweeger thoonen ende<lb/>
de Mooren omme aen d’eere te blijven geven uuyt, dit accoort gemaect hebben<lb/>
om haere schepen van Mocha ende andere quartieren onbeschaedicht in te crijgen,<lb/>
als wanneer den Portugies een ander mine meenen te thoonen.
</para>
<para>Den gouverneur van Suratte, Mirmosa1
<note mark="2">Mir Musa, 1629 en herhaaldelijk daarna gouverneur van Suratte; hij was in 1633<lb/>
met de Nederlanders in conflict over het verbranden van een Portugees vaartuig op zijn kust.<lb/>
14 okt. 1641 trad hij af. In 1648 was hij (of een naamgenoot?) weer gouverneur van Suratte.<lb/>
Daar hij het plunderen door rovers van het Compagnieskantoor had toegelaten, werd zijn<lb/>
haven met een scheepsmacht geblokkeerd; in september 1649 haalde hij bakzeil.<lb/>
</note>
, is een gants begeerlijck, gierich
<note mark="3">Gierig = begerig, inhalig.<lb/>
</note>
,<lb/>
listich ende doortrapt man, scheert ende quelt de coopluyden dapper, is oock<lb/>
buyten meeningh van vele in zijn gouvernement gecontinueert, doet te Hove<lb/>
groote schenckagien. Van Haesel seyt, over hem noch weynich heeft te claegen,<lb/>
alleen naer ’t vertreck van de vloote hadde met hem wat overhoop gelegen wegen<lb/>
den tol van de afgescheepte goederen, naementlijck de coopmanschappen van<lb/>
Agra ende Amdabat
<note mark="4">Bedoeld is Ahmadabad.<lb/>
</note>
, die hij sustineerde, thol schuldich waeren, ten prijse als<lb/>
in Suratte waerdich sijn, daer hart op drong. d’Onse daertegen sustineerden, dat<lb/>
volvaerdich waeren te betaelen, als altijt gebruyckelijck waere geweest, te weten,<lb/>
soo in Agra ende elders gecocht hadden ende dat hmi noyt anders voor was geleyt ;<lb/>
met een vereeringh wiert de saecke geaccomodeert ende is den tol op den ouden<lb/>
voet voldaen.
</para>
<para>Den Mogul continueerde den oorloge tegen den Decander
<note mark="5">Den Decander, bedoeld is de vorst van het rijk Ahmadnagar, welk rijk in 1633 door<lb/>
het Hindustaanse rijk werd geannexeerd.<lb/>
</note>
, dat meest alle<lb/>
de groote van ’t rijck tegen de borst was, alleen den Coninck ende den hertoog<lb/>
Assophcan conde tot vrede niet verstaen, daer seer om gearbeyt wierdt. d’Oorsaecke<lb/>
deses oorloogs ontstaet over de protextie van eenen Chan-Jan
<note mark="6">Khan Jahan, gouverneur van de provincie Dekhan, had zich door Ahmadnagar<lb/>
laten omkopen en was enige malen tegen Sjah Jahan in opstand gekomen Verslagen, week hij<lb/>
naar Ahmadnagar uit, van waar hij in 1630 moest vluchten. Op de vlucht werd hij nogmaals<lb/>
verslagen en gedood (1631). Vgl.
<emph>Zeemogendheid</emph> I, p. 428.<lb/>
</note>
ende<lb/>
andere, uuyt des Moguls rijck gevlucht.
</para>
<pb n="287" />
<para>Dese oorloghe heeft ende geefft noch groote verachteringe in ’t procureren<lb/>
van den salpeter, 200 000 ‘fi?, meent Van Haesel, voorleden jaer daerdoor verachtert<lb/>
ende ’t retour minder is.
</para>
<para>Van Mocha geen naerder tijdingh, als dat d’ Arabieren ’t gantsche landt<lb/>
van Iemmen geincorporeert hadden ende resteerde den Turck niet als Aden ende<lb/>
Mocha ; De Milde was in Tays bij d’ Arabieren gevangen ende hout hart omme sijne<lb/>
verlossinge aen, gelijck U Ed. uuyt nevengaende zijn missyve, dato 8en augusti<lb/>
1629 aen Van Hasel geschreven, naerder geliefft te zyen; met alle gelegentheyt<lb/>
sullen sijn vrijdom bevoirderen.
</para>
<para>Met onsen voorgaenden is U Ed. geadviseert, aen die van Suratte
<note mark="1">D.w.z. dat wij aan het Compagniespersoneel te Suratte verboden hadden .<lb/>
</note>
verboden<lb/>
hadden ’t overvoeren van Mooren ende haere goederen van Suratte in Persia<lb/>
ende de retour. Den directeur seyt daertegen sooveel mogelijck gewerckt te hebben<lb/>
ende, sooveel den dienst van de Compg.ie lijden mocht, geexcuseert ende affgeslaegen,<lb/>
evenwel niet verbij connende, heeft de vlote (doch sonder belemmeringh)<lb/>
partij e goederen overgevoert ende wederom teruggebracht. d’Engelsche hebben<lb/>
alles overgenomen ende haer schepen den Charles en de Jonas volgestopt ende de<lb/>
Mooren seer ten dienst gestaen, daermede de beste kinderen geworden zijn.
</para>
<para>’t Overvoeren der Moorsche goederen sal desniettegenstaende op de beste<lb/>
maniere ende met discretie geexcuseert dienen, te meer dat onder ’t decxel van<lb/>
dyen vele van des Compg.8 dienaers haer personagie dapper spelen ende tot groot<lb/>
nadeel van de Comp.ie hun particulier voordeel betrachten, daertegen wij in ’t<lb/>
aenstaende soodanigen ordere voornemen te stellen, als den dienst van de Compg.ie<lb/>
in die quartieren op ’t hoochste verheyst.
</para>
<para>’t Is den directeur gants aengenaem, geen vrye luyden off andere particuliere<lb/>
naer Suratte gelicentieert waeren; in toecomende sullen daer mede niet in treden,<lb/>
als zijnde te gants ondienstich voor des Comp.8 negotie.
</para>
<remark>«Te Suratte en Agra ingekochte waren. Te S. aangekomen Engelse schepen
<lb/>
»</remark>
<para>Omtrent met 50 fergats hengelde den Portugies bij d’Engelsche vloote
<super>*
<note mark="2">Voor de Engelse lezing zie men
<emph>East Indies,</emph> 1630-1634, nr. 121.<lb/>
</note>
</super>,<lb/>
daervan somwijlen een in de gront raeckte; als wat te na quaemen, sochten<lb/>
d’Engelsche met branders te beschadigen, hun empecherende sooveel mogelijck<lb/>
in ’t disbarqueren ende lossen van haere goederen. Op een exploict hadden hun<lb/>
een troupe Portugiesen aen landt begeven, daer men seyt, des vice-roys sone over<lb/>
commandeerde, die van d’Engelsche soo wierden bejegent, datter 80 a 100 doot<lb/>
bleven ende 27 gevangen; naer geseyt wert, liep den zoon van den vice-roy peryckel<lb/>
ende meenen, dat daer gequetst wierdt.
</para>
<para>
Daegelijcx stroyden uuyt, dat den vice-roy met meerder macht verwachte,<lb/>
maer ’t gemeen gevoelen is, dat met zijn gallioens binnen sal blijven ende dat niet<lb/>
machtich is d’selve t’zee te brengen, ten aensyen de nederlage op Ceylon becomen<lb/>
<note mark="3">Portugese nederlaag op Ceylon. De Portugezen waren met een grote legermacht<lb/>
het binnenland ingetrokken om Uva te nemen. Door enige Singalese groten, die zich in schijn<lb/>
bij hen aansloten, werden ze in een hinderlaag gelokt en totaal verslagen. Vgl.
<emph>Geilon,</emph> p. 27-28<lb/>
en
<emph>Portuguese</emph> II, p. 236.<lb/>
</note>
, gelijck mede omtrent Mallacca ende op de Custe Choromandel, daer men<lb/>
<pb n="288" />
verstaet, meer als 800 blancke verlooren heeft. Sober ontseth had van Portugael<lb/>
becomen, te weten niet meer als twee schepen ende de tijdingh van daer scheen<lb/>
noch slechter, alsoo ’t hooft heel lieten hangen, soodat apparent d’Engelsche wel<lb/>
ongemolesteert sullen laeten, ten waere als seeckerlijck sullen vernemen, onse<lb/>
macht in Suratte niet staet te comen, met eenige gallioenen uuytquaemen ende<lb/>
d’Engelsche een tocht leverden; maer achten, dat thuys sullen blijven ende haer<lb/>
tot naerder ontseth sullen soecken te conserveren, alwaere ’t maer om ons in<lb/>
vreese te houden ende ons door groote equipagien te doen consumeren, gelijck<lb/>
dat nu eenige jaeren wel hebben weten in ’t werck te stellen.
</para>
<para>
Maer dat
<note mark="1">Versta: maar omdat.<lb/>
</note>
de Portugiesen, . ’t Moors schip van Moccha hadden<lb/>
aengeslaegen, is door last van den Coninck der Portugisehe[n] caffila
<note mark="2">Versta: is door last van den koning van Hindustan de caffila der Portugezen in<lb/>
Cambaya aangehouden. Caffila kan zowel karavaan als vloot betekenen, hier vermoedelijk<lb/>
het eerste.<lb/>
</note>
in<lb/>
Cambaya gearresteert, daerbij comende, den vice-roy van Portugael soodaenich<lb/>
ontseth ende goede tijdinge van Portugael niet becomen heeft, als wel sijn saecken<lb/>
verheyschen, leyt ’t hooft in de schoot ende sent eenen expressen aen Mirmosa,<lb/>
gouverneur in Suratte, daerbij te kennen gevende, de fregats ’t Moors schip<lb/>
buyten sijn ordere hadden genomen, vólde tselve restitueren ende in vrede met<lb/>
hem continueren, als ten tijden van den overleden Coninck Jehangier; ’t schip<lb/>
ontslaegen zijnde, sal de caffila van Cambaya wel gelargeert worden ende sullen<lb/>
vrunden zijn, in voege den vice-roy soowel als de beste na tijdts gelegentheyt<lb/>
simuleren ende den minste wesen can.
</para>
<para>Uutt Persia hadden d’onse tot haer groote verwonderingh tijding noch brieven<lb/>
becomen. d’Engelsche gaven uuyt, dat haere brieven, die gecregen hadden, niets<lb/>
goets melde; dat den Turck sich omtrent Bagadet off Babilonia niet geamuseert<lb/>
hadde, maer dat in Persia was gevallen ende op 12 dachreysen omtrent Spahan<lb/>
gecomen, maer waeren van opinie, daer niet lang houden conden. Item datter<lb/>
in Gilan
<note mark="3">Gilan, Perzische provincie aan de Kaspische Zee, vanwaar de meeste zijde kwam.<lb/>
Dit door het hoge Elbursgebergte van de rest van Perzië moeilijk bereikbare gebied kwam<lb/>
vaak in verzet.<lb/>
</note>
weder nieuwe beroerte was ontstaen, soo sijnde, souw het aldaer<lb/>
wel aen zijde mogen gebreecken; off dit seecker, off een Engelsche maxima zij<lb/>
om ons t’abuseren ende dat weynich capitael na Persia souden schicken, leert<lb/>
den tijtt.
</para>
<para>In de quar tieren van Industan, adviseert den directeur Van Haezel, hadde<lb/>
d’extraordinary droochte soodanigen schaersheyt van rijs ende alle andere provigien<lb/>
veroorsaeckt ende soo grooten hongersnoot gecauseert, dat beyde, menschen<lb/>
ende vee, van honger vergingen, diergelijcke bij menschengedachten niet gesyen<lb/>
was. De miserie was groot, die geleden wierdt ende maeckte den directeur swaricheyt,<lb/>
dat op ’t arrivement van de schepen geen beestiael te becomen souw<lb/>
wesen om de goederen uuyt ’t landt aen boort te brengen, soo was ’t vee vergaen<lb/>
ende om weyde na andere quartieren verdreven.
</para>
<remark>«Handelsvooruitzichten in Agra en Suratte; schepen van de Kust van Coromandel<lb/>
gekomen<lb/>
»</remark>
<pb n="289" />
<para>Uutt onse voorgaende brieven sullen U E. gesyen hebben, op wat conditiën<lb/>
d’onse mette Mooren in Masilipatnam provisionelijck (ende op onse naerder<lb/>
approbatie) veraccordeert ende andermael hun aldaer nedergeslaegen hadden;<lb/>
tsedert zijn in Masilipatnam vrij beleeffder bejegent ende heeft Compg.8 negotie<lb/>
sonder eenige verhinderingh redelijcken voortganck in die quartieren gesorteert.
</para>
<para>De reste van de 13 000 pagoden, welck Ramana ende Contour aen de Generaele<lb/>
Compg.e schuldich bleven, hebben promptelijck betaelt ende alle d’andere mindere<lb/>
schulden zijn mede geint ende voldaen.
</para>
<para>Den 8en november 1629 vertrock den coopman Jacob de Wit
<note mark="1">Jacob de Wit(h) ging in 1624 als assistent naar Coromandel, werd 1627 onder-,<lb/>
1629 opperkoopman, 1630 opperhoofd van Paliool, 1631 van Masulipatam, ging in 1632 naar<lb/>
Batavia, maar diende sinds september tot 1634 weer in Coromandel, febr. 1634 tot 1637 opperkoopman<lb/>
van ’t groot comptoir te Batavia, gedurende van Diemens reis naar Amboina in 1637<lb/>
geassumeerd lid van de Raad van Indië, waarna hij repatrieerde; te Hoorn controleur der<lb/>
convooien en licenten, 1645 weer uitgekomen, lid van de Raad van Justitie, 1646 commissaris<lb/>
naar Banda, 1647 opperkoopman van het kasteel, dec. 1650 benoemd tot gouverneur van<lb/>
Coromandel, waar hij in juli 1651 kwam en in augustus stierf; schoonvader van Carel Reniers.<lb/>
</note>
nevens<lb/>
Mirsa Rosbahan, gouverneur van Masilipatnam, na Golconda omme den Coninck<lb/>
onse rechtvaerdige pretentie voor te draegen, betaelinge van de 16 000 pagoden,<lb/>
de Compg.e ten tijde van den gouverneur Abraham van Uffelen door Mameth<lb/>
Tackij met gewelt affgedrongen, te voirderen ende reparatie van alle voirdere<lb/>
affronten ende schade, in Masilipathnam geleden, te versoecken, mitsgaders omme<lb/>
Zijne May* redenen van dyen te geven.
</para>
<para>Den Tacky, (sijnde sircheyl, tweede persoon in ’t rijck van Golconda), een<lb/>
man van groot vermogen ende in ’t Hoff seer ontsyen, maer van weynige bemint,<lb/>
betrachte bij alle middelen omme d’onse den toeganck tot den Coninck te beletten,<lb/>
vreesende, Zijne May* van zijne quade proceduyren kennisse crijgende, in ongenaede<lb/>
te vervallen.
</para>
<para>Den len december arriveerde voor Golconda ende bequamen den 5en d°<lb/>
eerst licentie omme binnen te comen, als wanneer eenige gecommitteerden<lb/>
wegen Zijne May* hun quaemen begroeten ende inhaelen. Den coopman De Wit<lb/>
worde een logiement uuyt ’s Conincx naeme omtrent het huys van Mirosbahan<lb/>
aengewesen.
</para>
<para>Extraordinari diligentie heeft den gouverneur Mirosbahan gedaen, soo door<lb/>
vrunden als met schrijven aen den Coninck omme d’onse voor Sijne May* te<lb/>
brengen ende audiëntie te doen hebben.
</para>
<para>Schrifftelijck hadden onse pretentien, overlasten ende schaden ingestelt<lb/>
ende Zijne May* verthoont.
</para>
<para>
De schaden hadden begroot op 105 946 pagoden, bestaende uuyt d’affgedrongene<lb/>
pagoden 16 055 ende pagoden 2 891, sijnde de minder schulden, onder<lb/>
diversche uuytstaende ende 7000 pagoden, die den gouverneur Bulsbelrauw
<note mark="2">Bulsbelrauw, meer dan de naam van dezen gouverneur te Masulipatam voor den<lb/>
Koning van Golconda is mij niet bekend.<lb/>
</note>
<lb/>
ten tijde van directeur Van Berchem aen de Compge ten achteren was gebleven,<lb/>
item pagoden 80 000, soo veel pretenderen door quaede handeling van de Masilipathnamse<lb/>
gouverneurs in Compg8 negotie vercort te zijn etc., .<lb/>
Persoonelijck is De With voor den Coninck geweest ende vruntlijck van hem<lb/>
bejegent, groote toesegginge van goet tractement in Masilipatnam aengepresen-<lb/>
<pb n="290" />
teert, maer tot uuytpayen off vergoedinge van Comp8 geledene schaede was de<lb/>
royaele casse niet te brengen ende bij den Tackij resteerde cleene middelen, hebbende<lb/>
tsijne om in state te blijven te meerendeel verschoncken.
</para>
<para>Naer vele ende lange onderhandelinge wierdt de saecke daertoe gebracht,<lb/>
dat den Coninck toestont de 16 000 pagoden aen sijnen thol, die jaerlijcx in Masilipatnam<lb/>
moeten geven, sijnde 3 000 pagoden, soude corten ende wilde ordere<lb/>
stellen, de minder uuytstaende schulden mede geint wierden, mitsgaders dat ons<lb/>
wijders alsu leken firman
<note mark="1">De bedoelde firman is afgedrukt
<emph>Gor-pus</emph> I als nr. XCIV. Vgl. boven p. 274, noot 3.<lb/>
</note>
souw verleenen, als tot verseeckeringh van Compg.8<lb/>
negotie in sijn rijck selver souden goetvinden ende begeeren, dat met ydereen<lb/>
ongemolesteert sullen vermogen te handelen, selver tot in Golconda, mitsgaders<lb/>
dat tsjaers ende soo diekwils als ’t sullen goetvinden, eenige persoonen van ons<lb/>
voor Zijne May11 in Golconda sullen mogen verschijnen omme alsoo mondelingh<lb/>
van d’onse geinformeert te werden ende alle disordre in toecomende t’eviteren;<lb/>
na de resterende pretentien en de oude schuit van Bulsbelrauw wilde niet luysteren.
</para>
<para>D’onse, zyende, niet verder conden comen ende vruntlijck van Mirsarabaham<lb/>
ende Seckmameth Chatou
<note mark="2">Deze Sjech Mohamad (?) Katou is mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
, een man van groot vermogen ende raetsheer van den<lb/>
Coninck, aengemaent sijnde, dat de vruntschap ende aengeboden presentatie<lb/>
van Zijne May1 doch niet als onwaerdich wilden versmaeden, maer danekelijek<lb/>
accepteren, hoewel d’onse seer drongen om de 16 000 pagoden contant volgens<lb/>
vorige toesegginge te mogen ontfangen, hebben eyntelijck goetgevonden voor die<lb/>
tijtt te simuleren ende de gemelte conditiën t’aenveerden.
</para>
<para>Andere reden meer, adviseert den gouverneur Marten IJsbrantz, hem gemouveert<lb/>
heeft dese conditie alsoo aen te nemen, namentlijck dat de Moorsche schepen,<lb/>
die op onse wederentrance van Masilipatnam na diversche quartieren waren<lb/>
vertrocken, andermael soodanigen desaster was overcomen, soo door den inval<lb/>
van den Coninck van Arracan in Pegu
<note mark="3">Koning Thirithudamma van Arakan (1622-1638) deed in 1630 een inval in Pegu.<lb/>
</note>
, alwaer alle de Moorsche schepen behalven<lb/>
’t cleyn schip van Mircomaldi
<note mark="4">Met Mircomaldi, aanzienlijk Moors koopman te Masulipatam, stond de Compagnie<lb/>
reeds sinds 1605 in relatie, sinds 1618 verdacht men hem van „guiterij”. Nog in 1635 was hij<lb/>
in leven.<lb/>
</note>
had verbrant, als bij tempeeste verongeluckt,<lb/>
invoege voor dat jaer tot onse revengie ende gerechticheden niet souden hebben<lb/>
connen geraecken. Item dat om de zuyd van Paliacatte noch andere plaetsen<lb/>
om de noort, selffs niet in Bengala, ons gerief f van Guinees linnen ende fijne witte<lb/>
doecken te becomen is, oversulx Palicol ende d’Aetcheron
<note mark="5">Palicol en Datcheron, plaatsen in de Godavaridelta op 161/a° N.B., lagen beide in<lb/>
Golconda. Voor de opkoop der in de tekst bedoelde weefsels waren ze onmisbaar.<lb/>
</note>
quaelijck voor de<lb/>
Compg
<super>ie</super> sonder verachtering in derselver cleeden can worden gederfft; wijders<lb/>
de correspondentie van de Masilipatnamse coopluyden met die van Suratte ende<lb/>
Persia, daerdoor Compg.8 handel aldaer wellicht empechement mocht comen te<lb/>
lijden ende dat het altijtt, als de Mooren niet wel vullen, na desen beter sal te passé<lb/>
comen omme onse gerechticheyt te maintieneren, als wel de twee voorgaende<lb/>
jaeren gedaen heeft. Den gouverneur ende de vrunden aldaer zijn oock van opinie,<lb/>
dat ons daer vooreerst wellicht geen ongelijck meer sal werden geberght, alsoo<lb/>
nu gesyen hebben, hoe weynich werek van Masilipatnam maecken ende altijtt,<lb/>
soo de zee willen frequenteren, aen onse gerechticheyt connen geraecken.
</para>
<pb n="291" />
<para>Den 18e februari 1630 bequam den coopman Jacob de Wit sijn affscheyt,<lb/>
sijnde met ’s Conincx cleedinge vereert
<note mark="1">In het oosten werd als groot eerbewijs aan gezanten en gunstelingen de kleding van<lb/>
den vorst geschonken.<lb/>
</note>
ende den 8e maert in Masilipatnam van<lb/>
Golcondo wel aengecomen, mede brengende firman van den Coninck, dat de<lb/>
16 000 pagoden aen den jaerlijcxen tol sullen mogen cortten tot de volcomen<lb/>
betaelinge toe, dat alle andere mindere schulden sullen worden betaelt, absolute<lb/>
vrijdom van handel omme met ydereen te moghen negotiëren. Item medebrengende<lb/>
daerenboven vier aparte firmans
<note mark="2">Blijkbaar de firmans, afgedrukt in
<emph>Corpus</emph> I als nr. XCIII, die wel abusievelijk op<lb/>
11 december 1629 zijn gedateerd; de Moslimse maand Radjab 1039 ( = februari 1630) klopt<lb/>
daarentegen uitstekend. Het zijn firmans
<emph>voor,</emph> niet
<emph>van</emph> de bedoelde gouverneurs. Zie ook<lb/>
p. 274, noot 3 en p. 290, noot 1.<lb/>
</note>
van de gouverneurs Condapilli, Condaweira,<lb/>
Ragimandrou ende Elour
<note mark="3">Kondapilli, noordelijk van de Kistna op 1 62/3° N.B. en 803/4° O.L., Kondavira, zuidwest<lb/>
van de Kistna, op I6V30 N.B. en 801/4° O.L., Rajamundry aan de oostoever van de<lb/>
Godavari op 17° N.B. en 813/3° O.L. en Ellore tussen Kistna en Godavari op 162/4° N.B. en<lb/>
81° O.L.<lb/>
</note>
om aldaer Compg.8 handel liber te mogen exerceren;<lb/>
de goederen en de lijnwaten, die aldaer souden mogen negotiëren, sonder verhindering<lb/>
noch thollen te betaelen tot in Masilipatnam brengen, enfin groote belofften ;<lb/>
hoe deselve naercomen zullen, leert den tijtt ; vooralsnoch ginck ’t wel ende ydereen<lb/>
stont vrij met d’onse in Masilipatnam ende omleggende quartieren te handelen;<lb/>
3 000 pagoden hadden d’onse in juny voor den jare 1629 op de 16 000 pagoden<lb/>
gecort, nu juni aenstaende sullen andere twee jaeren verschenen wesen, soodat<lb/>
alsdan aen de 16 000 pagoden sal resteren t’innen 7 000 pagoden.
</para>
<para>Den cherchiel Mameth Tacki hadde groote instantie om ’t gouverno van<lb/>
Masilipatnam gedaen, maer niet geobtineert. Mirsa Rosbaham hadde tselve noch<lb/>
voor een jaer gepacht, ingaende juni 1630, in voegen Compg.8 negotie goeden<lb/>
voortganck sal nemen, sijnde gemelten Mirsa Rosbahan de Compg.e gants toegedaen<lb/>
ende een vijandt van Tacki ende staet Mirsa Rosbahan seer naer des Tackijs<lb/>
staet ende offitie, hebbende aen den Coninck voor ’t sercheyls ambt gepresenteert<lb/>
150 000 pagoden; gemelten Tacki staet wanckel, hebbende veel vijanden, zijnde<lb/>
in groote schulden vervallen.
</para>
<para>Den coopman De With is voor den Coninck ter presentie van Tacki gehoort<lb/>
ende
<note mark="4">Versta: M. Tacki is met bewijsstukken beschuldigd .<lb/>
</note>
aldaer overtuycht van sijne snoode proceduyren ende voornementlijck<lb/>
wegen de mishandeling aen den gouverneur Van Uffelen gepleegt, soodat mede in<lb/>
disgratie van den Coninck is ende genouchsaem geruineert, echter behout noch zijn<lb/>
offitie ende dat door protexie van ’s Conincx moeder, die hem seer toegedaen is.
</para>
<folio>Fol. 25r-27v.</folio>
<remark>«De hervatting van de handel te Masulipatam goedgekeurd<lb/>
»</remark>
<para>
Wij hebben mede niet geraeden connen vinden, insiende des Compg.8 constitutie<lb/>
ende de gelegentheyt aen dyen kant, veerder ende t uuyterste met die van<lb/>
Masilipatnam te versoecken. ’t Is waer, d’ Heer Generael Coen zar. voorgenomen<lb/>
hadde tot op Uw Ed. naerder ordere geen comptoir in Masilipatnam te stabileren<lb/>
ende dat Zijn Ed. sustineerde, de Mooren ons ende wij niet aen haer thollen<lb/>
behoorden te geven. Wij gelooven, ’t daertoe wel soude connen gebracht werden,<lb/>
<pb n="292" />
maer ’t zouw zijn tijtt moeten hebben ende ondertusschen souden d’Engelschen,<lb/>
Deenen ende Portugiesen met de prof f ij ten doorgaen, intrem dat ons met oorlooghe<lb/>
consumeerden. Bijaldien dese natiën niet te vreesen off in India niet waeren, de<lb/>
saecke souw daer seer licht toe connen werden gebracht. De Portugiesen, die voor<lb/>
desen alles in dwang hebben gehadt, sijn nu wel genootsaeckt waeter in hunnen<lb/>
wijn te doen, exempel aen ’t stuck van Suratte, daer naer tij ttsgelegentheyt de<lb/>
minste seer wel connen wesen.
</para>
<remark>«Orders hieromtrent van Heren XVII verzocht<lb/>
»</remark>
<para>Bij de voorgaende advysen zullen Uw Ed. gesyen hebben ’t opcomen van<lb/>
den Coninck van Carnatica
<note mark="1">SetiRama. In Carnatica was na tientallen jaren van onrust in 1624 S.R., een telg<lb/>
van het oude vorstengeslacht, als vorst opgetreden, vooral in 1629 wist hij na veel strijd zijn<lb/>
macht over de lagere hoofden uit te breiden. Hij stierf, nog zeer jong, 24 mei 1630.<lb/>
</note>
; tsedert heeft sich Wencketapeneyck
<note mark="2">Wenkapati, naik van Armagon, was sinds 1624 opgekomen; hij trachtte zich toen<lb/>
tevergeefs van Paleacatte meester te maken. Hij gedroeg zich, als ware hij vorst van Carnatica,<lb/>
maar in 1629 onderwierp hij zich aan Seti Rama.<lb/>
</note>
met gemelte<lb/>
Coninck mede gereconsilieert ende hem alle de landen, welcke langh wegen den<lb/>
Coninck beseth hadde, ingeruympt ende is alsoo absolut Coninck geworden.
</para>
<remark>«Volgen mededelingen over Carnatica
, vermeld
<ref>Zeemogendheid 7, p. 488-489 </ref>en 491; het jacht David verbrand<lb/>
»</remark>
<para>Uutt copie van den coopman Heindrick de Wits joumael
<note mark="3">Hendrick de Wit, opperkoopman ter Kust van Coromandel, maakte 1629 als indigokenner<lb/>
een tocht naar Bengalen. Hij stierf juni 1632 te Palicol.<lb/>
</note>
... . sal Uw Ed.<lb/>
connen vernemen, wat op desselffs reyse gepasseert is, wat apparentie van handel<lb/>
ende voordeelen in Bengala zijn, mitsgaders de gelegentheyt in die quartieren.
</para>
<para>
Seer lancksaem ende met groote moyte hadde zijn lading in Bellesor becomen;<lb/>
gout ende sijn medegebrachte coopmanschappen wilden niet van der handt,<lb/>
’t gebrack hem aen reaelen van 8en; was mede t’ontijde ende te laet’, naementlijck<lb/>
in de maent october, aldaer aengecomen ende om groote parthije suyckeren te<lb/>
procureren, seyt men, in de maent april, als wanneer de beste suyckeren gemaect<lb/>
worden, in Bengala behoort te wesen. In Pepelij ende Bellesor waren wel ontfangen<lb/>
ende getracteert; omtrent Bellesor vallen de suyckeren wat slechter als wel in de<lb/>
dorpen Santon, Candahar, Cassarij, Bourlaxampour ende Monerepour
<note mark="4">De eerste letter van het eerstgenoemde dorp is onduidelijk, kan ook een D zijn.<lb/>
Cassarij is wellicht het eiland Hinsele of Cassury, binnen de Gangesmond, dat
<emph>Beschryjvinge</emph> II,<lb/>
II, p. 15 wordt genoemd. Nadere gegevens over de hier genoemde dorpen kan ik niet verschaffen.<lb/>
<lb/>
</note>
, alwaer<lb/>
jaerlijcx 2 000 packen seer schoone suyckeren van 3 may off, 180 ’t pack, te<lb/>
becomen zijn ende dat voor 8 a 9 ropias van 25 st. ’t pack, mits in april ende mey<lb/>
’t geit op de hant gevende, daer nu de suyckeren van de Davidt 12 en 13 ropias<lb/>
hebben gecocht. Groote quantité cleeden, fijn ende groff, principaelijck extraordinary<lb/>
fijne cassen
<note mark="5">Casse, zachte, dunne katoenen stof, als neteldoek of moesseline, vooral uit Bengalen<lb/>
komend.<lb/>
</note>
, worden in voors. quartieren ende daeromtrent gemaect,<lb/>
maer vallen wel soo dier als in Masilipatnam. ’t Is een schoon landt, vol ende<lb/>
<pb n="293" />
overvloedich van alles, maer selden in rust, geduyrich met oorlogen gequelt<lb/>
ende d’inwoonders van haer heer, den Navaeb
<note mark="1">De nawab was de gouverneur van Bengalen namens den Groot-Mogol. Het woord<lb/>
is als nabob in Europa voor een rijkaard uit Indië ingeburgerd.<lb/>
</note>
, noch meer geschat, soo dat seer<lb/>
cael gehouden werden.
</para>
<para>In Ougelij hebben de Portugiesen groote negotie, zijn daer oock starck, naer<lb/>
de Witte schrijft, 5 è, 6 000 zielen.
</para>
<remark>«Jacht Vlieland van PaleaJcatte aangekomen<lb/>
»</remark>
<para>
. dat ons jacht Der Schellingh, cruysende voor Negapatnam, in<lb/>
compagnie van Vlielandt, den 24en april (sijnde wat zuydelijcker ende uuyt ’t<lb/>
gesicht van Vlielandt geloopen) van 15 Portugiesche fusten in stilte besprongen<lb/>
ende naer lang vechten eyntelijck in brant geraeckt is; ’t jacht was met 38 a 40<lb/>
coppen gemant, op hebbende 12 stucken.
</para>
<para>Die van ’t jacht hebben hun dapper geweert ende den Portugies tot drymael<lb/>
affgeslaegen; na geseyt wort, souden 210 dooden becomen hebben ende ’t is apparent,<lb/>
soo Vlielandt bij hem geweest waere, souden victorye hebben bevochten.
</para>
<para>Sesthyen persoonen, daeronder den schipper en de andere officieren, hebben<lb/>
de Portugiesen becomen ende op Ceylon gevoert, alwaer gevangen worden<lb/>
gehouden .
</para>
<para>’t Geschut van d° jacht is bij ’t volck van ’t lant gevist ende naer den neyck<lb/>
van Tanjour gevoert.
</para>
<para>’t Jacht was ledich, alleen had 300 pagoden in om rijs in Trangabare te coopen,<lb/>
soodat den vijandt daer gants niet van verbetert is.
</para>
<para>Wijders wierdt ons van den gouverneur aengeschreven, de geruchten seer<lb/>
starck liepen, den Portugies ’t fort Gelria voornam aen te tasten, dat tot dyen<lb/>
eynde alle hun macht van verscheyden quartieren bij den anderen versaemelde<lb/>
ende alreede 40 fusten sterck waeren; gaven uuyt, ’t vers waeter van ’t casteel<lb/>
zouden af f snij den ende dat voorts onse aencomende schepen onversiens souden<lb/>
aentasten ende overvallen
<note mark="2">Men vindt de gegevens over de Der Schelling en over het kasteel Gelria te Paleakatte<lb/>
in het kort vermeld
<emph>Zeemogendheid</emph> I, p. 490.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>’t Schijnt, wat groots voorgehadt hebben ende dat don Nunno Alvares de<lb/>
Bothello met goede macht van Mallacca terugh hadden verwacht.
</para>
<para>Ondertusschen waeren voor ons forth Gelria al wat beducht, te meer den<lb/>
gouverneur adviseerde, soo sober van vivres was versyen, hoewel hun scheen<lb/>
wel getroost te wesen; ’t water, dat uuyt cuylen op strant moet gehaelt worden,<lb/>
souden oock hebben connen beletten, also meester ter zee waeren ende naer<lb/>
Vlielandt’s vertreck geen vaertuych op de Cust resteerde, zijnde binnen ’t forth<lb/>
in de drooge tijtt geen varsch waeter.
</para>
<para>Voor onse schepen ’t Wapen van Hoorn ende de Beetz, 2en may van hier<lb/>
derrewaerts gevaeren, waren mede vrij wat beducht, dat niet onversients wirden<lb/>
overvallen. Doch alles is, Godt loff, ten besten geluckt ende der Portugiesen<lb/>
opgeven in roock verdwenen, gelijck U Ed. in desen vernemen zult.
</para>
<para>
Op dese advysen vonden goet tot secours ende ontseth van de benoodichde<lb/>
Cust te senden gelijck mede om rijs te haelen de schepen Schiedam, Weesph,<lb/>
<pb n="294" />
Vlielandt ende Bon Remedio, gemant met 226 cloecke coppen, naementlijck<lb/>
186 varent volck ende 40 soldaeten, gemelte zijn in vlote den 25en augusti onder<lb/>
commandement van den schipper Willem Jacobsz Coster
<note mark="1">Willem Jacobsz. Coster kwam 1627 als schipper op den Briel uit, ging in die kwaliteit<lb/>
in 1630 naar Perzië en was 1630—1634 commandeur van vloten in diverse delen van Zuid-OostAzië,<lb/>
repatrieerde in 1634 als vice-commandeur van een retourvloot en kwam in 1636 als<lb/>
commandeur terug; vergezelde 1637 Van Diemen naar Amboina, was daarna voor Goa en<lb/>
Ceylon werkzaam ; was in 1 639 2e persoon voor Malakka, werd president op Ceylon en veroverde<lb/>
maart 1640 Galle. Na een reis naar den vorst voor Kandy werd hij op de terugtocht door<lb/>
Singalezen 17 aug. 1640 te Nilgale vermoord, voor hij bericht had van zijn benoeming tot<lb/>
gouverneur van Ceylon.<lb/>
</note>
van hier derrewaerts<lb/>
gevaren ende op de Custe den 22e september wel aengecomen.
</para>
<para>Interim was bij de Portugiesen niet notabels geattenteert, als dat hun den<lb/>
7e augusti ter rheede voor Paliacatte verthoonden met 6 fusten, alwaer een schip<lb/>
van Tannesseri lach, dat mede naer S1
<super>2 3 4</super> Thome naemen, sonder dat van onser zijde<lb/>
daer yets tegen conde worden gedaen; hadde desen nachoda
<note mark="2">Nachoda, Aziatisch zeekapitein.<lb/>
</note>
des gouverneurs<lb/>
raet willen volgen ende vertrecken, soude in dit ongeval niet gecomen hebben;<lb/>
als van den gouverneur wierdt gewaersehouwt, dat tijdingh van S4 Thome hadde,<lb/>
dese fregatten op comende wegh waeren, gaff tot antwoort, de fregatten niet<lb/>
vreesde, voor haer gewapent was; dit was wel, soo lang den vijandt niet sagen,<lb/>
maer, ter rheede comende, was bij hun niemandt thuys ende den Portugies ginck<lb/>
met ’t schip naer S4 Thome.
</para>
<para>’t Schip van Arracan, dat mede voor Paliacatte lagh, gaff beter gehoor ende<lb/>
vertrock ’s daechs voor d’aencompste van de fusten, inhebbende voor den Coninck<lb/>
van Arracan 8000 pa[goden], van oliphanten geprocedeert. Voor reeckeninge van<lb/>
de Compg.e heeft den gouverneur met een ondercoopman daermede naer Arracan<lb/>
gesonden tot opcoop van rijs 2200 r. van 8en, eenige cleeden ende spiegels, monterende<lb/>
tsaemen ƒ .
<note mark="3">Niet ingevuld.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Als voren geseyt, den commandeur Coster, met de schepen Schiedam, Weesph,<lb/>
Vlielandt ende Bon Remedio den 22e september passato op de Cust voor Negapatn[am]<lb/>
verschijnende, dede aldaer stranden twee Portugiese scheepkens, ’t eene,<lb/>
voor den capt.n van Negapatn[am], was gelaeden om na Sgongelou
<note mark="4">Bedoeld: Gingeli, de kust van Orissa.<lb/>
</note>
te gaen,<lb/>
’t ander na Mallacca gedestineert, stieten gants in stucken, soodat daer geen<lb/>
voordeel van becomen is.
</para>
<para>Van daer vertreckende ende omtrent Poulesera
<note mark="5">Poulesera, bedoeld: Pondichéry, de latere Franse vestiging ter oostkust van India<lb/>
op 12° N.B.<lb/>
</note>
comende, verstonden,<lb/>
voor S4 Thome eenige fregatten laegen ende, omdat hun tegen de wal off onder<lb/>
’t schut van ’t casteel niet salveren souden, resolveerden gemelte fregatten te<lb/>
verrasschen ende bij nacht aen te tasten ende rescontreerde dien volgende nacht<lb/>
6 fusten van d’armade van don Bras
<note mark="6">Don Bras. Mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
, die tegen ’t jacht Der Schelling geslaegen<lb/>
hadden.
</para>
<para>
’t Jacht Vlielandt abordeerde den admirael van de fusten ende, geentert<lb/>
zijnde, raeckte den brant in de fust ende sprong, daervan Vlielandt seer beschadicht<lb/>
wierdt ende perijckel van te ver liesen liep. d’Onse cregen daer 17 dooden,<lb/>
<pb n="295" />
daeronder den coopman Jan Verhoeven
<note mark="1">Jan Verhoeven, 1628 onderkoopman te Gamron, moest in 1630, verdacht van malversaties,<lb/>
met de Vlielandt naar Batavia vertrekken. Hij sneuvelde 22 sept. 1630 tegen de<lb/>
Portugezen.<lb/>
</note>
met noch 20 gequetste. Men verstaet,<lb/>
in de fust 40 vaten cruyt waren om na Ceylon te brengen ende dat een overlooper,<lb/>
syende de fust geentert, ’t vier in ’t cruyt heeft gesteecken; de fuste sprang heel<lb/>
wegh, met alle zijn volck, behalven dry Portugiesen, die bij d’onse gesalveert<lb/>
wierden; met ’t springen van dese fust ende dat Vlielandt gereddert most werden,<lb/>
salveerde hun de reste ende sonder dit desaster was apparent, niet een ontcomen<lb/>
soude hebben, ’t Jacht Bon Remedio abordeerde seecker fust, gedestineert naer<lb/>
Pegu, wierd verovert ende in Paliacatte gebracht, daermede bequaemen 2 Portugiesen,<lb/>
eenige jonghens en 54 slaven, was noch niet al geladen; ’t veroverde is in<lb/>
Paliacatte gelost ende aldaer getaxeert op ƒ 11.000.
</para>
<para>In ’t slaen tegen ’t jacht Der Schellingh sijn 4 fregats gesneuvelt, een omtrent<lb/>
Mettoer ende een ander boven de Seven Pagoden
<note mark="2">Mettur en de Zeven Pagoden (Mamallapuram) zijn plaatsen nabij Sadraspatnam ter<lb/>
oostkust van India op 12
<q><num>2</num>/<den>3</den></q>° N.B.<lb/>
</note>
gestrant ende gebleven, invoegen<lb/>
de Portugiesche macht ende haer groot opgeven in roock is verdwenen<lb/>
ende is hun volck veel verloopen.
</para>
<para>
Op Ceylon, verstaet men, in october passato noch grooter nederlage tegen<lb/>
den Coninck van Candi hebben gehadt, alwaer den generael don Augustin de<lb/>
Saa
<note mark="3">Volgens
<emph>Ceilon</emph> p. 28 sneuvelde de daar Constantine de Sa e Noronha genoemde<lb/>
Portugese commandeur in de slag, waarover reeds is gesproken p. 287, noot 3. Hij was al in<lb/>
1618 gouverneur van Portugees Ceylon en verwoestte begin 1627 de singalese hoofdplaats<lb/>
Kandy.<lb/>
</note>
met 700 Portugiesen, 1500 a 2000 toupasses
<note mark="4">Toepassen, topasses, Rooms-Katholielcen, deels van zuiver Aziatisch, deels van<lb/>
gemengd Portugees bloed, overeenkomend met de mardijkers bij de Nederlanders. Een uitvoerige<lb/>
noot over hen
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 464.<lb/>
</note>
ende mesticos
<note mark="5">Mesticos zijn niet scherp van de vorige groep te onderscheiden, het percentage<lb/>
Portugees bloed is bij hen groter.<lb/>
</note>
sijn verslaegen.<lb/>
Den Coninck, zijn victorye vervolgende, heeft verscheyden plaetsen op<lb/>
Ceylon geincorporeert, als Marturen, Totagam, Candure, Tenewere, Nigambo,<lb/>
Mawokergie, Malewane
<note mark="6">Mature is een plaats in het midden van Ceylon’s zuidkust, Totaganuwa ligt ongeveer<lb/>
20 km westelijk van Galle, Candure is misschien Gindure op de kaart bij
<emph>Valentijn</emph> en dan het<lb/>
huidige Gintota, ongeveer 5 km west van Galle, Tanaware is een streek westelijk van Mature,<lb/>
Negombo is de bekende plaats noordelijk van Colombo, Mawokergie is mij niet bekend,<lb/>
Malowane is of Malawenna, ongeveer 15 km noordelijk van Totaganuwa, of Malwane, 20 km<lb/>
oostelijk van Colombo (vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 349, de schans Malvane).<lb/>
</note>
ende andere Portugiesche blockhuysen meer, houdende<lb/>
Colombo ende Galla
<note mark="7">Galle aan de westhoek van de zuidkust van Ceylon (Point de Galle).<lb/>
</note>
belegert ende zijn mede de resterende 5 fusten van d’armada<lb/>
van don Bras op Ceylon door storm in stucken geraeckt. Naderhant is door<lb/>
den Deenschen coopman van Trangabare aen den gouverneur Marten IJsbrantsz.<lb/>
geadviseert, dat seecker tijdinge becomen hadde, dat don Philippe de Mascarinas
<note mark="8">Dom Felipe de Mascarenhas kwam reeds in 1623 uit Portugal naar Indië, was 1630<lb/>
gouverneur van Cochin en 1644-1651 onderkoning van Portugees Indië.<lb/>
</note>
<lb/>
gouverneur van Cotchyn, met 2 galeyen, 20 fusten ende 500 blancke Portugiesen<lb/>
soldaten, tot assistentie van die van Colomba voor Ceylon aengecomen was.<lb/>
Met d’aencompste van de Beets verstaen, . de jachten Weesph, Vlielandt<lb/>
ende de veroverde fust naer Ceylon waren gevaeren; d’ Almogende geve, wat goets<lb/>
<pb n="296" />
verrichten mogen. Dese rescontre in Ceylon, op de Cust ende omtrent Jamby<lb/>
schijnen, den Portugies soo gematteert hebben, dat in Snratte ten principaele<lb/>
niet verrichten connen.
</para>
<para>Don Diego de Mello
<note mark="1">Dom Diego de Mello, gouverneur van Meliapore of San Thomé is mij verder niet<lb/>
bekend.<lb/>
</note>
, gouverneur van St Thome, heeft met zijne brieven<lb/>
aen den gouverneur Marten IJsbrantsz geadviseert, dat wel genegen is verlossinge<lb/>
van gevangenen te doen, oversulx eyst den gouverneur eenige Portugiesen<lb/>
van hier omme tegen d’onse, op Ceylon gevangen, te resgateren
<note mark="2">Resgateren, loskopen, van het Portugese resgate.<lb/>
</note>
, daerop tsijner<lb/>
tijtt sullen letten, soo interim geen Portugiesen op de Cust in onse handen vallen,<lb/>
gelijck verhopen, jaa.
</para>
<para>Den hongersnooth in ende omheer Masilipatnam, Paliacatte ende in andere<lb/>
quartieren is dit voorleden jaer ende continueert noch door de groote droochte<lb/>
soo extreem, dat veel menschen ende vee van honger zijn gestorven; heele steden<lb/>
ende dorpen ledich van volck, die soo verloopen, als door ongemack ende honger<lb/>
vergaen zijn. De menschen zijn voor de cost ende om niet te crijgen; de moeders<lb/>
gaven haere kinders van de borsten wegh, sijnde niet machtich deselve te sustenteren;<lb/>
alle twelcke een groote desolatie ende slappe negotie veroorsaeckt heeft,<lb/>
geen menschen mogen vertrouwen, noch geit op leverantie van cleeden uuytsetten.<lb/>
’tCattoen is mede soo quaelijck geslaecht geweest, dat vele wevers stil<lb/>
geseten ende na verscheyden andere quartieren vertrocken zijn; enfijn, d’ellende<lb/>
daer om heer is seer groot ende een jammer om hooren; geen huyden tot paccagie<lb/>
van de lijnwaeten zijn te becomen, worden van de parria’s gegeten om den honger<lb/>
te stoppen.
</para>
<remark>«Handel van Engelsen en Nederlanders ter Kuste Coromandel. Moeten specerijen<lb/>
ten verkoop öf naar Suratte öf naar Coromandel worden gezonden ?<lb/>
»</remark>
<para>Wij houden goet te wesen, de gemelte quartieren, soo wel Suratte als Choromandel,<lb/>
sober versyen ende altijtt in gebreck gehouden werden
<note mark="3">NI. van specerijen om de prijzen hoog te houden.<lb/>
</note>
, als wanneer de<lb/>
specerijen wel bij prijs sullen werden gehouden ende soo veel van 1000 ® sullen<lb/>
maecken, als 2000 voor desen gerendeert hebben.
</para>
<remark>«Slechte prijzen voor juwelen, koperen ketels en zilverwerk<lb/>
»</remark>
<para>In Masilipatam golt den rijs 60 pagoden ’t last, dat bij menschengedachten<lb/>
niet gehoort was; dese overgroote schaerheyt ende hongersnoot veroorsaecte,<lb/>
’tgouten de reaelen soo goetcoop waeren; ’t gemeene volck werden genootsaeckt<lb/>
om den buyck te vullen alle haer juweelen (die uuyt gout ende silver bestaen) te<lb/>
vercoopen. In Masilipatnam waeren de reaelen zoo weynich getrocken, dat men<lb/>
voor 2 reaelen quaelijck een pagode conde coopen. Per Noortwijck wert geadviseert,<lb/>
een weynich aen ’t willigen ende van 71/2 fanum op 8 gecomen waeren. Op den<lb/>
pagode van Paliacatte, sijnde in gewicht ende alloye soo goet als dyen van Masilipatnam,<lb/>
wort in Masilipatnam 20 percento verloren, twelck de cleeden seer beswaert<lb/>
ende wort den pagode in facture nu gerekent op 90 sts., hoewel 100 weert is.
</para>
<folio>Fol. 36r.</folio>
<pb n="297" />
<remark>«Daarom ontvangt Barent Pietersz. liever specerijen dan realen<lb/>
»</remark>
<para>’t Was de Mooren anno 1630 t’zee alweder tegen geloopen; ’t schip van<lb/>
Alichan
<note mark="1">Ali Khan, blijkbaar een Moslims koopman.<lb/>
</note>
, van Masilipatnam na Tanasserij gedestineert, was door leekte teruggegekeert<lb/>
; ’t schip van Merchimchia na Pegu was omgeseylt ende van 600 persoonen<lb/>
niet meer als 40 met de boot op de custe van S’gengelij te lande gecomen. Van<lb/>
Atchin stont een schip te comen, een ander van Arracan ende twee champans off<lb/>
barequesons
<note mark="2">Barequesons, kleine vaartuigen.<lb/>
</note>
uuyt Pegu ende dit was alles, dat de Mooren in Masilipatnam in te<lb/>
wachten hadden.
</para>
<para>Met Noortwijck dato 25 november uyt Masilipatnam adviseert ons den coopman<lb/>
Barent Pietersz.
<note mark="3">Barent Pietersz., opperkoopman, werd 16 okt. 1625 secunde te Masulipatam,<lb/>
14 mei 1629 hoofd. 26 dec. 1632 werd hij, verdacht van particuliere handel, naar Batavia<lb/>
geroepen. 16 aug. 1634 benoemd tot hoofd van de handel te Suratte; tot 9 sept. 1640 daar<lb/>
werkzaam, de laatste tijd met de titel directeur. Hij stierf als commandeur van de retourvloot<lb/>
van 1641 naar patria.<lb/>
</note>
, dat des Tackij saecken weder voor de wint gingen; was in<lb/>
Golconda genouchsaem als Coninck selver; viel den Rosbahan om ’t geit van de<lb/>
Masilipatnamsche pacht (om hem ’t gouverno tegen te maecken) seer hart ende<lb/>
tracht seer omme andermael ’t gouverno aldaer in handen te crijgen, daertegen<lb/>
Mirsa Rosbahan sooveel werekt, als doenelijck is; sach gaerne, dat ons van Masilipatnam<lb/>
ontrocken, soo Tackij in gouverno mocht comen, twelck soo altijtt niet<lb/>
gelegen compt, dewijle Compg.8 geit dickwils in verscheyden quartieren is uuytstaende.<lb/>
Mede meent den coopman Barent Pietersz. Sijn May1 geen wetten te<lb/>
stellen hebben in dat stuck, maer soo ons van Zijn May.ts onderdaenen vercort<lb/>
vinden off gewelt gedaen wort, dat daerover te dagen ende recht te versoecken<lb/>
hebben ende dat bij weygeringhe ons selven altijt rechten connen met de middelen,<lb/>
die ons Godt verleent heeft.
</para>
<para>Des Tackij s pachtinge strecken wijt ende breet, als namentlijck Contapillij,<lb/>
Eloer, Ragiemendron ende andere plaetsen; uuyterlijck thoont d’onse een schoonen<lb/>
schijn, met brieven vol complimenten had zijnen dienst gepresenteert ende<lb/>
soo in eenige saecken vercort wierden, men sou ’t hem laeten weten om op alles<lb/>
goede ordere te stellen; d’onse connen qualijck gelooven, de daet met de woorden<lb/>
corresponderen zullen.
</para>
<para>Den gepermitteerden vrijen handel van Batavia naer de Custe Choromandel<lb/>
sal wel dienen wat gerestringeert
<note mark="4">Gerestringeert, beperkt, ingetrokken.<lb/>
</note>
; die nu derrewaerts gelicentieert worden, misbruycken<lb/>
de vrijheden ende doen de Compg.e in ’t opcoopen al groote schaede ende<lb/>
voornementlijck in Masilipatnam souden wellicht swaricheyt causeren. Over<lb/>
’t stuck van den tholl, d’onse sijn van den gouverneur aldaer diversche maelen<lb/>
daerover aengesproocken, pretenderende den toll van de vrije luyden, die onder<lb/>
onse protextie aldaer verschijnen. Wij nemen voor in toecomende soodanigen<lb/>
ordere daerin te stellen, dat de Compg.
<super>ie</super> buyten schaede ende swaricheyt zall<lb/>
blijven ende de borgerije met reden niet te dagen sullen hebben.
</para>
<para>
’t Over- ende wedervaren van de vrije luyden can wel geexcuseert werden,<lb/>
dat men yder na gelegentheyt consenteert soodanigen capitael naer de Cust te<lb/>
seinden, als men bevinden sal Compg.8 constitutie te gedoogen ende dat tselve<lb/>
alhier in handen van de Compg.
<super>ie</super> overtellen om aen den directeur geconsingneert<lb/>
<pb n="298" />
ende door hem geretoureert te werden, als wanneer d’opjaging’ der coopmanschappen,<lb/>
de fraude ende ’t verswijgen op den tol ende d’onlusten in Masilipatnam<lb/>
sullen voorgecomen sijn; Compgs. schepen sullen oock onbesleth
<note mark="1">Onbeslet, onbelemmerd.<lb/>
</note>
blijven ende<lb/>
veel costen ende provigien gespaert.
</para>
<remark>«Goederen in Coromandel verkrijgbaar<lb/>
»</remark>
<para>Met onse vorige advysen sullen Uw Ed. der Deenen Compg.8 gelegentheyt in<lb/>
India vernomen hebben ende dat den Generael Roelant Crappe anno 1629 den<lb/>
3e augusti met zijn schip den Christiaenshaven van Batavia naer Choromandel<lb/>
was vertrocken met intentie, soo haest aldaer ende in Trangabare ordere op zijn<lb/>
meesters affairen hadde gestelt, sich weder herrewaerts te vervoegen.
</para>
<para>
Op de Custe comende ende vermerckende, den gouverneur Marten IJsbrantsz.<lb/>
geen ordere hadde omme ’t forth Daensborch t’aenveerden, is met Maleye
<note mark="2">Malay(tsjetti), zeer aanzienlijk koopman en makelaar ter Kust van Coromandel.<lb/>
Met hem stond de Compagnie jarenlang in goede relatie. De man, die eigenlijk Astrappa<lb/>
Chitty heette, stierf maart 1634.<lb/>
</note>
in<lb/>
onderhandelingh getreden ende met denselven, . overeengecomen hem<lb/>
gemelte forth voor den tijtt van dry jaeren in handen te stellen omme voor ende<lb/>
uuyt den naem van Sijne May* van Denemarcken tselve aen te nemen ende te<lb/>
bewaeren.
</para>
<para>Ende alsoo den neyck van den Tanjour, onder wyen Trangabare sorteert,<lb/>
gemelte contract ende overleveringe van ’t forth Daensborch aen Malleye (alleen<lb/>
omdat vreesde, in Compg.8 handen souw comen te vallen) niet heeft willen toestaen,<lb/>
is alles in state alsvoren gebleven ; de Portugiesen hebben mede haer beste<lb/>
gedaen, dit contract geen effect mocht sorteren.
</para>
<para>Op Daensburgh heeft d’ heer Crappe, tot bewaeringh van tselve gelaeten<lb/>
16 Denen ende 25 swarten, alle de reste van sijn volck heeft op haer versoeck<lb/>
affbetaelt ende paspoort verleent.
</para>
<remark>«Crappe’ s verdere plannen<lb/>
»</remark>
<para>Die van ’t forth Daensborch verlangen, adviseert d’ heer Marten IJsbrantz.,<lb/>
na ontseth; haer gastos
<note mark="3">Gastos, Portugees = onkosten. Hier geld om onkosten te betalen.<lb/>
</note>
zijn ten eynde, hebben niet van te leven. Den neyck<lb/>
moet over de 6000 reaelen hebben ende is d’ heer gouverneur van opinie, wellicht<lb/>
met dat forth slecht mocht affloopen. Evenwel zeyt den gouverneur, dat daeruuyt<lb/>
voor ons geen swaricheyt can ontstaen, al waer ’t oock zoo, dat ’t gemelte forth in<lb/>
handen van de Portugiesen mocht vallen, maer is van opinie, den neyck nimmermeer<lb/>
sal toestaen, tselve aen den Portugies compt, oversulcx tegen danck van den<lb/>
neyck daerop niet sullen derven attenteren.
</para>
<para>Sonder forth connen onse saecken in dat quartier wel verricht werden ende<lb/>
nevens andere ons gerieff van cleeden, salpeter etc. van daer becomen.
</para>
<remark>«Handel op Sumatra, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 168-170 </ref>»</remark>
<para>
Uuyt onsen jongsten sullen Uw Ed. verstaen hebben, met wat cargasoen<lb/>
ende orderen wij ’t schip ’t Wapen van Hoorn ende ’t jacht Brouckerhaeven den<lb/>
<pb n="299" />
7en november 29 van hier naer Jambi hadden gedepecheert ; ditto schip is den<lb/>
15n januari 1630 met 62231/2 picol suyvere sware ende 190 picol 36 cattij lichte<lb/>
peper alhier wederom wel gearriveert, daermede den coopman de Vries (volgens<lb/>
vorige ordere) oock herrewaerts gecomen is, uuyt welckers mondelinge rapporten<lb/>
als schrifftelijcke remonstrantien neffens die van den coopman Oosterwijck ons<lb/>
geconfirmeert zijn de quade geduchte proceduyren, die d’Engelsche in Jambi tot<lb/>
bederff van ’t aengevangen redres in den peperhandel hadden onderstaen.
</para>
<para>Eenen Mr Chili
<note mark="1">Ten rechte Henry Sill; het jacht „Coster” heette in werkelijkheid: Coaster. Sill<lb/>
kwam 1620 uit als steward’s mate; was eind 1623 factor te Amboina, 1625-1630 in Jambi,<lb/>
vervolgens hoofd der kantoren Armagon en Masulipatam, werd in 1631 door Willoughby<lb/>
gearresteerd en naar Bantam gevoerd; van daar naar Suratte opgeroepen, stierf hij op weg<lb/>
daarheen okt. of nov. 1632 ter rede van Gamron.<lb/>
</note>
was mette jachten den Coster ende de Duyff mitsgaders<lb/>
naermaels den Christoffel aldaer soo haest niet aengecomen, ofte hij begon den<lb/>
peper, die bij d’onse alrede op 4 r. contant ende 5 r. van achten ’t picol tegen cleeden<lb/>
in treyn gebracht was, metten Coninck tegen 6 r. van 8en contant als voor cleeden<lb/>
vast te contracteren, d’onse ende onse actyen sulx te blameren, dat hij oock tegen<lb/>
den Coninck rontuuyt zeyde, d’Engelsche de behoudenisse van zijn rijck waeren,<lb/>
alsoo wij (ten ware om harentwille) Jambij al voor desen souden verlaeten ende<lb/>
onse oude actie op Jambi volcomentlijck affgedaen hebben, seggende mede, dat<lb/>
gesint waeren voortaen haer principael comptoir daer te houden, doende tot dyen<lb/>
eynde (tot bouwinge van een nieuwe logie) houtwerck besteden, settende contrarie<lb/>
d’onse groote parthijen uuyt op borge, claddende niet min mette cleeden in sulcker<lb/>
voegen, dat deselve in corten tijtt 20 percento quaemen te daelen. In somma,<lb/>
hebben niet alleen ’t aengevangen redres in den handel vernieticht, maer de<lb/>
Coningen sulx tegen d’onse opgehitst, dat se in plaetse van voldoeninge der versochte<lb/>
refactien
<note mark="2">Refactien, vergoedingen, schadeloosstellingen.<lb/>
</note>
over vorige geleden schaden, affronten etc. d’onse noch alsulcken<lb/>
onbehoorlijcken ende strenge articulen hebben doen voorstellen om d’selve<lb/>
te teeckenen, als Uw Ed. bij neffensgaende sullen believen te zyen.
</para>
<para>
Alle goede aenmaningen ende milde presentatien hebben onse coopluyden<lb/>
aen gemelten Mr Chili ende sijn geselschap nopende ’t redres van den peperhandel<lb/>
in Jambi ten proffijte van beyde de Compg.n gedaen ende verthoont, hoeverre<lb/>
bij haerluyder alreede daerin was gehandelt, mitsgaders wat schade d’een ende<lb/>
d’ander Comp. bij sijne aenvangende proceduyren souden ontstaen, doch alles<lb/>
heeft niet mogen helpen, maer hebben d’onse gedrongen den Coninck toe te seggen,<lb/>
dat se den peper tegen 5 r. van 8n contant ende tegen cleeden tot sulcken prijs<lb/>
souden coopen, als mette vercoopers souden connen accorderen. Item dat den<lb/>
tholl op vorigen voet soude blijven ende alle cleene voorvallende saecken bij den<lb/>
Coninck ende den coopman van ’t comptoir aldaer affgedaen, maer groote cryminele<lb/>
op ’t advys van den Generael souden uuytgestelt werden neffens andere<lb/>
utiliteyten meer, die door tusschenspreecken van de oude ende jonge Coninginne
<note mark="3">Daar 9 juni 1630 de vorst van Djambi stierf, 22 okt. d.a.v. zijn opvolger, die al jaren<lb/>
als onderkoning was opgetreden, en daarna een derde vorst opvolgde, wiens broeder door<lb/>
sommigen werd erkend, is het moeilijk in deze jaren te begrijpen, wie in een bepaalde tekst is<lb/>
bedoeld: hier de vrouwen van den in juni en van den in oktober overledene, van wie de laatste<lb/>
als Ratu Mas bekend stond. Zij was onder den derden der bedoelde vorsten de voornaamste<lb/>
machthebbende in den lande.<lb/>
</note>
<lb/>
<pb n="300" />
toegestaen zijn, daermede dese Engelsche gesmede turbnlentyen voor die tijtt<lb/>
wat gestilt zijn .
</para>
<remark>«6 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Den 24n marti arriveerde hier voorts van Jambi ’t jacht Diemen met 1402<lb/>
picol sware peper, sijnde door expiratie van tijtt uuytt ’t vaerwaeter van Mallacea<lb/>
volgens sijne instructie Jambi aengeloopen. Den coopman Oosterwijck claechde<lb/>
seer, dat de Coningen van Jambi (door d’ophitsinge van d’Engelsche) tsedert ’t<lb/>
vertreck van Hoorn in haere onredelijcke proceduyren soo onverdraechlijck hadden<lb/>
gecontinueert, dat se hadden moeten resolveren haer daer tegen te stellen ; doende<lb/>
tegen wil ende danck van de Coningen d° jacht Diemen ende de fluyt Velsen tot<lb/>
verseeckeringe van ’s Compg.s volck ende middelen voor de logie opcorten
<note mark="1">Opcorten, hier de rivier hoger opkomen (door het inkorten van het ankertouw).<lb/>
</note>
,<lb/>
sijnde bij de Coningen te voren expresselijck begeert, dat d° fluyt beneden de<lb/>
logie soude geleyt ende geen schepen met haer geschut meer boven gebracht<lb/>
werden ende waeren d’onse secretelijck verwitticht, den Coninck soude gesegt<lb/>
hebben, dat alsdan de logie met Compg.8 volck ende goederen genouchsaem in<lb/>
sijn gewelt hebben soude, doch dese travade
<note mark="2">Travade, orkaan, van het Portugees travados, hier natuurlijk figuurlijk gebruikt.<lb/>
</note>
is met ’t vertreck van Mr Chili<lb/>
uuyt Jambi eyndelijck sonder naerder gevolch mede gestilt.
</para>
<remark>«Zending van schepen naar D jambi en gebeurtenissen aldaar ,
<emph>gedrukt</emph> Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 170-173. Vertrek van Van Diemen en Block Martsz. naar patria</emph><lb/>
»</remark>
<para>d’ Heer Nuydts naer verscheyden gedaen versoeck, blijfft hier over.
</para>
<para>
Naerdat wij door de becomen advysen van Jappan ende Tayouhan van zijn<lb/>
gehouden proceduyren, soo geduyrende zijne ambassade in Jappan als zijn gouvernement<lb/>
in Tayouhan, waren verwitticht, hebben bij resolutie in dato 9e mayo<lb/>
goetgevonden hem van sijne dingniteytt van raedt van India te suspenderen,<lb/>
eerst op den punct Diamant ende naermaels in sijn camer als gevangen te houden,<lb/>
daer hij noch in continueert, also sonder naerder advysen als bescheyden ende<lb/>
successen in Jappan ten principaelen in sijn saecken niet can gedisponeert werden,<lb/>
’t Gengentich
<note mark="3">Bedoeld is: negentig.<lb/>
</note>
a 100 schuyten gout van 12 a 13 r. swaerte yder, wert gesegt, hij<lb/>
van Equan geperst ende genoten te hebben, eer hij hem van sijne gevanckenisse,<lb/>
daer hij hem met subtylheyt ingecregen hadde, heeft willen ontslaen
<note mark="4">Zie
<emph>Nuyts,</emph> p. 33.<lb/>
</note>
; van 14 d°<lb/>
schuyten heeft hij bekent onder ander pretext genoten te hebben, sonder meer;<lb/>
t’contrary wert bij verscheyden beweert ende getuycht ; van grooten importanten<lb/>
particulieren handel op Jappan gedreven te hebben wert hij mede beschuldicht ;<lb/>
’t schip Woerden heeft hij tegen d’expresse ordere van den Ed. Heer Generael Coen<lb/>
zal.r met een cargasoen van de Compg.e, importerende ƒ 107 000 ende van sijn<lb/>
eygen, naer geseyt wert, wel 8000 r. van 8en, naer Jappan gesonden, twelck omtrent<lb/>
Isle Eormosa met volck en al is gesneuvelt; ’t vermoorden van ons volck op<lb/>
Tayouhan, die tot omtrent de 66 aldaer van de Mattauwers verraedelijck omgebracht<lb/>
zijn, wert Zijn E. oock seer te laste geleght, uuyt oorsaecken als Uw Ed.<lb/>
<pb n="301" />
bij de neffensgaende pampieren in handen van de heer Van Diemen sullen believen<lb/>
te syen
<note mark="1">Zie
<emph>Nuyts,</emph> p. 34.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Geduyrende sijn aenwesen alhier heeft met den fiscael Van den Heuvel,<lb/>
naerdat hij mede gedeporteert was, sulcken onbehoorlijcken correspondentie gehouden,<lb/>
als de bijgaende biljetten uuytwijsen; in somma, is voor de Compg.® een<lb/>
costelijck ende schadelijck dienaer ende voor ons vrij bedenckelijck, want heeft<lb/>
sooveel listige practijcquen aengewent om ’t ondersoecken van zijne saecken te<lb/>
doen blijven steecken, als bij sich selve ende andere onbehoorlijcke assistentien<lb/>
heeft connen bedeneken. Ons is mede bericht, dat jongst met ’t schip Fredericq<lb/>
Hendricq een goede parthije gout ende andere goederen aen zijn huysvrouwe ofte<lb/>
andere vrunden soude overgesonden hebben. Wat hier van zij, sullen de kennisse<lb/>
hier daervan quaelijck becomen. Eerstdaegs sullen sijn saecken laeten bij der<lb/>
handt nemen ende op de naerder becomen advysen van Tayouhan als Jappan<lb/>
laten affhandelen, wenschende, dat desen man sijn goet verstant zoo wel ten voordeel<lb/>
als naerdeel van de Comp.e hadde geemployeert.
</para>
<para>Den fiscael Van den Heuvel heeft over de seer leelycke gehouden correspondentie<lb/>
metten gemelten Nuyts eenen geruymen tijt gevangen geseten; hoedanich<lb/>
die geweest zijn, believen Uw Ed. bij neffensgaende copyen van sijne geschreven<lb/>
brieffkens aen ditto Nuydts te beoogen; dese groote bedenekelijeke ende, soo zij<lb/>
beyde seggen, geveynsde correspondentie, segt d’een ende d’ander, dat se maer<lb/>
aengevangen ende bestaen hebben om van malcanderen te trecken, daermede sij<lb/>
hun daernaer d’een tegen d’ander tot yders voordeel mochten dienen, dat den<lb/>
tijt naerder leeren zall ende ondertusschen, hetzij zoo ’t wil, ’t is seecker, datter<lb/>
verscheyden punten gemou veert ende verhandelt zijn, die voor de Compg.e soowel<lb/>
in respect van d’Engelsen als anders bedenckelijck ende van consequentie zijn;<lb/>
d’uuytcompste van d’een en d’ander hebben Uw Edn naer desen te verwachten.<lb/>
Ondertusschen Uw Edhn. versoeckende, dat sulcken spitsvinnighe ende overlange<lb/>
bekende warvogels in toeeoemende moghen geexcuseert werden in Compg.8 dienst<lb/>
herrewaerts te senden, alsoo de schade ende verachteringen al te groot is, die de<lb/>
Compaingnie alreede geleden heeft.
</para>
<remark>«Slot, enkele zinsneden daarvan zijn af gedrukt
<ref>Indisch Verslag, p. 8 </ref>»</remark>
</body>
</teiTrim>