<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="303"/>
<meta key="title" value="Specx, Vlack, Van der Burch, Gardenijs; Batavia, 6 januari 1632"/>
<meta key="rawdate" value="6 januari 1632"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1632"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Specx, Vlack, Van der Burch, Gardenijs"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacques Specx Dr, Pieter Vlack, Jan van der Burch, Arent Gardenijs"/>


</header>
<body>
<pb n="303" />
<head>IV. JACQUES SPECX, DR. PIETER VLACK, JAN VAN DER BURCH EN<lb/>
ARENT GARDENIJS, Batavia 6 januari 1632.</head>
<folio>K.A. 1014, </folio>
<remark>«Schepen uit patria aangekomen; zie
<ref>Daghregisters 1631, 28 april, 19 mei, 2 juni, 6 juni, 29 september </ref>»</remark>
<para>Meer insolentien ende beginselen van muiterijen hebben sich zoo in de vloote<lb/>
van de heer Gij seis ende dese jongste verthoondt, als oyt voor desen op de comende<lb/>
schepen naer Indien vernomen is, daervan de meeste autheurs bevonden<lb/>
werden, die op voorige wederomreysen van de principale belhamers geweest zijn<lb/>
ende in plaetse van straffe wederom in goede eerlij cke diensten aengenomen<lb/>
werden, twelck in plaetse van danckbaerheyt een meerder boosheyt ende halsterrigheyt<lb/>
barende, beginnen op de herrewaerts comende scheepen oock haere<lb/>
preuven te doen, doch verhoopen, dat door goede justitie allhier well cesseren<lb/>
ende in toecomende beteren zall. Ondertusschen versoecken, dat U Ed. op de<lb/>
bekende moetwillighe alsulcken acht gelieven te doen nemen, dat buytten U Ed.<lb/>
dienst ende uutt India gehouden werden, alsoo met cleenachten van de vaderlandtsche<lb/>
justitie ende ’t beroemen in wadt manieren haere oovericheyden ende<lb/>
andere op de thuysreyse hebben geaffronteert, hier niet als een bederf felij cke pest<lb/>
in brengen. Eenige principale hebben hier oover haere bedreven moetwillicheden,<lb/>
gaende naer ’t vaderlandt, door de justitie doen aenspreecken, doch meer tot een<lb/>
preadvertentie, dat se, in ’t vaderlandt den dans ontspringende ende hier coomende,<lb/>
niet vrij zijn, als dat voor all noch conden goet vinden de gemeriteerde<lb/>
straffe daeraen te exerceren. Wij sien, U Ed. becommert zijn ende serieuselijck<lb/>
op de remedien tegen de moetwillicheyt ende desobedientie van thuysvarende<lb/>
volck hebben geleth, dewijle de fauten door justitien noch straffen te beteren,<lb/>
maer om consideratien aldaer veel geconniveert
<note mark="1">Geconniveert, oogluikend toegelaten.<lb/>
</note>
werden, oordeelen wij U Ed.<lb/>
geraemde ordren van belooninghe tot een preuve dienstich, doch blijven niettemin<lb/>
beducht, datter niet alleen weynich bij sal gevordert, maer de boose ende halsterrige<lb/>
noch eer opstinater sullen gemaeckt werden van haeren gedanen eet ende<lb/>
schuldigen plicht weynich te achten, ziende, dat se in plaetse van vrees ende<lb/>
straffe, met hooge belooningen werden gebeden.
</para>
<para>
Naerdat wij hier verscheyden malen serieuselijck geleth ende gediscoureert<lb/>
hebben, door wat middelen dese moetwillicheyt ende disobedientie van ’t volck<lb/>
op de thuysreysen mochten voorgecomen ende gedempt werden, blijven van<lb/>
opinie, datter geen goet noch bestendig redres sall werden teweege gebracht als<lb/>
bij goede authoriteyt ende justitie, door dewelcke onses oordeels ’t volck van de<lb/>
Comp.ie totte voldoeninge van haeren schuldigen plicht (achtervolgens den gedanen<lb/>
eet) behoorden geconstrengeert te werden, om twelcke bequamelicxt ende buytten<lb/>
impedimenten
<note mark="2">Impedimenten, belemmeringen.<lb/>
</note>
te bevorderen zouden dienstich houden, dat bij U Ed. oover ider<lb/>
uutgaende vloote twee aensienlijcke ende ervaren persoonen als admirael ende<lb/>
vice admirael gecommitteert wierden omme respectivelijck oover de keerende<lb/>
retourschepen naer ’t vaderlandt wederom d’zelve qualiteytten te becleeden<lb/>
onder alsulcken bijsondere stercke commissie ende behoorlijcke instructien, als<lb/>
<pb n="304" />
U Ed. (tot mainctenue van de authoriteyt ende administratie van parate justitie)<lb/>
noodich oordeelen souden. Ende om de gemelte persoonen te meerder aensien<lb/>
ende authoriteyt te doen hebben, souden geduerende haer aenwesen alhier den<lb/>
admirael in den Raet van India ende den vice-admirael in den Raet van Justitie<lb/>
alsulcken plaetsen connen becleeden, als U Ed. (onder reserve van de eere ende<lb/>
digniteyt der ordinarise raaden van India) zouden geraaden vinden.
</para>
<para>Gemelte voorslach moveren wij op de naervolgende insichten voorderlijck<lb/>
ende dienstigh, namentlijck, omdat gemelte persoonen (zijnde expres van hoogerhandt<lb/>
gestelt ende buyten alle opspraeck ofte invidie
<note mark="1">Invidie, hier: jaloersheid, afgunst.<lb/>
</note>
, die het thuysvarende<lb/>
volck veeltij dts door lanckduierige districte onderdanicheyt ende bijwijlen gepretendeert<lb/>
geleden ongelijck tegen veele ooverhoofden op de thuysreyse opnemen)<lb/>
bequamer sijn om ’t volck door authoriteyt in haeren schuldigen plicht te houden<lb/>
ofte door justitie te constrengeren als veele, die, in India lange geweest sijnde, om<lb/>
voorige ende somwijlen oover andere gepasseerde saecken becommert sijn de<lb/>
vereyste authoriteyt ende justitie te administreren off te gebruycken, zijnde dit<lb/>
de bequaemste middelen, die wij tot bevoorderinge van U Ed. goede intentien<lb/>
hebben connen bedeneken.
</para>
<remark>«Uit patria ontvangen proviand
, enz.<lb/>
»</remark>
<para>Onder de aenstaende te zenden contanten believen U Ed. ons met ongeveerlijck<lb/>
/ 100 000 in payement van Europische schellingen, dubbelde ende enckelde<lb/>
stuyvers te versien, daeronder 20 000 guldens aen enckelde stuyvers. U Ed. gelieve<lb/>
in consideratie te nemen, ofte eenige halve stuyvers, daer die van Amboyna om<lb/>
schrijven, dienen gesonden. Prefererende daerbeneffens de realen van achten voor<lb/>
andere spetien sooveel mogelijck, behalven de provisie van de Custe Choromandel,<lb/>
welcke (als voor desen) met goudt eyst versien, alsoo de realen op al te leegen prijs,<lb/>
jae tot 71/2 fanom ’t stuck waeren gedaelt.
</para>
<remark>«Vertrekkende schepen en lading,
<ref>Daghregisters, 6 </ref>jan. 1632<lb/>
»</remark>
<para>Tegen februarij ofte martij toecomende staen ons van Jambij noch omtrent<lb/>
500 lasten zuyveren peper te verwachten ende is apparent, dat (naer ’t vertreck<lb/>
van ’t schip Londen, twelck daer in laadinge lecht) dien handel, neffens die van de<lb/>
Westcuste ’t aenstaende jaer meest alleen gaudeeren sullen, alsoo d’Engelsen in<lb/>
den rechten tijt van scheepen ende cargasoenen sulex sullen ontbloot sijn, dat ons<lb/>
weynich in den handel sullen connen hinderen.
</para>
<para>
In conformite als ’t voorleeden jaer 30 heeft de Comp.a dit jaer 31 den handel<lb/>
op de Westcust wederom alleen gegaudeert. Geen Engelsche schepen sijn van<lb/>
Bantam tot procure van peper derrewaerts gesonden, doch sijn haere schepen<lb/>
den Grooten Jaems ende de Blessingh, comende van Suratte, naer een penibele<lb/>
langhe reyse genootsaeckt geweest Celebaer aen te doen, sendende haer boot van<lb/>
de mont van de Strate met advijsen naer Bantam; waerop ’t jacht de Duyff<lb/>
met rijs ende verversingh derrewaerts gesonden zijnde, is de Blessingh wederom<lb/>
van daer recht door naer Suratte gedepecheert ende den Jaems met de Duyff<lb/>
<pb n="305" />
den 2n september passato voor Bantam ghearriveert, sulcx dat aldaer geen ofte<lb/>
seer weynich peper verhandelt hebben.
</para>
<remark>«Schepen naar Sumatra’s Westkust gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Gemelten peper
<note mark="1">NI. die van Sumatra’s Westkust.<lb/>
</note>
is noch all tot twintich realen van 8n de bhaer moeten<lb/>
ingeschreven werden om de behoorlijcke advance op de cleeden te behouden;<lb/>
gelijck U Ed. voor desen hebben aengeschreven, isser ooverlanghe serieuselijck<lb/>
getracht om den peperprijs op de gemelte Custe te verminderen ende d’advancen<lb/>
op de cleeden te doen rijsen, tot welcken eynde aen de cooplieden soo herden<lb/>
aenmaninge ende liberaele toesegginghe van erkentenisse van tijt tot tijdt gedaen<lb/>
sijn, als wij tot bevorderinge van zaecken dienstigh oordeelden ende Uwe Ed. bij<lb/>
de successive medegegeven instructien sullen connen sien. Hierop is wel eenich,<lb/>
doch geen alsulcken redres gevolcht, als goede getrouwe dienaers wel zouden<lb/>
hebben connen tewege brengen, soo se haer eygen proffijt mette Comp.ie te besteden<lb/>
ende haere particuliere handelingen te prefereren niet meer gesocht ende<lb/>
(naer alle apparentien) ’t redres van den handel zelver tegen gehouden hadden;<lb/>
dit is wel oover eenige jaeren gemompelt, doch noyt connen aen den dach gebracht<lb/>
werden, gelijck nu apparent openbaer werden sall.
</para>
<para>Den coopman Nicolaes Behoort
<note mark="2">Nicolaas Behoort voer 1619 als assistent uit, was enige tijd vrijburger en later<lb/>
weer in compagnies dienst, in maart ’27 als onderkoopman, vnl. vai'end op Sumatra’s Westkust,<lb/>
later als opperkoopman. Januari ’33 werd zijn gage verbeurd verklaard.<lb/>
</note>
, die eenige jaeren op de gemelte Westcust<lb/>
gevaeren ende den handel verscheyden mael als hooft onder sijne directie gehadt<lb/>
heeft, hadden in augustij voorleeden met ’t jacht Bommel wederom derrewaerts<lb/>
gesonden, hem bij voegende twee bequaeme ondercoopluyden ende eenige assistenten<lb/>
omme door hem in den handel sulcx aengequeeckt ende onderwesen te<lb/>
werden, dat se in ’t aenstaende daertoe zelver mochten werden gebruyckt.
</para>
<para>
Onder toesegginge van goede erkentenisse was d° Behoort dit neffens de<lb/>
bevorderinghe van goeden coop peper ten hoochsten gerecommandeert, alhoewel<lb/>
daervan (ten aensien van de becomen inditien
<note mark="3">Inditien, aanwijzingen.<lb/>
</note>
sijner gepleechde ongetrouwicheyden<lb/>
ende eygenbaetsoeckentheyt) weynich vruchten waeren verwachtende ;<lb/>
d° Behoordt, den 15n stantij met ’t gemelte jacht Bommel volladen alhier ter<lb/>
rheede arriveerende, is goetgevonden sijn kisten, pampieren ende andere goederen<lb/>
te doen sayseren midtsgaders sijn persoon in hechtenisse te houden; waernaer<lb/>
uutte rapporten van de gemelte ondercoopluyden van sijne onbehoorlijcke handelingen<lb/>
naerder geinformeert ende bevonden sijnde, dat hij sich in geenigen deele<lb/>
naer zijne medegegeven instructie, maer contrarie naer sijn eygen indirecte<lb/>
capiritie
<note mark="4">Capiritie, hier vermoedelijk hebzucht of iets dergelijks.<lb/>
</note>
gereguleert hadde, daerbeneffens door eenige van sijne slaven gerapporteert<lb/>
sijnde, datter verscheyden partijen goudts als juweelen in huys begraven<lb/>
waeren, is voorder goet gevonden ’t begraven te lichten ende voorts alle sijne<lb/>
goederen te doen inventariseren, midtsgaders de boecken van sijne jongste administratie,<lb/>
daer hij d’ondercoopluyden de behoorlijcke kennisse van onthouden<lb/>
hadde, uuytte cartebellen
<note mark="5">Cartebellen, losse aantekeningen.<lb/>
</note>
behoorlijck te doen formeren, gelijck geschiet is ende<lb/>
<pb n="306" />
uuyt d’een als d’ander bevonden wert, dat hij de Comp.ie apparent niet zoo<lb/>
getrouw sall gedient hebben, als hij bij eere ende eet verplicht is. Naer datter aen<lb/>
’t jongste cargasoen all noch bevinden wert te gebreecken ende tgeene daervan<lb/>
bij d° coopluyden als andere op de Custe gemerckt is, soude hij een groote parthije<lb/>
goudt medegebracht ende versteecken hebben, twelck neffens andere saecken noch<lb/>
niet te voorschijn gebracht sijnde, staet hem (bij voorder loocheningen) niet als<lb/>
groote swarigheyt te verwachten. Lange voor desen heeft d° Behoort altijt booven<lb/>
andere coopluyden den diersten peper ende meeste laccagie
<note mark="1">Laccagie, alle verlies gedurende het transport en de opslag van waren.<lb/>
</note>
ende minste proffijtten<lb/>
op de cleeden aengebracht ende hoe desen jongsten handel uutvallen sall,<lb/>
wil den tijt leeren. Door het quaet weer ende de cortheydt des tijdts is den peper<lb/>
noch niet all tsamen connen naer gewoogen, noch in sijn saecke verder geprocedeert<lb/>
werden; hebbende Uw Ed. naer desen te verwachten, hoe sich d’een ende<lb/>
d’ander voorder toedragen ende alles uytvallen zall. Naerdat men uuyt de cartabellen<lb/>
bevint, souden omtrent de 2640 picols sijn ingecocht, zonderdat hij eenich<lb/>
gout voor de Comp.ie, maer wel voor sich selven verhandelt heeft. In somma,<lb/>
’tisseecker, Ed. Heeren, dat de Comp.a op de Westcuste als Jambij lange jaeren<lb/>
bij veelen coopluyden seer ontrouwelijck gedient geweest is, twelck door straffe<lb/>
van de boose ende de belooninghe van de getrouwe oprechte in toecommende<lb/>
verhopen te prevenieren. Ondertusschen werden door dese als verscheyden andere<lb/>
redenen geperst Uwe Ed. op ’t alderserieuste te versoecken, dat Uw Ed. doch<lb/>
tot directie van des Compang.8 affairen in India allsulcken bekenden, goede,<lb/>
getrouwe ende ervaren persoonen believen herrewaerts te senden, als tot preventie<lb/>
van de schaden ende calamiteytten, die een staet subject is, daer de goede ende<lb/>
ervaren weynich ende de eerlij cke getrouwe niet overich en sijn, werden vereyst.
</para>
<para>
Ed. Heeren, souden wij U Ed. specifice voorstellen, hoedanige persoonen ons<lb/>
van tijt tot tijt werden toegesonden, wij en twijffelen niet, off U Ed. zouden haer<lb/>
met ons bedroeven ende beswaeren, datter sooveele importante zaecken van de<lb/>
Comp.a door persoonen van soo cleynen apparentien moeten ghedirigeert ende<lb/>
vertrout werden. Verelarende Uwe Ed. voor de waerheyt, dat als wij tot directie<lb/>
van eenige zaecken naer een goet vertrouwt persoon om soecken, qualijck eenen<lb/>
zonder lanteeren te vinden is. In julij voorleden hadden hier oover de 120 ondercoopluyden<lb/>
ende assistenten ter rheede, dewelcke altsamen bijsondere geexamineert<lb/>
ende, haer geschrift gevisiteert sijnde, wiert bevonden, datter, uutgenomen<lb/>
10 a 20 persoonen, de reste bequamer waeren om in de schooien te leeren schrijven<lb/>
ofte de wapen te hanteeren ofte getuchticht te werden als omme op eenige Uwer<lb/>
Ed. comptoiren dienst te trecken ende op goede Apparentien tot hooger ampten<lb/>
aen te queecken. d’Aencomende oppercoopluyden, die van eenige apparentien<lb/>
zijn ende geschapen staen hier yets still te blijven, werden onaengesien de beswarende<lb/>
lasten voor de Comp.Ie aen landt in den Raet van Justitie gebracht, opdat<lb/>
zij kennisse van saecken ende wij kennisse van haere persoonen becomen mochten,<lb/>
doch hebben (Godt betert) noch soo weynich vruchten ende apparentien daervan<lb/>
gesien, dat wij meer de lasten ende gegeven ergernissen (welcke in zulcken persoonen<lb/>
niet behooren gevonden te werden) beclagen als van haere gepresteerde<lb/>
ofte verwachtende diensten weesen te sullen bedancken. Gedenckt Ed. Heeren,<lb/>
dat van ghedebaucheerde off quaet befaemt in ’t vaderlandt seer selden beteringe<lb/>
in India te verwachten staet. Hier blijven wij jegenwoordich (soo lange als ’t Godt<lb/>
<pb n="307" />
belieft) tot directie van U Ed. generaele affairen met ons vieren, namentlijck den<lb/>
Generaell Specx, Pieter Vlack
<note mark="1">Dr. Pieter Vlack kwam 1623 in rang van raad-extraord. van Indië als president<lb/>
van vier schepen uit. 14- nov. 1624 werd hij ord. raad van Indië en president van de Raad van<lb/>
Justitie. 7 febr. 1627 vertrok hij als gouverneur naar Banda, waar hij bij een boottocht in<lb/>
juli in handen van vijandige, op Ceram wonende Bandanezen viel. Na in november bevrijd te<lb/>
zijn, bleef hij nog korte tijd te Banda en kwam eind sept. 1628 te Batavia terug, waar hij weer<lb/>
president van den Raad van Justitie werd. Hij werd door zijn huwelijk met Lijsbeth Ment<lb/>
in mei 1629 Coens zwager. Herhaaldelijk commandeerde hij zonder veel succes eskaders in de<lb/>
Straat van Malakka. 15 aug. 1634 vertrok hij met negen schepen naar Suratte, vanwaar hij<lb/>
5 januari 1635 als commandeur van twee (na de Kaap zes) schepen repatrieerde.<lb/>
</note>
, Jan van der Burch
<note mark="2">Jan van der Burch voer 1618 als assistent uit, was 1619 onderkoopman op de Weesp<lb/>
en vertrok daarmee 1 april 1621 naar Arabië, werd opperkoopman en viel eind november voor<lb/>
Suratte in handen der Portugezen. 11 april 1624 vrijgekomen, maakte hij in 1625 een reis<lb/>
van Batavia naar Coromandel voor de opkoop van slaven. December 1626 boekhoudergeneraal,<lb/>
16 december 1630 raad van Indië en als zodanig met allerlei werkzaamheden belast.<lb/>
5 aug. 1636 vertrok hij als gouverneur naar Formosa, waar hij 11 maart 1640 stierf.<lb/>
</note>
ende Arent Gardenys
<note mark="3">Arent Stevensz. Gardenijs kwam 1625 als assistent uit, werd aan boord tot onderkoopman<lb/>
bevorderd, later opperkoopman op Banda, waar hij sept. 1629 als president tijdelijk<lb/>
met het bestuur werd belast. 14 juni 1630 lid van de Raad van Justitie te Batavia. Nadat hij<lb/>
1631 met een zuster van Specx’ vrouw was gehuwd, werd hij boekhouder-generaal en extraord.<lb/>
raad van Indië. Mei 1632 als gouverneur naar Coromandel vertrokken, werd hij in september<lb/>
op last van Heren XVII wegens particuliere handel naar Batavia terug geroepen en jan. 1633<lb/>
zonder gage naar patria gestuurd. Febr. 1635 voer hij als opperkoopman weer uit en werd na<lb/>
aankomst in dec. benoemd tot directeur van de handel en secunde te Amboina. Aug. 1636 als<lb/>
visitatour naar Perzië, Suratte en Coromandel; juli 1638 extraord. raad van Indië, sept.<lb/>
gouverneur van Coromandel, aug. 1641 ord. raad van Indië. Hij stierf juli 1643 te Paleacatte.<lb/>
</note>
als<lb/>
generael boeckhouder ende extraordinaris raet van India; Hendrick Nachtegael
<note mark="4">Hendrick Jansz. Nachtegael kwam 1617 als bootsman uit, werd sept. 1620 assistent,<lb/>
klom in 1629 tot opperkoopman op, was werkzaam als opperkoopman van het groot comptoir<lb/>
maar moest in febr. 1634 wegens slordigheid aftreden; was 1637 tijdelijk opperhoofd in Siam.<lb/>
</note>
,<lb/>
als oppercoopman vandt casteel; Cornelis van Maseyck
<note mark="5">Cornelis Cornelisz. van Maeseyck voer 1611 als assistent uit, diende eerst te Gresik,<lb/>
sinds juli 1615 te Japara, waar hij okt. 1616 onderkoopman werd. Juni 1618 maakte hij een<lb/>
hofreis naar Mataram. 8 aug. 1618 werd hij na de overval van de Javanen op de loge te Japara<lb/>
het binnenland in gevoerd; hij kwam nov. 1621 weer vrij. Jan. 1623 licentmeester en sjahbandar<lb/>
te Batavia; 1624 weer met een hofreis belast. Jan. 1625 ontvanger-generaal; gedurende de<lb/>
belegeringen van Batavia in 1628 en 1629 kapitein van een compagnie, mei 1631 vice-commandeur<lb/>
van een eskader in de Straat van Malakka. Okt. 1631 gezant naar Bantam, april 1633<lb/>
voor de derde maal belast met een hofreis naar Mataram. In 1634 en 1635 commandeur van<lb/>
eskaders ter kust van Java en voor Palembang. In 1636 weer gezant naar Bantam. Hij stierf<lb/>
22 sept. 1636 te Batavia.<lb/>
</note>
, ontfanger-generael<lb/>
ende den oppercoopman Willem Perregens
<note mark="6">Willem Perregens werd sept. 1625 van onderkoopman opperkoopman in de Bandagroep;<lb/>
sept. 1628 naar Batavia; 6 jan. 1632 opperkoopman belast met een deel van de boekhouding;<lb/>
hij stierf vóór 12 jan. 1634.<lb/>
</note>
, als boeckhouder van de logie, garnisoensboecken<lb/>
ende aencleven van dien. Wat weynige bequame stoffe hierbuyten<lb/>
hebben, sullen om reedenen U Ed. met geen ontleedinghe voorstellen, maer alleenlij<lb/>
ck zeggen, dat wij om d’ heeren Marten Issebrantsz van de Cust, Putmans uut<lb/>
Tayouhan volgens haer ernstich versouck te verlossen ende eenige andere nootwendige<lb/>
te lichten weynige apparentie sien. De heer Lodensteyn versouckt meede<lb/>
sijn verbeteringhe van qualiteyt ende tractement ofte te mogen herrewaerts<lb/>
comen, daer wij (ten aensien van sijn cappassiteyt) hier niet qualick mede souden<lb/>
gedient sijn, bijaldien een sufficant persoon bij der handt hadden om sijn plaetse<lb/>
<pb n="308" />
te becleeden; tot sijnder assistentie heeft hij op Mallaye den oppercoopman<lb/>
Wouter Ten Haeff
<note mark="1">Wouter ten Haeff, 1619(?) uit patria gekomen, maakte 1629 als opperkoopman een<lb/>
tocht naar Perzië, was 1630 lid van de Raad van Justitie te Batavia; 1631-1633 diende hij te<lb/>
Ternate, vanwaar hij zonder rang en gage naar patria werd gezonden.<lb/>
</note>
ende op Mackjan Foppo van Gendt
<note mark="2">Foppe Hendricksz. van Gent kwam 1630 in het land en was tot 1634 opperkoopman<lb/>
op Makéan. Hij stierf 8 jan. 1635 te Batavia.<lb/>
</note>
, in dewelcke tot noch<lb/>
toe geen gouverneurs verheyste cappassiteyten werden bespeurt.
</para>
<para>In Amboyna is d’ heer Gijsels, die met d’oppercoopluyden Eevert Hulst
<note mark="3">Evert Hulst (Huift?) was tussen 1630 en 1635 opperkoopman en secunde te Amboina.<lb/>
</note>
<lb/>
ende Jan Ottens
<note mark="4">Jan Ottens kwam juni 1626 als onderkoopman te Batavia; 1628-1631 fiscaal te<lb/>
Amboina, mei 1632 opperkoopman te Luhu, juni tevens van Hitu; jan. 1633 met de titel<lb/>
president belast met het bestuur over de Molukken, maart 1635 naar Batavia, 1636 commandeur<lb/>
van zes schepen naar Suratte. Juni 1636 vice-president van de Raad van Justitie, okt.<lb/>
extraord. raad van Indië. Hij vergezelde van Diemen in december naar Amboina, werd daar<lb/>
gouverneur en stierf als zodanig 14 aug. 1641.<lb/>
</note>
, als beyde persoonen van goeder hoope ende apparentie,<lb/>
tamelijck wel versien is.
</para>
<para>In Banda is d’ heer Raemburch
<note mark="5">Crijn Jacobsz. van Raemburch kwam 1611 als onderkoopman uit en diende jaren<lb/>
op Solor, waar hij 1615 opperkoopman werd. Na het verlaten van het kasteel aldaar maakte hij<lb/>
jaarlijks tochten van Batavia naar Timor en bezocht 1617 als eerste namens de Compagnie<lb/>
Palembang. In 1619 herstelde hij de vestiging op Solor en repatrieerde in 1623. In 1629 kwam<lb/>
hij met rang van raad van Indië als vice- commandeur onder Specx naar Batavia; hij werd<lb/>
jan. 1630 gouverneur van Banda, waar hij 23 dec. 1633 stierf. Vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 227.<lb/>
</note>
, bij sich hebbende d’oppercoopluyden<lb/>
Cornelis Accoley
<note mark="6">Cornelis Acoley, 1628 onderkoopman, 1629 opperkoopman op de Banda-groep,<lb/>
maart 1634 president, 1635-1642 gouverneur van Banda, 13 jan. 1642 raad van Indië, 29 nov.<lb/>
1643 op Banda gestorven.<lb/>
</note>
ende Gerridt Demmer
<note mark="7">Gerard Demmer kwam 1626 als assistent uit, 1627 secretaris van Banda, 1629<lb/>
koopman en fiscaal, 1631 opperkoopman aldaar. Juni 1638 lid van de Raad van Justitie te<lb/>
Batavia, jan. 1639 fiscaal van Indië; jan. 1642 extraord. raad van Indië en tot febr. 1647<lb/>
gouverneur van Amboina, okt. 1647 ord. raad van Indië, 1650 president van de Raad van<lb/>
Justitie. Hij repatrieerde dec. 1652 als commandeur van een retourvloot.<lb/>
</note>
, daer noch wel een goet persoon ofte<lb/>
twee bij verheysten omme bij versterven ofte vertreck totte successien aengequeect<lb/>
te werden, waerop soo wel in Banda als ander plaetsen sonderlinge dient<lb/>
geleth ; in verscheyden respecten souden ’t seer dienstich houden, dat den gouverneur<lb/>
ende andere capitaele officieren aldaer uut eerlij cke, getrouwe gequalificeerde<lb/>
persoonen gecooren wierden, opdat ’t pat van eerbaerheyt ende achtbaerheyt<lb/>
aldaer mochte gebaendt ende die republijcque naer den oprechten Neder landtschen<lb/>
aert aengequeeckt werden, waertoe de comoditeyten aldaer beeter als op<lb/>
eenige andere plaetsen zijn, ten aensien van geen vreemde natiën daerin empechementen<lb/>
te verwachten staet.
</para>
<para>d’ Heer Phillips Lucassen heeft sich naer sijn arrivement alhier uut Amboyna<lb/>
andermael de novo verbonden onder een tractement van 300 gulden per maent,<lb/>
die bij faute van andere requisite stoffe buyten de raden van India nootwendich<lb/>
als commandeur ende opperhooft oover de vloote naer Suratte is moeten geemployeert<lb/>
werden; zijnde mede geensindts van alsulcken bequaeme persoonen versien,<lb/>
als totte nootwendige veranderingen ende redressen in de quartieren van<lb/>
Persia ende Suratte werden vereyscht, daer U Ed. bij sommige immers soo qualijck<lb/>
ende ontrouwelijck als op de Westcust ende Jambij werden gedient.
</para>
<pb n="309" />
<para>In somma, willen U Ed. preadmoneren
<note mark="1">Preadmoneren, van te voren waarschuwen, aanmanen.<lb/>
</note>
dat, tensij bij U Ed. hierinne met ’t<lb/>
senden van goede dienaers tijdelijck ende behoorlijck werden versien, de Comp.a<lb/>
door gebreck van goede getrouwe officieren wellicht eenige groote, ja irreparabele<lb/>
verachteringhe ende swaricheyt soude connen ontstaen, principalijck soo bij<lb/>
desaster ofte door den ordinarisen loop eenige capitale hoof f den in corten tijt van<lb/>
Godt Almachtigh geroepen ende uut de weerelt gehaelt wierden.
</para>
<remark>«Gelden en goederen naar Djambi gezonden, vgl.
<ref>Daghregisters 1631, </ref>Register<lb/>
in voce Djambi.<lb/>
»</remark>
<para>De vexatien ende nieuwe molestien, die d’ onse in Jambij soo nu ende dan<lb/>
van de Pangorams als andere regenten sijn gevercht1
<note mark="2">Gevercht, wellicht = gevrocht, gewerkt, aangedaan.<lb/>
</note>
geweest, waeren tsedert<lb/>
ons jongste schrijven ende gesonden presentgens aen den Coninck ende andere<lb/>
vrij wat gecesseert ende den handel met meerder vrijheyt gegaudeert, twelck verhoopen,<lb/>
wel continueren sall, principalijck soo d’onse zelver geen oorsaecke ter<lb/>
contrarie en geven, daeruuyt wij sien, dat voor deesen veele onlusten ende questien<lb/>
ontstaen sijn, welcke met een dischreet goet beleyt wel hadden connen geprevenieert<lb/>
werden, gelijck den coopman Tresel
<note mark="3">Daniël Tresel kwam 1625 als onderkoopman uit en voer als zodanig op Sumatra’s<lb/>
Westkust. Jan. 1630 in opperkoopmansrang commandeur van jachten ter kust van Java,<lb/>
daarna tot mei 1634 hoofd van het kantoor Djambi.<lb/>
</note>
in onse missive, gedateert 7e may 31,<lb/>
in ’t breede aengewesen ende den coopman Oosterwijck jongst tot supplement voor<lb/>
sijne instructie mede gegeven is.
</para>
<remark>«Knoeierij van personeel in Djambi<lb/>
»</remark>
<para>
Gemelte ondercoopluyden
<note mark="4">Namelijk Antony Paulo en Patricius Crieck, die in Portugese handen waren geraakt,<lb/>
Paulo als opvarende van de Walcheren, beiden werden door de Portugezen te Makassar uitgewisseld.<lb/>
Zie voor Paulo
<emph>Daghregisters,</emph> 1631, p. 12, 13.<lb/>
</note>
hebben ons mede gerapporteert ende is ons<lb/>
naerderhandt uut Suratte geconfirmeert, datter in december 1630 een Spaens<lb/>
galioen met 1500 bharen nagelen, comende uut de Manillias, Mallacca gepasseert<lb/>
ende naer Goa vertrocken was, verwonderende ons ten hoogsten, van waer dese<lb/>
mogen gecomen ende bijeen vergadert sijn. De vrunden, uutte Molluccos gecomen,<lb/>
connen tselve (hoewel nochtans voorseecker ende buyten alle twijffel is) niet voor<lb/>
waer aennemen; ofte door des Conincx Hamsias
<note mark="5">Ketjil Hamzah, lid van het Ternataanse vorstengeslacht, werd met zijn neef, koning<lb/>
Said, in 1606 door de Spanjaarden gevangen genomen en naar Manilla gevoerd. Hij werd<lb/>
Christen, waarop de Spanjaarden hem in maart 1627 naar Ternate terugzonden. Daar werd hij<lb/>
na de dood van koning Modafar, nadat hij weer Moslim was geworden, 21 juli 1627 tot<lb/>
koning uitgeroepen. Daar zijn gezag zwak was, trachtte hij tussen de partijen door te laveren.<lb/>
Met hem had Van Diemen in 1638 een samenkomst in het Ambonse ter bespreking van de<lb/>
wederzijdse geschillen. Vooral sinds Caen in 1640 gouverneur van de Molukken was geworden,<lb/>
schikte hij zich steeds meer naar de wensen van de Nederlanders. Hij stierf 6 mei 1648.<lb/>
</note>
toedoen aen dese partij e niet<lb/>
gelevert is, zij Godt bekendt. Soo alle dese nagelen neffens die van de Engelsen<lb/>
ende den Deensen Generael Crappe ’t jaer 30 als 31 in Europa oovergebracht<lb/>
werden, sullen neffens die van de Comp.le aldaer zulcken vervullinghe maecken,<lb/>
<pb n="310" />
dat wij duchten, de Comp.a met dese groote oovergaende partije weynich zal]<lb/>
gedient ofte gesoulagieert zijn.
</para>
<remark>«Bezetting van het vaarwater voor Malakka, vgl.
<ref>Zeemogendheid I , p. 351 </ref>en<lb/>
<ref>Daghregisters 1631, p. 33, 34 </ref>»</remark>
<para>Die van Patana continueeren in haere rebellie tegen Siam oock soo verde,<lb/>
dat se ’t voorleden jaer de Siamse j oneken, die van hier vertrocken ende onder<lb/>
Patana vervallen waren, met volck ende innegeladen goederen hebben aengeslagen,<lb/>
waeronder mede eenighe Chinese capitalen, van Battavia geweest sijnde; staen<lb/>
ter gelegender tijt te reclameren ende bij alsulcken middelen te vorderen, als de<lb/>
Patanesen (naer sij haer aenstellen) wel schijnen te meriteeren; naer wij geinformeert<lb/>
sijn, hebben haere alliantien met Mallacca te vollen bevesticht; op ’t vertreck<lb/>
van Mauritius wiert Siam met een grooten oorloge gedreycht; te lande<lb/>
quamen de legers van den Peguer ende die van Aeuwa naer Siam affsacken ende te<lb/>
waeter wiert die van Combodja, versterekt met eenige verdreven Jappanders uut<lb/>
Siam als andere, dagelijcx verwacht. Wat assistentie Sijne Mag.*
<note mark="1">Koning Prasat Thong van Siam was een usurpator, die zich, ook tegen zijn buitenlandse<lb/>
vijanden wist te handhaven (1630-1656). In het begin van zijn regering trachtten zijn<lb/>
buren van de nog onzekere toestand gebruik te maken om voordelen te behalen.<lb/>
</note>
versouckt,<lb/>
sullen U Ed. bij zijne missive believen te sien. Naer eysch ende uutvall van saecken<lb/>
sal daerin sulex dienen gehandelt, als om die corenschuyer ende vorderen handel<lb/>
van de Comp.ie mette vorige vruntschappen ende vrijdommen te behouden, naer<lb/>
desen zall noodich geoordeelt werden.
</para>
<remark>«Berichten over Japan ,
<emph>na brief II en III niets nieuws bevattend)</emph> .</remark>
<para>
. De Generael Specx heeft altijt geopineert, dat men aen soo extremen<lb/>
verwerden ende desperaten saecken (naer den aert vandt Jappansche hoff) niet<lb/>
en behoorde te roeren, soo lange de gemoederen van de Keysers ende eenige<lb/>
regenten oover ’t gepasseerde in Tajouhan met soo grooten discontentement ende<lb/>
passien waren ingenoomen, waaroover Sijn Ed. oock totte besendinghe van d°<lb/>
Kemphaen seer qualick conde resolveren, alsoo daerbij altijt meer costen ende verachteringen<lb/>
als voordeelen tegemoet sach
<note mark="2">Vgl. over Specx’ houding in de moeilijkheden met Japan ontstaan door Nuyts’<lb/>
onverstandig optreden,
<emph>Nuyts,</emph> p. 38.<lb/>
</note>
. Doch alsoo de saecke ten respecte<lb/>
van ’t groote capitael, volck als scheepen voor de Comp.ie soo important was, dat<lb/>
het stillsitten veele bedenekingen naer sich sleypt, was naer lange deliberatien<lb/>
de besendinge van d° jacht ende den persoon van Willem Janssen derrewaerts<lb/>
bij gemeene advijsen goetgevonden, welcke Sr Nijenroode . nu mede<lb/>
ducht, meer verachtering als voordeel baren zall.
</para>
<para>
Alsoo wij naer lange inwachten buytten alle expectatien geen schepen ofte<lb/>
naerder advijsen in ’t voorleeden noordermousson van gemelten Sr Nijenroode<lb/>
bequaemen, zaeten als blint ende buyten alle postuyere om yets vorders tot bevorderinge<lb/>
van saecken aen te vanghen ende alsoo wij om verscheyden consideratien<lb/>
tot geen voorder besendinge wegen de Comp.a conden resolveer en ende gantsch<lb/>
still te sitten oock niet geraden vonden, beslooten eyntlijck de borgerije een voyagie<lb/>
naer Jappan toe te staen omme met een cargasoen als vrije coopluyden, de Comp.ie<lb/>
niet raeckende ende eevenwel Nederlanders uuyt Haere Eds jurisdictie, continuatie<lb/>
<pb n="311" />
van handel te gaen onderstaen, opdat door dit obiect (twelck van de voorige<lb/>
qnestien exempt was) de Jappanders ooek middelen mochten gegeven werden<lb/>
eenige oovergeblevene beningniteyt, gunst ofte courtoisie tegens de Nederlantsche<lb/>
natie te bethoonen, waerop het jacht de Groote Parel met een cargasoen van<lb/>
omtrendt 10794 realen van 8n incoops, bij de burgerij e geequipeert ende onder<lb/>
betalinge van d’ordinarise tollen, den 18n julij van hier derrewaerts vertrocken<lb/>
is, Godt Almachtig verleene haer allsulcken goeden uutcompste, als den welstandt<lb/>
van de Comp.ie ten hoochsten is verheysschende.
</para>
<remark>«Brief voor het 'personeel te Firando meegegeven<lb/>
»</remark>
<para>
Gelijck, . , tot noch toe geen naerder advijsen als schepen uut Jappan<lb/>
becomen hebben, beginnen te twijffelen, off van dit mousson yets volgen zall,<lb/>
alsoo de compste van de Paerll wederom wellicht eenich nieuw obstaeckel sall<lb/>
gecauseert hebben, welcke doch in soo tij rrannij eken, glorieusen ende trotsen<lb/>
gouverne als Jappan nimmermeer gebreecken ende bij geenige verstanden connen<lb/>
voorbedacht werden, twelck, zoo uutvallende, (als verhoope neen) zijn voornemens<lb/>
de saecke te laten berusten ende geen besendinge van schepen ofte jachten meer<lb/>
derrewaerts te doen, voor ende alleer eenige naerdere advijsen van daer becomen,<lb/>
die, still sittende, wellicht beter als woelende sullen volgen, doch ondertusschen<lb/>
sullen met j oneken oover Tajouhan alsulcken communicatien ende solicitatien<lb/>
vervolgen, als tot bevorderinge van saecken ten meesten dienst van de Comp.a<lb/>
sullen bevinden te behooren.
</para>
<para>Hoe den E. Willem Janssen van Firando naer Osacco vertrocken ende naer<lb/>
veel soliciterens eyntlijck den eersten meert door Miacco naer Edo
<note mark="1">Miacco en (J)edo zijn Kioto en Tokio.<lb/>
</note>
gepasseert<lb/>
is, gelijck mede hoe de heer Nuyts’ soontgien den 29n december in Unbra
<note mark="2">Umbra, Omura, plaats noordelijk van Nagasaki.<lb/>
</note>
is<lb/>
ooverleden ende ’t doode lichaem noch in de gevanekenisse bewaert wert, believe<lb/>
U Ed. met de vordere sircumstantien uut gemelte bijgaende missiven van Nijenroode<lb/>
ende d° Willem Janssen naerder te beoogen, daertoe ons gedragen. Dese<lb/>
neffens de Persiaensche ende andere schadelijcke embrouillien, welcke de Comp.ie<lb/>
soo quaden gevolgen ende dispostueren hebben veroorsaeckt, believen U Ed. in<lb/>
zulcken achtinge te nemen, dat doch voortaen geen instrumenten ofte dienaers<lb/>
meer naer India werden gesonden, daer men diergelijeke van te verwachten heeft,<lb/>
als zijnde voorseecker, Ed. Heeren, dat de trotse, ontrouwe ende vordere quade<lb/>
beleyden als leven van Nuyts, Visnichtt
<note mark="3">Huybert Vissnich(t) kwam als opperkoopman juni 1621 ter Kust van Coromandel,<lb/>
vanwaar hij mei 1622 over land naar Suratte reisde. Jan. 1623 werd hij via Mokka over zee<lb/>
naar Ormuz gezonden, waarna hij de grondlegger van de Compagnieshandel op Perzië werd.<lb/>
Hij bezocht Ispahan herhaaldelijk, maar maakte zich op den duur aan knoeierijen schuldig.<lb/>
Toen zijn opvolger Del Court febr. 1630 te Gamron, waar het kantoor van de Compagnie<lb/>
aan de Perzische Golf was gevestigd, kwam, weigerde V. als commandeur met de vloot naar<lb/>
Batavia te vertrekken. Hij vergezelde Del Court naar Ispahan en vluchtte van daar in december<lb/>
1630 naar het Westen. Nabij Aleppo werd hij door de Turken gedood.<lb/>
</note>
, Hornay, Dayman ende andere, dese<lb/>
sware wonde ende schadelijcke opstaeckelen in ’t lichaem van de Comp.ie<lb/>
veroorsaeckt hebben.
</para>
<remark>«Schepen uit Thaiwan aangekomen
, vgl.
<ref>Daghregisters 1631, p. 50 </ref>»</remark>
<pb n="312" />
<para>Den handel
<note mark="1">NI. die met China.<lb/>
</note>
blijft noch in voorige geadviseerde termen continueren, te<lb/>
weten d’een tijdt door de roovers beleth, d’ander tijt door gheapporsteerde
<note mark="2">Versta: geapposteerden, personen aan wie de handel met de Nederlanders — tegen<lb/>
betaling van een pachtsom — was opgedragen of toegestaan.<lb/>
</note>
<lb/>
wat geoopent ende dan wederom op gesochte oorsaecken ende versierde futiliteytten<lb/>
subitelijck alles affgeslaagen ende geslooten. De roovers
<note mark="3">Bedoeld: de zeeroverijen.<lb/>
</note>
schenen naer<lb/>
de jongste advijsen van de heer Putmans, gedateert 10n October passato, met<lb/>
Assendelft ontfangen, te cesseeren ende daertegen de guyterijen te lande wederom<lb/>
toe te nemen.
</para>
<para>Werden ons eenige coopmanschappen in Tajouhan toegebracht, daer zijn<lb/>
veele soodanige onder, die de Compie niet dienstich ende voor de brengers proffijtelijcxt<lb/>
zijn; werden onse jachten op een goede luyme ofte door schenckagien ofte<lb/>
andere insichten in de riviere van Chincheo geadmitteert, den tijt wert soo cort<lb/>
gestelt ende d’inconvenienten soo swaer ghemoveert, dat men blij is ’t capitael<lb/>
in haesten te besteeden, waeruuyt volcht, dat eenige contanten niet alleen aen<lb/>
onprotfijtelijcke maer somwijlen aen soo slechten goederen uutgegeven werden,<lb/>
die gandtsch ondienstig zijn ende dat all ten besten ende op hoope van de coopluyden<lb/>
te beeter te doen affcomen. In somma den handel van China staet voor de<lb/>
Comp.ie soo slecht, als ten tijde van De Wit gedaen heeft. Alle gedaene diensten<lb/>
aen ’t rijck van China ende groote beloof f de erkentenissen sijn vergeten ende en<lb/>
werden niet meer gedacht. Onsen Sandt Equan werdt door sijne groote cloeckheyt<lb/>
ende couragie (nu de roovers ten eynde zijn) van de zeekandt ten dienste van den<lb/>
Coninck binnen in ’t landt getrocken omme aldaer seeckere rebellen door de<lb/>
wapenen te straffen en, soo wij gelooven, om sijne wel verdiende
<note mark="4">Hier is vermoedelijk een woord uitgevallen, beloning wellicht.<lb/>
</note>
daermede<lb/>
t’ontfangen, waermede wij dan wederom sonder heyligen, sonder sandt sijn, sulcx<lb/>
dat het schijndt, off bij gevalle ofte bij voorbedachten raade, dat men ons soeckt te<lb/>
delibiteren
<note mark="5">Delibiteren, ten rechte debiliteren, verzwakken.<lb/>
</note>
ende onder den last te doen smooren. Evenwel dewijle de saecke soo<lb/>
in respecte van Jappan als van sich selven noch niet desperaet ofte buyten hoope<lb/>
van beeteringe is, midtsgaders dat de Comp.le soo excessiven swaaren lasten<lb/>
alreede gedragen heeft, dunct ons (onder correctie) beter allnoch mette minste<lb/>
lasten voor de Comp.a te continueeren als de saecke (staende in termen, gelijck<lb/>
se doet) geheel te abandonneren, alsoo onse vijanden, de Spanjaerden ende Portugisen,<lb/>
in veelen respecte te grooten voordeelen cedeeren ende ons zelven nauwer<lb/>
besluytten zouden, als de constitutie van ’t lichaem van de Comp.Ie omme in geen<lb/>
vordere qualen te vallen zoude gedoogen.
</para>
<para>
Ende alsoo d’experientie geleert heeft, dat door remonstrantien, besendingen<lb/>
ofte schenckagien aen de regenten van China op ons rechtmatigh ende billick<lb/>
versouck niet alleen geen gehoor obtineren, maer oock alle aengebooden vrundtschap,<lb/>
oprechten handel ende conversatie soo in Taijouhan als China ontseyt,<lb/>
tegengehouden ende in geenigen deele voldaen wert, tgeene ons voor de importante<lb/>
gepresteerde diensten aen ’t rijck van China soo solemnelijck belooft was, gelijck<lb/>
mede, dat de Chinese coopluyden, Taijouhan voorbij gaende, haeren handel soo<lb/>
langs soo meer mette Spanjaerden in de Manillias stabileeren ende vermeerderen<lb/>
zonder de Comp.ie te voldoen soo merekelijcken somme, als aen verscheyden coop-<lb/>
<pb n="313" />
luyden vertrouwt ende daermede doorgegaen sijn, booven twelcke bij de Chinesen<lb/>
oock van oover langhe jaeren niet als ontrouwicheyden, moorderijen ende alle<lb/>
schadelijcke aenslagen tegen de Comp.le, haer volck ende goederen ghepractiseert<lb/>
ende in ’t werck gestelt zijn, waeroover dat wij mette vrunden in Tayouhan<lb/>
besluytten hoochnoodich te zijn de saecke op een anderen voet te beginnen ende<lb/>
onsen ondergangh door all te grooten geduldigheyt zelver niet langer te vorderen,<lb/>
maer daerinne te versien door alsulcken middelen, als ons ’t recht der natueren<lb/>
aenwijst ende van G-odt Almachtigh in handen gegeven sijn. Welcken volgende,<lb/>
voornemens zijn in ’t jongste van apprill ofte in ’t eerste van may aenstaende<lb/>
alsulcken navalen macht naer de custe van China te senden, als omme de Chinese<lb/>
joncken, comende van Manilla, in arrest te nemen noodich zijn sall, bijaldien ons<lb/>
van China ofte Jappan dit noordermousson geen oorsaecken ofte redenen voorcomen,<lb/>
waeromme geraden mochten vinden dit noch in staete te houden. Zullen<lb/>
met ’t aenhaelen van de gemelte joncken (die ’t voorleeden jaer tot 70 a 80 derrewaerts<lb/>
vertrocken zijn ende apparent nu niet minder sijn sullen) volcomentlijck<lb/>
voortvaeren, doch voorallnoch mette meeste civijlheyt ende minste hostiliteyt,<lb/>
als de gelegentheyt sal lijden. Waerop alsulcken vorderen hostile ofte vreedige<lb/>
proceduyeren sullen laeten volgen, als de saecke tot bevorderinge van eenen<lb/>
vrijen liberen handel voorders sall vereysschen. Omme twelcke met een goede ende<lb/>
aensienlijcke macht te effectueren, sal de vloote, die nu eenighe reysen vruchteloos<lb/>
in ’t vaerwater van Mallacca gecontinueert is, daertoe dienen gebruyckt. d’ Heere<lb/>
Almachtigh verleene Zijnen mildtrijcken segen ende genaede, dat in gemelte quartieren<lb/>
eyntlijck alles ten besten van de Comp.le succederen ende uuytvallen mach.
</para>
<para>Bij copie van zeecker neffensgaende placcaet, jongst door last van den<lb/>
combon in Aymoy geemaneert ende publijckelijck aengeslagen, believen U Ed. te<lb/>
sien, met wat een strengheyt alle handelingen ende conversatie mette Nederlanderen<lb/>
verbooden ende affgesneden wert.
</para>
<remark>«EnTcele inboorlingen van Tamsui van de Spanjaarden naar de Nederlanders<lb/>
overgelopen.
<ref>Daghregisters 1631, p. 51 </ref>»</remark>
<para>In Sincan
<note mark="1">Sinkan, dorp noordoostelijk van Thaiwan.<lb/>
</note>
hadde den gouverneur Putmans tot bevorderinge van de Christenreligie,<lb/>
verseeckeringe van des Comp.s gerechtighe preeminentien
<note mark="2">Preëminentien, voorrechten, privileges.<lb/>
</note>
ende andere<lb/>
consideratien ’t voorgenomen steenen huys voltrocken, gelijck mede de reduyt<lb/>
Zeeburch
<note mark="3">Zeeburch, versterking op een eilandje aan de andere zijde van het kanaal, waaraan<lb/>
op Thaiwan het kasteel Zeelandia ligt. Dat kanaal verbindt de volle zee met een lagune.<lb/>
</note>
, leggende in ’t incomen van ’t Canael, geheel in calck ende steen vernieuwt,<lb/>
midtsgaders ’t fort rondtsom in steen gelecht, uutgenomen de noordoostpundt,<lb/>
daer noch mede besich was, sulcx dat naer sijn schrijven alles in goede<lb/>
ende verseeckerde deffentie was.
</para>
<para>
Den gouverneur Putmans beijvert alles seer, doch niet met sulcken omsichticheyt<lb/>
ende consideratie, als des Comp.s constitutie ende haere onseeckere staet<lb/>
in die quartieren verheyst, waeroover Zijne E. bij onse jongste missiven oock oover<lb/>
verscheyden saecken vermaent ende gereprocheert hebben . Verscheyden<lb/>
reedenen ende excusen brengt Sijn E. daertegen wederom in, die goet ende niet<lb/>
verwerpelijck en zijn, wanneer den handel soo lijber ende vrij conde geobtineert<lb/>
<pb n="314" />
werden, als tot continuatie ende progres van des Comp.s staet in die quartieren<lb/>
verheyst. Hij heeft tegen d’aenstaende jaer sijn verlossinge versocht, daer weynich<lb/>
apparentien toe zien, zulcx dat tot beter gelegentheyt sal dienen te continueeren,<lb/>
daerbij de Comp.ie dienst geschieden zoude, alsoo in allen deele een seer neerstigh,<lb/>
actijff ende iverich persoon is.
</para>
<para>Twee Jappansche j oneken waeren in december anno 1630 sonder ’sKeysers<lb/>
passen uutJappan naer Manilla vertrocken, die, naer gesecht wiert, expresselijck<lb/>
derrewaerts gesonden sijn om te vorderen betalinge van de schade, die de Jappanders<lb/>
voor desen omtrendt Siam van de Spanjaerden hadden geleden, waerin haer<lb/>
den gouverneur van Manillia volcomen contentement gedaen ende alles met<lb/>
contant voldaen heeft, sulex dat se seer wel gedespecheert ende in Jappan wederom<lb/>
gearriveert zijn, zonderdat den trotsen Spanjaert eens gedacht heeft aen de<lb/>
affronten, die den Spaenschen ambassadeur in ’t jaer 1624 in Jappan aengedaen<lb/>
geweest zijn. Hadde de heer Nuyts in Tayouan ende Jappan soo wel als den Spanjaert<lb/>
in Manillia geconsidereert, met wat natie ende Prins hij te doen hadde,<lb/>
midtsgaders hoe grootelijcx den welstandt van de Comp.ie vereyste alles met dischretie,<lb/>
simulatie ende patiëntie te verhandelen, de Nederlantsche natie waeren<lb/>
buytten distance ende de Comp.8 volck, schepen ende capitaelen buyten calamiteyten,<lb/>
schaden ende verachteringen gebleven.
</para>
<remark>«Schepen naar de Molukken gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Den Tarnataenschen Coninck Hamsia hadde sich wat reedelijcker ende matiger<lb/>
als ’t voorleden jaer 30 tegens d’onse betoont ende bij een gemeen goetvinden<lb/>
van alle sijne onderdanen den openbaeren oorlooch tegen den Tidorees heeft<lb/>
beslooten om die met gemeender hant in ernst aen te vangen, twelck eerst op<lb/>
Tattongo ende Piatjo, zijnde twee plaetsen op de custe van Batachina
<note mark="1">Batutjina is een andere naam voor Halmaheira. De beide genoemde plaatsen bestaan<lb/>
bij mijn weten niet meer; ze waren te zoeken ter westkust van Tidorees, d.i. midden-Halmaheira.<lb/>
<lb/>
</note>
ende<lb/>
spijscamers van den Tidoreesen, zouden beginnen, doch door naerdere gemoveerde<lb/>
obstaculen noch niet aengevangen was.
</para>
<remark>«Berichten over de Molukken , berustend op brieven, van daar ontvangen en<lb/>
af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 189 </ref>en 193<lb/>
»</remark>
<para>Capiteyn Laout ofte Kitchil Aly onthielt sich noch naer de advijsen van<lb/>
Ternate omtrendt Xula ende Bangaijo, daer hem den Coninck sijn groote correcorre<lb/>
hadde tegemoet gesonden om daermede naer Ternate te comen, doch schijnt,<lb/>
daertoe noch weynich gesindt ende meer naer de quartieren van Amboyna genegen<lb/>
is, allwaer hij soowel als zijn broeder in Ternate
<note mark="2">D.i. Koning Hamzah.<lb/>
</note>
ten welstandt van de Compie<lb/>
niet veel goets tewege brengt.
</para>
<para>
Den gouverneur Lodensteyn advijseert ons geinformeert te zijn, dat gemelten<lb/>
Quitchil Alij op sijn eerste vertreck naer Amboyna expresse secrete ordre van<lb/>
Hamsay hadde de Tidoresen met zijn armade niet t’offenceren ende de Maccassaren<lb/>
als andere vreemde natiën den handel in de quartieren van Amboyna toe te<lb/>
staen sonder iets vijandtlijcx op haer te attenteeren, totdat hij zelver in persoon<lb/>
<pb n="315" />
daer zoude gecomen zijn, waer ondertusschen hij alle sijn macht bij den anderen<lb/>
vergaderen zoude; uuyt welcke ende veele andere gepasseerde zaecken genouchsaem<lb/>
aff te meten is, hoe onzeecker ende periculeus de Tamataensehe alliantien<lb/>
voor de Compangnie zijn.
</para>
<remark>«Zending van schepen naar Amboina; berichten omtrent dat gouvernement,<lb/>
berustend op de brief van gouverneur Gij seis, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 185 </ref>»</remark>
<para>In twee verscheyden tochten waren op de Manipes, Kelangh ende andere<lb/>
omleggende plaetsen 43 stucx Maccassarsche vaertuyghen, soo cleyn ende groodt,<lb/>
genoomen als verbrandt ende in verscheyden resconteren ’t volck in de vlucht<lb/>
gedreven, dootgeslagen ende verjaecht, doch, alsoo hun meest op avontagieuse<lb/>
bosch- als clipachtige plaetsen begeven ende naer gelegentheyt versterckt hadden,<lb/>
sijnder sooveel Maccassaren niet becoomen nochte gebleven, als wel souden, bijaldien<lb/>
met haer vaertuych op zee waeren gerescontreert ende genomen geweest.<lb/>
Evenwel hebben in gemelte twee tochten grooten affbreuck geleden, gelijck<lb/>
naerderhandt door een affgesonden cleen armade bij d’ heer Gij seis oock noch<lb/>
verscheyden Macca[sa]ersche vaertuygen soo op de custe van Ceram als omtrendt<lb/>
de straet van Boutton gedestrueert ende verovert sijn, waer onder andere in een<lb/>
fregat becoomen zijn 25 bhaaren nagelen, daer den kimelaha, des Conincx van<lb/>
Temate stadthouder, selffs in participeerde ende met een metale stuck versien<lb/>
hadde. ’t Is seecker, (onaengesien dese goede victorye ende groote destructie), de<lb/>
Maccassaren met geeschappeert als nieuw gecocht vaertuych dit jaer 31 de Comp.a<lb/>
noch ongeveerlijck 400 bhaer nagelen in de gemelte quartieren hebben ontrocken<lb/>
ende in Maccassar gebracht, waeruuyt U Ed. connen oordeelen, hoe de Comp.le<lb/>
met solomnele beswooren contracten, bij den Coninck van Ternaten ende sijne<lb/>
principale ministers onderteeckent, bewaert sijn.
</para>
<para>Eenige Christen negris op ’t eylandt Uleasser waeren tzedert ’t vertreck van<lb/>
den gouverneur Phillips
<note mark="1">Bedoeld: Philips Lucasz.<lb/>
</note>
door aenhitsinghe van de Mooren op Iha ende Mhau<lb/>
gerebelleert, waertegen bij den gouverneur Gij seis een besendinghe derrewaerts<lb/>
gedaen ende de saecke wederom wat geaccomodeert was.
</para>
<para>Geduerende ’t aenwesen van den gouverneur Luccassen heeft sich d’ heer<lb/>
Gij seis in alles niet als gecontenteert gethoondt, twelck naer sijn vertreck sulcx<lb/>
verandert is, als U Ed. uut sijne bijgaende missiven believen te sien, daerin hij<lb/>
sich oover verscheyden saecken soo inpartinent beclaecht, dat wij beduchten, hij<lb/>
’t sich selven wel wederom beclagen mochte, vreesende, dat Zijn E. beleydt des<lb/>
gouverneurs Lucas’ goede diensten all te veel luyster toebrengen sullen
<note mark="2">NI. doordat Gijsels’ slechte beleid dat van Lucasz. des te meer éclat zou geven.<lb/>
</note>
; seer<lb/>
groote veranderingen ende meer omslach heeft Sijn E. naer des gouverneurs<lb/>
Lucassen vertreck aenge vangen, als wij duchten, dat hij tot dienste van de Comp.ie<lb/>
met contentement uutvoeren zall, gelijck U Ed. uut sijn largo schrijven naerder<lb/>
believen te beooghen.
</para>
<remark>«Weinig belangrijke berichten over Banda<lb/>
»</remark>
<para>
Ooverlange heeft de spraecke gegaen, dat den Maccassaer voornemens was<lb/>
yets op Banda te attenteren, twelck men vermeynde, ’t voorleeden mousson<lb/>
<pb n="316" />
soude aengevangen geweest zijn, doch schijndt niet voorgenomen ofte door de<lb/>
destructie in Amboyna naergebleven te zijn. Bijaldyen ’t den Maccassaer t’eenigen<lb/>
tijdt onderstondt, soude extreme groote schade aen de vruchten connen doen,<lb/>
doch verhoopen hem door Godes hulpe te prevenieeren.
</para>
<remark>«Zending van schepen 'tiaar Suratte en Perzië; vgl.
<ref>Zeemogendheid I , p. 430- 432 </ref>»</remark>
<para>Ende omme denzelven
<note mark="1">NL de handel op Suratte en Perzië.<lb/>
</note>
op ’t proffijttelijckste totte minste lasten ende<lb/>
meeste verseeckeringhe van de Comp.ie te derigeren, staet in consideratie te nemen,<lb/>
off met d’Engelsche Comp.ie geen vast mutueel
<note mark="2">Mutueel, hier in de zin van onderlinge afspraak.<lb/>
</note>
soude connen getroffen ende<lb/>
den gemelten handel tegelijck (yder voor de helft) sulcx gedirigeert ende beleyt<lb/>
werden, dat de capitaelen ende scheepen tesaemen in comp.ie derrewaerts gesonden,<lb/>
de retouren derrewaerts tegelijck ingecocht ende wederom in comp.le naer<lb/>
Europa affgeveerdicht wierden, twelck met twee matighe ende wel gemonteerde<lb/>
schepen van yder zijde bequamelijck zoude connen geschieden, gelijck den Indischen<lb/>
handel van specerijen ende cleeden tusschen Battavia ende Suratte bij de<lb/>
Nederlandtsche Comp.ie oock met twee scheepen soude connen werden voldaen,<lb/>
als wanneer in die quartieren gestaadich met een Engels schip totte specerie- ende<lb/>
cleedehandel seven cloecke scheepen van wederzijden souden bij den anderen<lb/>
bastandt zijn omme een goede vijandts macht soo in die Golffo
<note mark="3">De Perzische Golf.<lb/>
</note>
als onderwegen<lb/>
tegen te staen, doch, den vijandt machtiger werdende, souden de equipagien oock<lb/>
moeten gestij ft ende wederom werden beswaert.
</para>
<para>Maer dese gelegentheyt noch ongebooren ofte verre te soecken, midtsgaders<lb/>
veele inconvenienten subject zijnde, connen gheen bequamer noch zeeckerder<lb/>
middel bedeneken om den gemelten handel voor de Comp.Ie op ’t proffittelijekste<lb/>
te continueeren, alsoo denzelven tzedert ’t jaer 28 aengevanghen is, te weten de<lb/>
geheele directie van hier te vervolgen, twelck soowel in dier voegen als bij den<lb/>
voorigen middel geschieden can, wanneer ons des vijandts gelegentheyt tot geen<lb/>
voorder macht en dringt, alsoo dit jaer bequamelijck met vier cloucke scheepen<lb/>
souden hebben connen bestaen, soo ons des vijandts constitutie tijdelijck waere<lb/>
bekendt geweest ende eevenwel zouden de twee scheepen naer huys hebben<lb/>
connen gedespecheert ende de twee andere mette retouren herrewaerts gekeert<lb/>
hebben.
</para>
<para>Wat sall het de Compagnie dan proffitteren, de wij le ’t voorige in treyn is,<lb/>
off den gemelten handel met vier schepen gesepareert ofte vier schepen geconbineert,<lb/>
ghedirigeert ende bevoordert wert?
</para>
<para>De periculen van ’t resiqueren der capitaelen onder de Persiaenders ende<lb/>
Mogulesen is een ende de meerdere lasten van maendtgelden, die met ’t senden<lb/>
van de scheepen herrewaerdtsover werden verdiendt, zullen wederom op andere<lb/>
lichter schepen als fluytten etc. moeten gedraagen werden, welcke alsdan omme<lb/>
de provisien ende andere noodtlijckheeden voor India herrewaerts te brenghen<lb/>
souden moeten ghesonden werden, in plaetse van tgeene mette Suradtsche scheepen<lb/>
alhier can werden aengebracht.
</para>
<pb n="317" />
<para>Ende zoo haest en zoude den vijandt van dese veranderinghe niet geinformeert<lb/>
zijn, ofte soude voorseecker de twee scheepen, comende vandt vaderlandt<lb/>
naer Gamron, in de Golffo doen waernemen ende besetten, gelijck hij op de twee<lb/>
van hier oock goede avontagie zoude connen becoomen.
</para>
<para>In voegen, Ed. Heeren, dat wij ’t voor de Comp.ie geensindts proffijttelijck<lb/>
noch geraaden achten voorallnoch eenige veranderinge in de directie van dien<lb/>
handel te doen. Bijaldien wij d’advijsen van den commandeur Phillips Lucasszn.<lb/>
(die wij dagelijcx tegemoet sien) becoomen hadden ende van de gelegentheyt<lb/>
van die quartieren naerder geinformeert waeren, souden Uwe Ed. ’t voorige met<lb/>
meerder reedenen bevestighen, gelijck naer desen geschieden ende puntueelijck<lb/>
op geleth werden zall. Ende ondertusschen is ’t naer der Portugijsen constitutie<lb/>
zoo hier in India als Europa apparendt, dat eenige jaeren naer deesen met een<lb/>
gemeene besendinghe van vier a vijff schepen naer de gemelte quartieren sullen<lb/>
connen bestaen, vertrouwende daerbeneffens, dat des Compangnies constitutie in<lb/>
India nimmermeer zulcx zijn sall, dat se de gemelte besendinge in plaetse van vier,<lb/>
des nodich, tot geen ses stucx zouden connen suppleren.
</para>
<remark>«Retour in Suratte voor patria aanwezig<lb/>
»</remark>
<para>De groote calamiteyten van hongersnoodt bleeff in de quartieren van Industan<lb/>
niet alleen continueeren, maer waeren zoo pestelentiale coortsen ende<lb/>
andere sieckten daerop gevol cht, dat menichte van menschen bij de straeten ende<lb/>
wegen onbegraven bleven leggen, jae waren menichte van dorpen uutgestorven<lb/>
ende veele groote steeden van meer als de helft haerder inwoonderen ontbloot,<lb/>
sulcx dat Van Hasel niet en wilde, ofte den incoop van de gemelte retouren<lb/>
waere geschiet, alsoo weynich beeteringe ofte redres tegemoet sien can.
</para>
<para>Een caffila van 734 packen indigo Sirquees
<note mark="1">Men onderscheidde de indigo naar de plaats van herkomst. De beste kwaliteit welke<lb/>
India leverde, kwam van het dorp Sharkej nabij Ahmadabad. In
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, 29e<lb/>
kapittel, bijlage I p. 73-94 vindt men een uitvoerige verhandeling over dit product.<lb/>
</note>
ende 102 packen cleeden waeren<lb/>
van Ammadabath tot Suratte van 18 janneario tot 6n meert onderwegen geweest,<lb/>
welcke anders gemeynlijck in 15 a 18 dagen affgecomen zijn; dese was onderwegen<lb/>
van 200 coulis
<note mark="2">Coulis, dit woord is hier niet in de gewone zin gebruikt. De betekenis, hier „rovers”,<lb/>
ondersteunt de opvatting van
<emph>Hobson-Jobson,</emph> kolom 248, dat de aanvankelijke zin zou zijn<lb/>
Koli, naam van een zeer wild volk in de Western -Ghats.<lb/>
</note>
ofte rovers aengetast, die van d’onse sulcx geresisteert ende ’t<lb/>
hooft gebooden wierden, dat se met slagen ende verlies (zonder yets te becomen)<lb/>
terugge gedreven zijn, doch zijn van d’onse den ondercoopman Steven de Porcq
<note mark="3">Steven de Pourcq was in 1628 van assistent onderkoopman te Suratte geworden;<lb/>
20 januari 1631 kwam hij om het leven.<lb/>
</note>
,<lb/>
den assist. Willem van Voor burch
<note mark="4">Willem van Voorburch was zeker sinds 1627 in compagniesdienst.<lb/>
</note>
ende ses inlandtse dienaers in ’t gevecht<lb/>
gesneuvelt ende doot gebleven; de convoy van de gemelte caffila was bij geluck<lb/>
met thien Nederlanders versterckt, zonder dewelcke dezelve groodt perijckel<lb/>
zoude geloopen hebben, alsoo de pions
<note mark="5">Pions. Peon was het Portugese peao, van pe, voet en betekende, soldaat te voet,<lb/>
later oppasser, bode. De hier bedoelde gebeurtenis staat iets anders vermeld
<emph>Zeemogendheid</emph> I,<lb/>
p. 429.<lb/>
</note>
ofte d’inlandtse natiën niet te vertrouwen<lb/>
is.
</para>
<pb n="318" />
<remark>«Financiële stand in Suratte; gegevens Perzië, vgl.
<ref>Perzië </ref>»</remark>
<para>Met verwonderinge ende leetwesen sien wij, dat U E. soo costelijcke schepen,<lb/>
volck ende capitalen naer India senden ende niet en considereren, dat bij behouden<lb/>
oovercompste van deselve in India somwijlen meer macht bij den anderen hebben,<lb/>
als tot bevoirderinge van den handel ende deffensive besettinge van de respective<lb/>
plaetsen wert verheyst, sonder in eenige van U Ed. brieven noch bij ordre noch<lb/>
forme van discoursen eens te moveren, waertoe men de overige machten behoort<lb/>
te employeeren ende gebruycken; voor ’t vertreck van de vloote naer Suratte<lb/>
onder d’ heer Phillips Lucassen sijn hier over de 4300 blaneke coppen soo aen<lb/>
landt als ter reede sterck geweest.
</para>
<para>Sulcx datter wel een generaele maxime op de verseeckeringhe ende vermeer -<lb/>
deringe van des Compangnies staet ende affairen in India behoort genomen te<lb/>
werden omme deselve soo langhe te volgen ende de saecke daernaer te derigeren,<lb/>
als des Comp.s constitutie toelaten ende de voordeelen ofte verachteringen aenwijsen,<lb/>
waerbuyten (onses bedunckens) nimmer yets seeckers ofte eenich bestendich<lb/>
werck voor de Compagnie sall gevoordert ofte tewege gebracht werden.
</para>
<para>’t Is waer, dat bij U Ed. de conqueste van Mallacca voor desen is voorgeslagen,<lb/>
gelijck mede seer gaerne een bequame rende vousplaetse omtrent Suratte<lb/>
tot verseeckeringhe van dien als den Persischen handel zouden gehadt ende den<lb/>
Spangiaert oock gaerne van Formosa geslagen hebben. Maer wat concepten sijn<lb/>
dit in consideratie van des Comp.s constitutie? Tottet minste wert een bij sonder<lb/>
capitaelder macht vereyst, als wij alhier buyten prejuditie van den handel machtigh<lb/>
sijn uut te maecken ende des Comps constitutie en lijt
<note mark="1">Hier in de zin van: kan lijden.<lb/>
</note>
vooralsnoch geen<lb/>
verder beswaringe, in voegen dat de voorstellingen noch verheysschen in state te<lb/>
blijven, te meer alsoo se bij goede successen vooreerst noch meerder lasten voor de<lb/>
Comp.a zouden naer haer slepen, als ’t haere gelegentheyt can lijden. Mallacca<lb/>
soude niet alleen swaere besettinge van gamisoenen maer oock alsulcken vorderen<lb/>
oncosten te dragen hebben, als de Comp.ie alhier ende op andere plaetsen wel<lb/>
gewaer wert, daer tegen vooreerst geen andere voordeelen als ’t empecheren van<lb/>
des vijandts voyagien tusschen de custe van India, China ende Jappan midtsgaders<lb/>
eenige meerdere vertieringe van cleeden zouden getrocken werden, ’t Is wel waer,<lb/>
dat het den vijandt een groot verlies, de Comp.ie een groote reputatie ende van<lb/>
importante consequentie sijn soude, principalijck als den handel van China ende<lb/>
Jappan voor de Comp.ie geoopent ende verseeckert waere. Maer wat is ’t? De<lb/>
macht gebreeckt ons ende ’t gewenste van China ende Jappan is noch ongebooren,<lb/>
waerbuyten het de Comp.ie (onses oordeels) geensindts geraaden is eenige voordere<lb/>
extentien
<note mark="2">Extentien, uitbreidingen.<lb/>
</note>
te doen, daerbij presentelijck ten minsten niet sooveele voordeelen als<lb/>
lasten voor de Comp.ie connen verseeckert werden, waermede wij willen te verstaen<lb/>
geven, dat om geenige apparente aenstaende proffitelijcke consequentie de<lb/>
Comp.ie tot voordere nieuwe lasten mach gebracht werden.
</para>
<para>
Tot de stabilatie van een verseeckerde rendevous-plaetse omtrent Suratte<lb/>
verheyst niet alleen extraordinarise macht, maer soude jaerlijcx all vrij swaerder<lb/>
lasten als de voorighe aenbrenghen, ten aensien soo verre van des Compangnies<lb/>
ende midden in der vijanden principale macht gelegen is, waerdoor oock soo stercken<lb/>
navale macht ter zee soude moeten gehouden werden, dat men tegen die<lb/>
<pb n="319" />
van Goa mochte bestaen en.de wat meerder verseeckeringe sal de stabilatie van<lb/>
dese rendevous-plaetse aen des Compangnies handel in die quartieren vóórtbrengen,<lb/>
de wij le de zijde nut Persia moet gehaelt ende den indigo, salpeter als<lb/>
verscheyden cleeden ende andere waeren in Suratte, Agra, Amdabadt ende voordere<lb/>
plaetsen te lande moeten gecocht worden ende omme die coopmanschappen<lb/>
aen onse rendevous-plaetse te doen brengen midtsgaders d’onse daer te doen<lb/>
soecken soude de Comp.ie (onses oordeels) eer onder de lasten doen smooren, als<lb/>
van die vruchten verquicken. In vougen, dat wij voor de Comp.ie beter ende<lb/>
proffijtelijcker houden, dat haere affairen in die quartieren voorallnoch door<lb/>
comptoiren ende coopluyden als door forten met garnisoenen gedirigeert ende in<lb/>
state gehouden werden. Den resico van des Compangnies groote capitalen onder<lb/>
der Mooren gewelt in die quartieren is ten aensien van haere trouweloose boosaerdigheyt<lb/>
wel groodt, doch Uwe Edts navaele macht zal de Mooren, onses oordeels,<lb/>
wel zulcx in toom houden, dat de Comp.ie (door Godes genade) van dien<lb/>
cant geen swaricheyt te verwachten heeft.
</para>
<para>Om den Spanjaert op Formosa te vermeesteren ende uuyt sijne sterckten<lb/>
van Quelangh ende Tansuy te drijven eyst den gouverneur Putmans een macht<lb/>
van 1300 cloucke soldaten, die een stuck weegs te lande marcheeren ende des<lb/>
vijandts sterckte bij surprinse ofte aenloop vermeesteren mosten, alsoo de gelegentheyt<lb/>
geen belegeringe (ten ware met groote macht van volck) toe en laet ende als<lb/>
dese plaetsen, die den Spangiaert alleen (gelijck de Comp.le Tayouhan) op toecommende<lb/>
vruchten beseth houdt, bij een goet succes all geincorporeert ende aen de<lb/>
Comp.ie gebracht wierden, wadt sullen daer anders als swaerder lasten ende grooter<lb/>
jaloursien in die contreyen mede gevoordert werden, principalijck de Chinesen als<lb/>
Jappansen handel in termen staende, gelijck (Godt betert) noch doen, sulcx dat<lb/>
onses 'oordeels aen dien candt den tijt allnoch ongebooren is om eenige voordere<lb/>
extentien tot laste van de Compie aen te vangen.
</para>
<para>Soo men ons dan vraecht, wat maximen des Compangnies affairen in India<lb/>
verheysschen ende waertoe men haere machten behoort te gebruycken, seggen<lb/>
ter antwoordt naer den staet van de polyticquen ende constitutie van de Comp.ie,<lb/>
dat men de macht van de Comp.ie voorall soo weynich verdeele als mogelijck<lb/>
ende haeren geincorporeerden handel als geconquesteerde landen sulcx bevoorderen,<lb/>
verseeckere ende aenqueecken, dat de proffijtten van den handel door ijver<lb/>
ende trouwe mogen vermeerdert ende de landen met Godes hulpe door fortificatiën,<lb/>
garnisoenen, goede inwoonderen, policien, coophandel ende cultuere zulcx<lb/>
mogen verseeckert ende verbeetert werden, dat vijanden ende geveynsde vrunden<lb/>
haer ontsien yets op dezelve te attenteeren ende de geallieerde bedenckelijck<lb/>
blijven om hun tegen deselve t’opposeren ofte daervan aff te scheyden, uut<lb/>
welcke becnoptheyt de beste verseeckeringh van des Compangnies conquesten<lb/>
ende gereetste subsidyen tegen haere swaere lasten resulteeren sullen.
</para>
<para>
Den handel considereren wel, dat door veele inconvenienten alnoch op geen<lb/>
vasten eenparigen voet can gebracht, nochte gedirigeert, veel min eenige zeeckere<lb/>
maxime daerin achtervolcht werden, waerover desen aengaende oock geen bij sondere<lb/>
veranderinge can werden ingevoert, als dat men den handel daertoe beleyde<lb/>
ende schicke, dat van alle de Indische retouren, welcke als dienstige voor Neder -<lb/>
landt in India connen geprocureert ende nootwendich in de Molluccos, Amboina<lb/>
als Banda moeten ontfangen werden, in Battavia naer ouder gewoonte versamelt<lb/>
sijnde, niet meer naer ’t vaderlandt affgesonden werden, als bij de Comp.a jaerlijcx<lb/>
<pb n="320" />
mette behoor lij cke proffitten bequamelijck connen werden gedebiteert, waeruyt<lb/>
’t besnijden van de equipagie, principalijck in ’t senden van costelijcke retourschepen<lb/>
oock volgen sall. Want wat baert ’t oversenden van groote invendible<lb/>
retouren als leege viele prijsen ende nieuwe sware eysschen van veele schepen,<lb/>
volck ende capitaelen, twelck de Comp.ie door den weynigen afftreck van d’een<lb/>
ende voldoeninge van d’ander meer extremiteytten ende swaricheden als voordeelen<lb/>
ende subsijdien voortbrengen.
</para>
<para>De obstaculen om dese ende andere voorderlijcke zaecken op een goeden voet<lb/>
te brengen considereren wel, gelijck mede dat eenige hier moeten wechgenomen<lb/>
ende andere oock begonnen ende aengevangen werden, doch acht nemende op<lb/>
des Compangnies t’achterheeden in haeren generaelen staet aldaer, dunckt ons<lb/>
den tijdt noch qualijck gebooren om de saecken daernae te bestuyeren, maer<lb/>
bijaldien wij op ’t vertreck van de heer Van Diemen hadden kennisse gehadt, wat<lb/>
schepen ende capitaelen de Comp.ie ons voor dit jaer anno 1631 voornemens was<lb/>
toe te senden, wij souden in plaetse van den gedanen eysch om ons met die affgesonden<lb/>
vloote voor ’t jaer 32 te subsidieeren, maer 2 a 3 scheepen met 6 a 8 tonnen<lb/>
gouts capitael versocht ende nu wederom in plaetse van vijff maer dry scheepen<lb/>
met retouren affgevaerdicht hebben, als wanneer wij voor het jaer 33 oock noch<lb/>
met een middelmatige subsidie soude connen bestaen, waeruyt de Comp.ie onses<lb/>
oordeels grooter ontlastingen als nu met all dit woelen zouden geresulteert sijn.<lb/>
Noodich souden wij ’t achten, dat ons jaerlicx bij de jongste schepen in ’t publicq<lb/>
off secreet geadviseert wiert, wat equipagien voor ’t volgende jaer in ’t gros bij<lb/>
U Edn werden geproiecteert, alsoo de saecken alhier in veelen deelen daernaer<lb/>
connen schicken ende onsen eysch (onder presuppoost van voldoeninge) oock<lb/>
daerop formeren ende instellen, want soo langh Jappan ende China geen andere<lb/>
vruchten voortbrengen, als ’t sich noch laet aensien, is ’t seecker, dat de Comp.ie<lb/>
door besnidinghe van haere equipagien gesubsidieert ende uut haere t’achterheeden<lb/>
ofte beswaerden staet moeten gebracht werden, alsoo de verminderinge<lb/>
van de generaele lasten, soo daer als hier, consequentelijck ende merckelijck daeruuyt<lb/>
sullen volgen ende daerbuytten sien wij in dese conjunctie van de embrouillies<lb/>
met China ende Jappan weynich middelen om tot nootwendige verminderinge<lb/>
van lasten te geraecken, want off men plausibel voorstelt, in Battavia, de Mollucos,<lb/>
Amboyna, Banda etc. sullen de lasten verminderen ende de proffijtten door aenwasch<lb/>
van negotie, cultuere van landen, etc. toenemen, men bevindt doch, dat het<lb/>
rondtdraeyende radt noch geenige van desen weerelts staten sulcx gestelt noch<lb/>
geregeert connen werden, datter geen splinter nochte spaen tusschen beyde invalle,<lb/>
die een gantschen anderen keer nemen ende groote veranderingen causeren doet,<lb/>
gelijck blijct, dat oppet vertreck van de Ed. Heer Generaell De Carpentier uuyt<lb/>
India sich den staet van de Comp.ie soo florissant ende in soo goeden postuere<lb/>
verthoonde, dat Sijn Ed. met goede gefondeerde reedenen bewees de groote uutdeylinge,<lb/>
die de Comp.le naer ’t jaer 30 aen de participanten jaerlijcx zouden<lb/>
connen doen, welcke ongetwijffelt (zonder de oovergecomen de[s]astren ende<lb/>
swaaricheeden in Jappan, op de custe van China ende Battavia) oock in ’t gros<lb/>
souden hebben gevolcht, onaengesien de verliesen, die de Comp.ie door ’t verongelucken<lb/>
van verscheyden scheepen in diverse quartieren oovergecomen zijn.
</para>
<para>
Den onverwachten oorloge van den Mattaram tegen Battavia heeft in plaetse<lb/>
van verminderinge van lasten alles sulcx doen beswaren, dat wij tsedert ’t jaer 28<lb/>
in plaetse van de voorjaerige garnisoenen van 3, 4 ende uutterlijck 500 soldaten,<lb/>
<pb n="321" />
tot nu toe hier meest van 7, 8, 9 tot 1500 man ende meer sijn belast geweest, twelck<lb/>
neffens de nootwendige ende inexcusabele fortificatiën als voordere dependentien<lb/>
van de gamisoenen Battavia niet alleen buytten alle proportie van lasten, maer<lb/>
oock tot verminderinge van de proffijten gebracht heeft, die den oorloge ende<lb/>
gevolchden stilstaenden handel is medebrengende.
</para>
<para>In plaetse van prinsen op den vijandt heeft den vijandt ons zei ver met ’t<lb/>
destrueren ende nemen van de scheepen Walcheren, Oostsanen, Cleyn Heusden<lb/>
ende de Jager affbreuck gedaen
<note mark="1">De eerste drie schepen waren in april en mei 1630 nabij Djambi door Nuno Alvarez<lb/>
Botelho verbrand of genomen, de Jager werd in hetzelfde jaar in de Timor-archipel door de<lb/>
Portugezen genomen.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Van de Molluccos, Amboyna, Banda ende Tayouhan connen allnoch geen<lb/>
ander ontlastinge noch besnijdinge gevoordert werden, als haere constitutien<lb/>
medebrengen. Alles moet zijn tijdt hebben. De ingevoerde mesnagien werden<lb/>
meest wel gevolcht; d’een jaer is bij d’ander weynich verschillende, tensij uutt<lb/>
evidente oorsaecken, waerbuytten oock niets aenneemen.
</para>
<para>Bij alle twelcke wij bevestigen, dat sich geen soo schoonen noch groote apparentien<lb/>
in eenige affairen ofte staeten en vertoonen, die booven alle menschelijcke<lb/>
bedeneken oock niet naer proportie contrarie veranderinge subject en onderworpen<lb/>
zijn, waerover (onder correctie) in den teeren staet van de Comp.a altijt<lb/>
sonderlinge acht behoort genoomen te werden, dat deselve bij eenich onverwacht<lb/>
swaer incident door faulte van credith voor de uutterste swaaricheden ende<lb/>
perijckel bewaert werde.
</para>
<para>Comende totte geconquesteerde landen ende jurisdictiën, die de Comp.ie door<lb/>
Godes genade eygen zijn, dunct ons (onder correctie), dat op de verseeckeringe,<lb/>
verbeteringe ende extentien alsulcken vasten voet en maxima behoort genoomen<lb/>
te werden, als tot bevoorderinghe vandt voorige ten meesten dienste ende bijsonder<lb/>
proffijt van de Comp.le geraetsaemst soude mogen geoordeelt werden.
</para>
<para>Twee colonyen, namentlijck Battavia ende Banda, vereysschen onses oordeels<lb/>
door alle mogelijeke middelen voor de Comp.ie bijsonder verseeckert ende aengequeeckt,<lb/>
de 3e, in Amboyna, naer gelegentheyt en de loop van saecken gevordert,<lb/>
waerbuyten op geenige andere plaetsen eenige vrijeluyden, tzij getrouwde ofte<lb/>
eenloopende, behooren geadmitteert ofte toegelaten te werden, alsoo de Comp.ie<lb/>
de nutticheeden noch voordeelen van deselve op andere plaetsen niet te verwachten<lb/>
heeft, daeromme dat se vrijdom vergunt ende van haere maentgelden betaelt sijn.
</para>
<para>Ende alsoo bevinden, dat eenige vrije luyden op de Custe, in de Molluccos<lb/>
ende elders genoechsaem dessolut
<note mark="2">Dessolut, losbandig, liederlijk.<lb/>
</note>
ende als vagebonden leven, is ons voornemen<lb/>
alle persoonen, buytten den dienst van de Comp.a sijnde, van alle plaetsen, uutgenoomen<lb/>
Amboyna en Banda, naer Batavia te doen comen ende dat soowel om<lb/>
het Batavias lichaem van borgerye daermede te verstereken als om de dessolutien<lb/>
ende schaden, die sij de Comp.ie op andere wegen veroorsaecken ende, naer wij<lb/>
verstaen, op de Custe niet cleyn sijn, sooveel mogelijck te prevenieeren.
</para>
<para>Gheen voorder extentie noch aenqueeckinge van andere colonyen en behoorde<lb/>
men bij der handt te nemen, maer alle Nederlandtsche vrije luyden als Inlandtsche<lb/>
natie, die haer onder de Comp.ie begeven ofte gebracht worden, daerin nederplanten,<lb/>
totdat dese dry plaetsen, van alle obstaculen ende oncruydt gesuyvert<lb/>
sijnde, de Comp.ie de vreedige possessie en de vruchten ten vollen mogen genieten.
</para>
<pb n="322" />
<para>Om ’t welck te bevorderen, dunct ons (onder correctie), dat men de Compangniesmacht<lb/>
behoort te employeeren ende daermede wech te nemen sulcx,<lb/>
als om tot ’t voorige te geraecken is obsterende
<note mark="1">Obsterende, in de weg staande.<lb/>
</note>
ende de proffijten van de Comp.Ie<lb/>
wederhoudende, twelck onses oordeels sijn principalijck Bantham ende Maccassar,<lb/>
die bij publijcque ende sinistre practijcquen in ’t secreet Batavia’s progres wederhouden,<lb/>
des Compangnies vruchten in Amboyna ontrecken ende Banda dreygen,<lb/>
van welcke twee doornen de Comp.ie ontlast sijnde sonder vreede ofte dreygende<lb/>
oorlog, wel tot alliantie ende den Ternataen tot sijnen schuldigen plicht gebracht<lb/>
werden.
</para>
<para>Bantam hout sich door d’oude vermaertheyt van de plaetse, de gelegentheyt<lb/>
van sijn landt, goede reede en de fame van peper als een fiere maecht, die in voorigen<lb/>
respecte oock bij de Engelsen gelieffcoost ende bij meer vreemde natiën soude<lb/>
aengesocht werden, soo se niet en vreesden, dat se de Nederlandtsche macht<lb/>
verhinderen ofte in den wech zijn zouden. Dese maecht heeft haer metten Hollandtschen<lb/>
Thuyn gaen allieeren
<note mark="2">Van een formele alliantie was geen sprake. Evenwel liet Bantam, bevreesd voor aanvallen<lb/>
van Mataram, in 1629 weer Nederlandse kooplieden toe.<lb/>
</note>
soowel om daerdoor beschermt als ontsien<lb/>
ende van haer nootwendicheeden gerieft te werden ende ondertusschen houdt sij<lb/>
het haere soo costelijck, dat Battavia niet van haer can genieten, daermede de<lb/>
negotie verbetert ofte den staet gestijft wert. Sij consenteert ons het toevoeren<lb/>
van appelen, vijgen
<note mark="3">Met deze vruchten zijn natuurlijk andere, tropische, bedoeld, die de Nederlanders<lb/>
op de een of andere wijze deden denken aan hun uit het vaderland bekende.<lb/>
</note>
, hoenderen ende andere verteerende spijsen, daertegen<lb/>
treckt se des Compangnies costelijcke realen, cleeden ende andere importante<lb/>
nutticheeden ende onder dese commutativen doet se onse slaaven als Chinesen<lb/>
ende andere vrije persoonen sulcx vergiftigen, dat se tzedert de geveynsde ende<lb/>
gepresupponneerde alliantie met Batavia booven de 200 swarte slaaven, veele<lb/>
Chinesen als andere soorten van volck van hier getrocken, eenige haer Moorse<lb/>
geloove doen aenneemen ende onder haeren staet meest behouden heeft, bespiedende<lb/>
daerbeneffens alle onse gelegentheden, daermede zij dat groot, voor haer<lb/>
ontsachlijck beest (den Mattaram) soo verre dient, als se om sijne uutterste indingnatie<lb/>
te ontgaen ende Battavia (haeren thuyn ofte bolwerck) niet all te<lb/>
hinderlijck te zijn noodich acht, waerenbooven sij de Batavische zee noch doet<lb/>
infesteren mette coopvaerders te berooven ende ’t overwedervaerende volck<lb/>
tusschen Bantam ende Battavia soo wel Nederlanders als andere te doen vermoorden.<lb/>
</para>
<para>Ende bijaldien men haer hieroover aenspreeckt ofte justitie versouckt,<lb/>
bethoont se haer over ’t ongelijck ontstelt ende tot redres als contentement te<lb/>
doen genegen, maer eyntelijck werden ’t Mattarams prauwen, die de roverij e ende<lb/>
moorden hebben bedreven ende de wechgeloopene slaaven werden in ’t landt<lb/>
ofte geberchte gesocht, daer men ons dan (om wat contentement te geven) naer<lb/>
langh wachten 4, 5, 6 a 8 van toesenden.
</para>
<para>
Soo men daerop voordraecht ofte versoeckt om gesamentlijck eenige macht<lb/>
te water uuyt te maecken, de see te suyveren ende des Mattarams vaertuych te<lb/>
vernielen, zij secht plat aff metten Mattaram geen vijandtschap te hebben ende<lb/>
dienvolgende geen oorloge tegen hem aenvangen wilt, soo lange haer geen vorder<lb/>
oorsaecken gegeven en werden; wijst men haer aen de schaaden, affronten ende<lb/>
<pb n="323" />
moorderijen, die den Mattaram aen haere ondersaeten zoo op zee als in zijn landt<lb/>
heeft bethoondt, zij antwoort, ’t can zijn, dat se daer oorsaecke toe gegeven hebben,<lb/>
gelijck de coopluyden diekwils doen, dat se de wetten ende manieren van de landen,<lb/>
daer se comen, niet willen onderhouden, in moyte comen te vervallen; spreeckt<lb/>
men haer aen om all den presenten peper te coopen ende den toecomende te contracteren<lb/>
met plausible verthooningen, dat de alliantien en de vreeden daerdoor<lb/>
tusschen haer ende Battavia te meer sal bevesticht ende die eenicheyt den Mattaram<lb/>
redoutabel sijn, zij bethoont een aengenaemheyt ende antwoort met een<lb/>
conineklijcke authoriteyt, sulcx voor d’ondersaeten ende coopluyden seer goet<lb/>
waere ende dat se metten anderen daerover connen spreecken ende ondertusschen<lb/>
versorcht se, dat den peper door sware thollen tot soo extremen hoogen prijs<lb/>
soude moeten gecocht werden, dat haer de proffijtten al seere ende ons de<lb/>
schaduwe soude ooverblijven, alsoo die onder de 71/4 ra van 8n ’t picol suyver aen<lb/>
boort met contante oude realen te betalen niet te becommen is ende die tot haeren<lb/>
wil niet connende quyt werden, behoudt een fame van zulcken quantiteyt peper bij<lb/>
haer te hebben, dewelcke haer om Chinese joncken uut China ende andere coopluyden<lb/>
in haere porto te locken sonderlingh dienstig is.
</para>
<para>Booven alle twelcke noch daerbij compt, dat se (apparent door inductie van<lb/>
de Engelsen) onder pretecxt van de Battavische alliantie haer oock verstout naer<lb/>
de quartieren van Amboyna te senden ende neffens den Maccassaer de Comp.ie<lb/>
aldaer sooveel nagelen ontreckt, als se connen becomen, gelijck met verscheyden<lb/>
vaertuygen ’t voorleden jaer 30 ende dit jaer 31 over de 40 000 ‘SJ in haer porto<lb/>
becomen heeft. Uuyt all welcke ende meer andere redenen, die wij om prolixciteyt<lb/>
te eviteren niet en alligeren, sullen Uw Ed. connen oordeelen, hoe voorsichtig<lb/>
ende listigh die maecht tot verseeckeringe ende progres van haeren staet ende<lb/>
verminderinge van den onsen d’oude practiquen ende raet van politicquen gebruyct,<lb/>
namentlijck haer te verthoonen een openbaere medegeselle ende geallieerde<lb/>
van Battavia ende door heymelijcke getrouwe jonste te blijven buyten onlust<lb/>
ende verbitteringe van den Mattaram.
</para>
<para>Soo men ons vraecht, waeromme dese practijcquen met geen contrarye<lb/>
werden tegen gestaen, wij seggen, dat des Comp.8 constitutie gantsch contrarie<lb/>
van dien ende diergelijcken staeten allnoch geen practijcquen tot lange inwachtende<lb/>
veranderingen en gedoogen, maer contrarye dat se door haere macht behooren<lb/>
te dempen, die haer progres ende verseeckeringe onder geveynsde vreede<lb/>
met listige practicquen ende pilaerbijten
<note mark="1">Pilaarbijten, huichelen.
</note>
soecken te wederhouden om haeren<lb/>
staet ondertusschen soo te verstercken, dat se die van de Comp.ie eyntlijck<lb/>
mochten superieeren ende vermeesteren ofte tenminsten haer progres in den<lb/>
handel ende andersindts sulcx te wederhouwen, dat de Comp.ie door de swaere<lb/>
lasten in eenige groote swaricheden vervallen ende sij haer van de occasie valeeren<lb/>
mochten, gelijck bij faulte van tijdelijcke remedien niet buytten perijckel is.<lb/>
Wij ondervinden, tzeedert Bantam sich geoopent ende onder pretecxt van<lb/>
vreede eenen mutuelen toeganek tusschen Batavia geweest is, dat minder peper<lb/>
ende tot hoogeren prijs becomen hebben, als geduerende metten anderen in oorloge<lb/>
ende Bantam door onse scheepen is beseth geweest.
</para>
<para>
Bantam is geworden een schuyllhoeck ende toevlucht van alle boose slaven<lb/>
ende andere, die haere meesters in Battavia ontsteelen ende metten buyt
<pb n="324" />
derrewaerts vluchten, daer tevooren weynich noot ofte schaeden van hebben<lb/>
gehadt.
</para>
<para>Bantham is een bequaeme plaetse, daer d’ Engelsen, Deenen, Franssen ende<lb/>
andere Europische natiën connen rheede nemen omme den Indischen handel in<lb/>
dese archipelago aen te vangen ende de Comp.ie in verscheyden respecten soo in<lb/>
Battavia als elders naerdeelich te zijn, daertoe buytten Battavia ende Bantam<lb/>
geen bequamer plaetse hieromtrent can gevonden werden, sullende bij de Chinese<lb/>
j oneken, soo wij duchten, oock niet onbesocht blijven, doch sijn voornemens<lb/>
hetselve geensindts te gedoogen.
</para>
<para>Bantham verseeckert sich door ons ende versterekt sich tegen ons, jae sulex<lb/>
dat se voor eenige maenden omtrent de 13 000 buscruyt van de Engelssen tegen<lb/>
nagelen gecocht ende verruylt hebben, daertoe haer geen schoon noch menichte<lb/>
van geschut en ontbreeckt, met alle twelcke ende haere voordere machten dese<lb/>
maecht eyntlijck den Mattaram liever tegen Battavia souden assisteren als door<lb/>
hem geschoffiert te werden. In somma, de alliantien met Bantam houden wij voor<lb/>
de Comp.ie schadelijck ende voor Battavia bedenekelijeker als den oorloghe; niet<lb/>
dat wij eenen haerclievenden ofte lanekduerigen oorloge wilde beginnen, maer<lb/>
allsulcken eenen aenvangen, als wij Bantam in Junij ende Julij voorleden voor ’t<lb/>
vertreck van de vloote naer Suratte met 3 a 4000 blancke coppen ende veele<lb/>
swarten sonder merekelijek perijckel ende door Godes genade met een gewenste<lb/>
uutcompste souden hebben connen aendoen ende tewege brengen, die, met Godes<lb/>
hulpe een corte expeditie, de Comp.ie een groote verseeckeringe aen haren staet<lb/>
midtsgaders sulcken reputatie in dese geheele archepelago soude verweckt<lb/>
hebben, dat bij een goet nederich beleyt aen des Mattarams alliantie niet soude<lb/>
twijffelen, welckers alliantie ten aensien sijnen staet voor de Comp.Ie een rots<lb/>
ende Bantam maer eenen leemen muer is, de Comp.ie vrij voorderlijeker zijn soude.<lb/>
Wij houden ’t voor seecker, dat d’ Heer Generaell Coen, saliger, den vreede met<lb/>
Bantam eer op consideratien om in Nederlandt contentement etc. te veroorsaecken<lb/>
heeft gevoordert, als dat hij eenich voordeel van des Comp8 staet daeruut<lb/>
geoordeelt ofte verhoopt heeft ende wij bekennen, dat wij meer swaricheyt hebben<lb/>
gemaect op ’t gebreck van ordre, onkennisse van des Comp.8 innerlijcke maximen<lb/>
ende insichten, midtsgaders N ederlandtsche opspraecke van oorloge verweckt<lb/>
te hebben, daer vreede was, als om de zaecke met groote reputatie tot merekelijeke<lb/>
dienste van de Comp.ie te voeren, alsoo Bantam door Godes genade doemaels<lb/>
tegens onse vermogende macht niet meer als Jacatra zoude hebben tegen gestaen,<lb/>
te meer hij van geen cruyssers versien was, die haer conden beschermen.
</para>
<para>d’Occasie om met de gemelte macht doenmaels op ’t voorige yets remarcabels<lb/>
sonder verachteringe van andere Compangnies affairen uut te rechten, verthoonende<lb/>
sich schoon ende kittelden ons zelven seer, te meer omdat naermaels door<lb/>
’t scheyden van de macht naer Suratte mette overige niet voirderlijcx conde te<lb/>
wege gebracht werden.
</para>
<para>Uut alle welcke reedenen believen U Ed. aff te meten, wat ons tot een gesustineerde<lb/>
vaste maxima in des Comp8 staet is moverende, midtsgaders waerom ons<lb/>
oover de weynighe communicatien, ordren ofte discoursen op des Compangnies<lb/>
affairen zijn beclagende.
</para>
<para>Comende totten Coninck van Maccassar, die versterekt sijnen staet met<lb/>
sooveel Inlandtsche natiën ende volcken, als haer onder hem comen begeven<lb/>
ende hij door sijne macht subjungeren ende t’onderbrengen can.
</para>
<pb n="325" />
<para>Den handel ende commertie bevoordert hij niette admissie van Portugiesen,<lb/>
Spanjaerden, Engelsen, Deenen, Francen ende alle andere Indische natiën, die sijn<lb/>
porto soecken, dewelcke hij met goet tractement soowel d’ een als d’ ander onder<lb/>
geringe erkentenisse van thollen alle handelinge vrij ende liber toestaet.
</para>
<para>Niet en isser, dat alle dese natiën Maccassar meer doet frequenteren ende<lb/>
aensoecken als sleet van cleeden ende procure van nagelen, welcke de Maccassaren<lb/>
met cleen vaertuych de Comp.le sinisterlijck in de quartieren van Amboyna door<lb/>
de valsche ontrouwicheyt der inwoonderen voor alderhande snuysterijen, eenige<lb/>
cleeden ende contanten ontrecken ende voor retour in Maccassar ooverbrengen.<lb/>
Den Coninck, hieroover aengesproken ende vermaent zijnde van dese indirecte<lb/>
proceduyeren (tot weeringe van voirder onlusten) te desisteeren, speelt de Bantamse<lb/>
commedie naer, trachtende de Nederlantsche indignatie ende oorloge met<lb/>
praetgens aff van hem te weeren ende ondertusschen de proffijtten van den nagelhandel<lb/>
ende generael progres van de commertien te behouden ende bevoirderen,<lb/>
voorgevende, dat het Mallayers ende gheen Maccassaren sijn, die de nagelen in de<lb/>
quartieren van Amboyna gaen soecken ende hij wel mach lijden, dat men se van<lb/>
daer weert, jae oock dootslaet, twelck hem geensindts aentrecken sall ende<lb/>
ondertusschen sent hij jaerlijcx soo langs soo grooter machten derrewaerts, die<lb/>
oock in ’t begin van dit jaer sulcx geweest sijn, dat bij d’onse omtrent 50 st. vaertuygen,<lb/>
in die quartieren becoomen, geruyneert ende veel volck dootgeslagen sijn.<lb/>
Hoe hem dit gevallen zall, will den tijt leeren. Soo veel wij van eenige alhier<lb/>
aengecomen vaertuygen van Maccassar geinformeert sijn, bethoont den Coninck<lb/>
van ’t gepasseerde uutterlijck allnoch weynich resentiment, alsoo d° vaertuygen<lb/>
als voor desen geconsenteert heeft met haere coopmanschappen naer Battavia<lb/>
te mogen gaen. Ondertusschen staet niet te twijffelen, ofte dien Coninck en zal<lb/>
niet alleen den nagelhandel door monopolye ende heymelijcke practijcquen in de<lb/>
gemelte quartieren vervolgen, maer oock door macht als aliantien met die van<lb/>
Loehoe ende Combello ofte wel met den Coninck van Ternate zelver eenige vaste<lb/>
plaetsen trachten te imcorporeren, twelck hij, soo ten respecte van eenpaericheyt<lb/>
in haere Moorsche religie als aengebooren trouwloosheyt der Tarnatanen, Loehesen<lb/>
ende Combellesen als andere Mooren op ’t eylandt Amboyna selver wellicht te<lb/>
wege te brengen ende de Comp.le soo langs soo meer swaricheden in die quartieren<lb/>
causeeren zoude, daeroppe niet alleen ten respecte van de presente schade, maer<lb/>
oock tot voorcominge van erger gevolge serieuselijck dient geleth, want wat batet,<lb/>
dat de Comp.Ie (door Godes genade) schoone gewassen van nagelen becoomen, als<lb/>
Engelsen, Deenen, Spangaerden ende Portugiesen jaerlijcx zooveel crijgen, dat se<lb/>
de Comp.le de merct bederven ende haer nagelen installich
<note mark="1">Installich, onverkoopbaar.<lb/>
</note>
maecken.
</para>
<para>
De verscheyden besendingen ende onderhandelingen, die tusschen Quitchil<lb/>
Alij, des Conincx van Ternaten stadthouder in de quartieren van Loehoe, Combello<lb/>
etc. ende den Maccarsen Coninck tzedert eenige jaeren geschiet ende gehouden<lb/>
sijn, geven geen weynich naerbedencken, dat yets groots ende naerdeelichs<lb/>
in ’t sin hebben. De constitutie van de Maccassar is oock sulcx, dat hij booven<lb/>
de listige Europische raaden als Engelsen, Spanjaerden, Deenen, Portugijsen etc.,<lb/>
die hij bij hem heeft ende den nagelhandel alreede zijn genietende, midtsgaders<lb/>
oock op de Bandanese vruchten hoopende, door geen verder alliantie dient versterckt,<lb/>
jae oock niet langh in desen staet gedoocht, ofte d’eylanden van Banda<lb/>
<pb n="326" />
sullen van Maccassaerse schadelijcke invasien gepericliteert
<note mark="1">Gepericliteert, in gevaar gebracht.<lb/>
</note>
ende Amboyna<lb/>
nimmermeer tot des Compangies devotie gebracht werden. In voegen dat wij<lb/>
besluytten de verseeckeringe ende progres van des Comp.8 staet in India te verheysschen,<lb/>
dat bij alle mogelijcke middelen de gemelte twee principaelste obstaculen<lb/>
wechgenomen ende gedempt werden, soo haest sich daertoe zoo goeden<lb/>
occasie presenteert, als vooren aengeweesen hebben, zich tot d’eene hieromtrent<lb/>
verthoont heeft ende, soo wij duchten, niet haest soo schoon wederom comen zall<lb/>
ende ondertusschen sullen des Compangnies affairen in de Molluccos door goede<lb/>
garnisoenen ende beleyt moeten verseeckert ende dien trouweloosen Coninck door<lb/>
accomodatien, harde ende soete bejegeningen in devotie gehouden werden, totdat<lb/>
de redressen in Amboyna (twelck voorall door politijcque ende ecclesiasticque<lb/>
middelen geheel van dat Moors gespuys moet gesuyvert ende in forma als Banda<lb/>
voor de Comp.ie verseeckert werden) wat in beteren staet sullen gebracht zijn.
</para>
<para>Ondertusschen dient op dat volck- ende nagelrijck eylandt van Macq-Jan<lb/>
allzulcken waeckende ooge gehouden te werden, als om des Compangnies gerechtig -<lb/>
heyt op tzelve in tijden ende wijlen te bevorderen van noode zij en de constitutie<lb/>
toelaten zall.
</para>
<para>Voor de bequaemste middelen om de quartieren van Amboyna met expeditie<lb/>
te suyveren ende voor de Comp.le met weynighen omslach te bewaren wert bij<lb/>
eenige ervaren voorgeslaghen, dat men alle nagelboomen omtrent Loehoe, Combello,<lb/>
Lessidij ende andere plaetsen op de custe van Ceram suyvere, gelijck in ’t<lb/>
jaer 1625 eens begonnen is, maeckende dien trouweloosen hoop voorts soo cleyn,<lb/>
dat men verseeckert sij, om haere nagelen van geen vreemdelingen meer zullen<lb/>
aengesocht, nochte door macht meer ontsien ofte gevreest worden, plantende op<lb/>
’t eylandt Amboyna onder des Compangnies gebieth soo veel meer boomen aen,<lb/>
als men sall geraden vinden, twelck eenmael tewege gebracht ende, de gantsche<lb/>
custe van Ceram van vaertuych ontbloot zijnde, sal de Comp.ie van de inwoonende<lb/>
Mooren op ’t eylandt Amboyna door vorige middelen van langerhandt ende sonder<lb/>
gevoelen wel ontlast worden, waerbij gevoecht d’extirpatie van de voorige twee<lb/>
groote impedimenten, zullen de Comp.le in den geheelen archipelago van S1 Lasaro
<note mark="2">Archipelago van St. Lasaro, de Philippijnen, hier evenwel óf de Indische archipel óf<lb/>
de zgn. Grote Oost.<lb/>
</note>
<lb/>
met Godes hulpe geen natie te vreesen hebben, die haer de mineraele vruchten<lb/>
van Amboyna ende Banda sullen comen infesteren
<note mark="3">Infesteren, kwellen, overlast aandoen, hier: roven.<lb/>
</note>
, welckers vreedich genudt<lb/>
de Comp.ie als een fons tot subsidie van haere swaere lasten ende als twee gewenste<lb/>
vaste pilaeren van haeren staet sullen strecken.
</para>
<para>Stucxwijse hebben ’t verhinderen van ’t nagelvervoeren dit voorjaer met een<lb/>
goet succes in de quartieren van Amboyna aengevangen, daerop den capiteynmajoor<lb/>
in november voorleden wederom met een goede macht derrewaerts gesonden<lb/>
is ende eerstdaechs noch eenige volgen, waermede verhoopen, dat (door<lb/>
Godes genade) in Amboyna ofte Maccassar ten principale yets sall werden verricht.<lb/>
</para>
<para>
Tot een besluyt van dese materye, die wij om goede consideratien U Ed. wat<lb/>
prolicx voorstellen, sustineren (onder correctie), dat des Compangnies overige<lb/>
ofte gevallige bijeencommende macht in India vooreerst niet bequamer noch op<lb/>
<pb n="327" />
beter apparentien van aenstaende goede vruchten, als tot tgeene vooren hebben<lb/>
aengewesen, connen geemployeert werden ende daertoe geen bequaeme gelegentheyt<lb/>
presenteerende, dat men dan de macht ter zee op de over- ende wedervarende<lb/>
Portugiesche trafficanten tusschen de custe van India naer Mallacca, China en<lb/>
Jappan, midtsgaders op de Chinese j oneken, comende van Manilla, zooveel<lb/>
gebruycke, als de gelegentheyt van de macht en de apparentien van avontagien<lb/>
sullen toelaten, twelck ons bedunekens oock de apparentste ende proffitabelste<lb/>
concepten zijn, daertoe men de cleyne machten van de Comp.ie ter zee gebruycken<lb/>
can.
</para>
<para>Want om op de schepen van Nova Spangien omtrent Cabo Spiritu Sat0
<note mark="1">Cabo Spiritu Santo, de noordpunt van het eiland Samar in de Philippijnen (op 121/
<sub>2°)</sub>,<lb/>
waarlangs de Spaanse schepen van en naar Mexico voeren.<lb/>
</note>
<lb/>
ofte de craecken van Portugael omtrent Mosambicque jaerlijcx te passen, machtiger<lb/>
ende meerder schepen verheysschen, als des Compangnies constitutie apparent<lb/>
in eenigen tijdt toelaten sall, alsoo onses oordeels de zaecke in ’t gros sulex<lb/>
dient beleyt ende soo langhe aen alle canten door cleyne equipagien ende proffijtten<lb/>
van den handel etc. gemesnageert, dat de Comp.Ie voorall in Nederlandt ontlast<lb/>
en van die kanekerende interesten ontslagen, midtsgaders hier in India een goet<lb/>
capitael vergadert werde, waertoe de saecke door Godes genade ende goede ordre<lb/>
sall connen werden gebracht. Versouckende reverentelijck, dat U Ed. ons desen<lb/>
aengaende sulcken communicatien ende orderen gelieven toe te senden, als U Ed.<lb/>
tot meeste verseeckeringe, progres ende welstandt van de Compangnie sullen<lb/>
bevinden te behooren.
</para>
<remark>«De thuisvloot zal vertrekken<lb/>
»</remark>
<pb n="328" />
<para>' •
</para>
<remark>i</remark>
</body>
</teiTrim>