<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="369"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Vlack, Ysbrantsz, Van der Burch; Batavia, 8 februari 1633"/>
<meta key="rawdate" value="8 februari 1633"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1633"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Brouwer, Vlack, Ysbrantsz, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer Dr, Pieter Vlack, Maerten Ysbrantsz, Jan van der Burch"/>

</header>
<body>
<pb n="369" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0369"/>
<head>III. HENRICK BROUWER, DR. PIETER VLACK, MAERTEN YSBRANTSZ.<lb/>
EN JAN VAN DER BURCH, BATAVIA, 8 februari 1633.<lb/>
</head>
<para>1018, f. 9-10 (potlood), 2e exemplaar f. 221-223 (potlood), 3e exemplaar, gedateerd 7 febr. 1633<lb/>
en gaande tot: naar Japan te gebruiken f. 200-201 (potlood).<lb/>
</para>
<para>Naerdat wij deesen mergen onse nevensgaende missive aen UE. hadden affgesonden<lb/>
met ons Bantams convoyjacht Negepatnan om door d’heere mr. Hoar
<fref ref="1"/> ,<lb/>
president van de eerwaerdige Engelsche Comp.e, U E. door handen van de heeren<lb/>
zijne meesters toegesonden te werden, soo is, Godt loff, ons desen achternoen<lb/>
met een Chinees vaertuych, daertoe expres uyt Tayouan door den. gouverneur<lb/>
Peutmans gecocht ende afgesonden, de Blijde Bootschap genaempt, toegecomen<lb/>
de aengename tijdinge van de volcomene relaxatie ende vrijgevinge onser schepen,<lb/>
middelen ende volcken in Japan, dat in des Conincx hoff tot Edo is geresolveert<lb/>
den 22e november lestleden met dees loffelijcke verclaringe, dat de onschuldige<lb/>
Nederlanders over de begane faulte van den governeur Nuyts vrijgelaten wierden,<lb/>
waervan het gewenste effect tot Firando is gevolcht den 6e december passado,<lb/>
sulcx dat d’onse doende waren met de goederen af te schepen ende waren den<lb/>
22e december in onse jachten den Ar ent, Heusden ende Kemphaen geladen<lb/>
1900 picol coper ende verscheyde geeyschte timmerhout, soo van daer ontbooden<lb/>
was, sulcx dat met haer drien meest zeylreet lagen om te vertrecken, alleen wachtende<lb/>
naer de compste des commandeurs Willem Jansz., die al op come[nde] wege<lb/>
was ende stonden in de logie gepact een ende tseventich casgens, yder met twee<lb/>
duysent realen in waerden aen Japans soma, dat is geraffineert silver, daerbij noch<lb/>
thien d[uysent] realen souden gevoecht werden, die voor de hant waren ende, soo<lb/>
de schuit van den heere van Firando conde spoedich ingevordert worden, soude<lb/>
daer noch omtrent de thien ofte twaelff duysent pont Vlaems bij gevoecht werden.<lb/>
</para>
<para>
Den handel wert ons vrijgestelt als voor desen, het blijckt, dat de gedurige<lb/>
patiëntie ende resolute toesendinge van Sr Pieter Nuyts’ persoon overwonnen<lb/>
heeft allen ingenomen regret ende ongenegentheyt, soo de Japanderen tegens<lb/>
U E. volckeren ende middelen ingenomen hadden ende door die beleef theyt overwonnen<lb/>
zijn, werdende vastelijcken vertrout, dat gemelte Sr Nuyts geen andere<lb/>
swaricheyt sal overcomen als de detentie van weynige jaren onder eerlij ck tractement<lb/>
; hij was aen de regeerderen van Firando door begeerte van des Keysers raet<lb/>
overgelevert, tot geselschap hebbende twee ondercoopluyden van U E. dienaren,<lb/>
door d’onse hem bijgevoecht, die vrij acces bij hem hebben ende de wachten, soo<lb/>
te vooren wierden gehouden over U E. factorij e aldaer, zijn tot bewaeringe van<lb/>
sijn persoon door ordre van gemelte Conincxs raeden gestelt. Onse gevangenen,<lb/>
zoo in Ombra ende Arima2) gedetineert waren van ons jacht Erasmus, aldaer<lb/>
gesneuvelt
<fref ref="3"/> , waren met het geschut ende contant, van de goederen geprocedeert,<lb/>

<fnote ref="1">William Hoare kwam in 1618 als koopman van de Engelse Compagnie te Suratte en<lb/>
werd in 1620 naar Engeland gezonden om te rapporteren over het nemen van Engelse schepen<lb/>
door Nederlanders in het begin van dat jaar. In 1622 maakte hij een reis naar Mokka; hij was<lb/>
in 1623 pakhuismeester te Suratte. Hij repatrieerde 1626 en kwam 1628 weer uit als president<lb/>
van het Engelse kantoor te Batavia, dat hij naar Bantam overbracht; in 1634 agent in Perzië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Arima, plaats op Kiushiu, niet ver van de westkust, benoorden het schiereiland<lb/>
Amakusu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Erasmus bracht in juli 1628 de voor Nuyts in de plaats gegeven gijzelaars naar<lb/>
Japan en werd te Nagasaki vastgehouden. Door onvoldoende onderhoud ging het jacht daar<lb/>
sterk achteruit. Zie
<emph>Nuyts,</emph> p. 33 en 34.<lb/>
ref="1">Pieter Jansz. Muyser, opperkoopman in Japan, 4 dec. 1624 als commandeur van<lb/>
enige schepen van Thaiwan naar de baai van Manilla gezonden, 4 febr. 1627 fiscaal te Batavia,<lb/>
mei 1627 als tweede gezant met Nuyts naar Japan gezonden, 18 maart 1628 te Thaiwan aangekomen,<lb/>
secunde aldaar, in juli als gijzelaar voor Nuyts naar Japan meegenomen, waar hij<lb/>
1631 stierf.<lb/>
</fnote>
<pb n="370" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0370"/>
den 21e ende tweeentwintich sten december in Firando aengecomen, meedebrengende<lb/>
de doode lichamen van Pieter Jansen Muyser *) ende Sr Nuyts outsten<lb/>
soon1
<fref ref="2"/> , die daer overleden waren om bij onse Christenen in Firando begraven<lb/>
te werden.<lb/>
</para>
<para>Zeer wijselijck[en] doen d’onse, dat se trachten met de drie jachten gelijckelycken<lb/>
uyt Firando te seylen om comp.e te houden ende malcanderen te mogen<lb/>
assisteren bij overcominge van eenige zeenoot, alsoo gemelte jachten seer sullen<lb/>
sijn verargert, vergaen ende verswact door het soo langh geduerde arrest ende<lb/>
volgens voor desen gegeven ordre sal se de heere Putmans op de custe van China<lb/>
in Erasmus Bay met de jachten Der Goes, Catwijck ende twee j oneken verwachten,<lb/>
daer seer bequame aencompste ende haven is, waermeede oock bevrijt sullen<lb/>
wesen van de gestadige stormen, soo in dees tijt van ’t jaer langes die custe<lb/>
wayende zijn.<lb/>
</para>
<para>
Dees tijdinghe is van Japan gesonden door de commisen van de jachten<lb/>
Jan Jacobsen Bors
<fref ref="3"/>  ende Joost Schoutens
<fref ref="4"/>  alsmeede door Sr Pieter Nuyts over<lb/>
Nangasacque na Tayouan met een joneke van Ingaywatting
<fref ref="5"/>  bij brieven van<lb/>
elff ende twee en twintichsten december passado, met veele brieven, journaelen<lb/>
ende bescheyden van tgeene aldaer was gepasseert t’sedert het vertreck van der<lb/>
vrijluyden jacht d’Perel
<fref ref="6"/>  tot d’aencompste in Firando van de fluit Warmont,<lb/>
aldaer gearriveert met Sr Nuyts den elfden september passado, ende d’affvaerdinge<lb/>
van gemelte brieven is geweest . op den twee en twintichsten d° december.<lb/>
De vrije luyden van voors. fluyt Warmont deeden haren handel vrij ende lyberlijcken;<lb/>
de sijde was daer op den prijs van omtrent drie hondert tayl het picol<lb/>
ende ons vaderlandtsche cargasoene waeren daer wel begeert, sulex dat U E. den<lb/>
eysch voor Jappan ons vrijelicken met den eersten mogen toesenden in conformite<lb/>
van den eysch, in Japan gedaen ende geschiet bij ons geen paticularisatie
<fref ref="7"/> ,<lb/>

<fnote ref="1">Pieter Jansz. Muyser, opperkoopman in Japan, 4 dec. 1624 als commandeur van<lb/>
enige schepen van Thaiwan naar de baai van Manilla gezonden, 4 febr. 1627 fiscaal te Batavia,<lb/>
mei 1627 als tweede gezant met Nuyts naar Japan gezonden, 18 maart 1628 te Thaiwan aangekomen,<lb/>
secunde aldaar, in juli als gijzelaar voor Nuyts naar Japan meegenomen, waar hij<lb/>
1631 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Laurens Nuyts, zoontje van Pieter N., als gijzelaar voor zijn vader in juli 1628 naar<lb/>
Japan meegenomen, waar hij 29 dec. 1630 te Omura stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jan Jacobsz. Bors kwam in 1621 als adelborst uit, aug. 1625 bevorderd van assistent<lb/>
op de Goede Fortuyn tot onderkoopman, 1632 in Japan, mei 1633 beboet wegens particuliere<lb/>
handel en als ondienstig naar patria gezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Joost Schouten kwam 1622 als assistent uit en werd, later als onderkoopman, tot<lb/>
begin 1629 gebruikt voor de handel op Siam, waar hij soms door de schepen bij vertrek werd<lb/>
achtergelaten. Van juni 1629 tot eind 1632 in Japan aangehouden, april 1633 tot april 1636<lb/>
hoofd van het kantoor in Siam, aug. tot sept. 1636 gezant derwaarts. Hij repatrieerde jan. 1637<lb/>
en kwam december 1639 in opperkoopmansrang, als commandeur van twee schepen uit. Te<lb/>
Batavia belast met de kas en het dagregister, feb. 1640 lid, iets later vice-president van de<lb/>
Raad van Justitie, begin 1641 als commissaris naar Malakka, 3 april gezant naar Atjeh, 8 nov.<lb/>
extra-ord. raad van Indië. Op 13 juli 1644 werd hij wegens crimen nefandum te Batavia<lb/>
geëxecuteerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Ingaywatting, ook als Wanteongh vermeld, Chinees koopman te Amoy, handelend<lb/>
op Japan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Uit het hier vermelde zou men opmaken, dat het vrij burgersj acht de Parel voor het<lb/>
einde van het beslag reeds uit Japan mocht vertrekken. Daaromtrent is mij uit andere bron<lb/>
niets bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Sic. Bedoeld is blijkbaar, dat men zich te Batavia houdt aan de door de Compagnies-<lb/>
dienaren in Japan opgemaakte eis. Onze brief maakt de indruk in grote haast geschreven te zijn<lb/>
en de drie exemplaren wijken in kleinigheden van elkaar af. Het eerste heeft voor: „den eysch<lb/>
voor Jappan” „een goede partij e dienstige waren voor tselve landt”.<lb/>
</fnote>
<pb n="371" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0371"/>
omdat ons van daer in lange geen eysch toegecomen is ende om andere redene<lb/>
aen U E. discretie gerefereert ende hoopen wij den handel soo te derigeren, dat<lb/>
U E. capitalen soodanieh perijckel niet meer sullen subiect zijn, gelijck de Portugeesen<lb/>
menichte van jaren hebben weten te doen, die haere beste ende waerdste<lb/>
goederen in hare schepen houden, daeruyt leveren ende in deselve haer geit ontfangen,<lb/>
waertoe Firando onbequaem is, want die zijn schip aldaer inbrengt te<lb/>
haevenen, sich selven stelt in ’t volcomen vermogen der Japanderen, alsoo men<lb/>
daer door het periculeuse vaerwater en de vehemente stroomen met loutere cracht<lb/>
van der inwoonderen roeytuych moet binnengebouchsaert werden. Sullen d’ons<lb/>
het Firandische gebouw niet dwingen omgelijcke swaricheyt naer desen onderworpen<lb/>
te wesen, alsoo de Japanderen te nauw te wachten ende U E. dienaers<lb/>
haere menschelickheyden onderworpen zijn. Onse Nieuwenroode is out, caduyck<lb/>
ende heel affgesleeten, vol siekten ende miserien, sulcx dat van hem, noch door<lb/>
zijn last, ons yets van desen standt aengeschreven is, waerin met den eersten naer<lb/>
eysch van U E. dienst versien sullen.<lb/>
</para>
<para>Den handel van China continueert met de ordinarie obstaculen, daer resteerden<lb/>
echter maer omtrent de sesthien duysent realen te besteeden, hadden op<lb/>
nieus gereet omtrent de twee hondert duysent pont suycker ende bij de vijftich<lb/>
picol sijde, die tot inlantschen handel gebruyct sullen werden. U E. mogen vertrouwen,<lb/>
soo wij oock vastelijck doen, dat alles met Godes hulpe wel sal gaen,<lb/>
ons dan maer providerende naer onsen eysch, U E. op hoope deser tijdinge met<lb/>
de vloote van de Heere Specxs (werden) aengeschreven, waermeede ons doen wel<lb/>
uytvoeren sullen, te meer seecker is, dat soo met den eersten keere groote capitaelen<lb/>
in China niet sullen connen besteeden ende oock ongeraden is voor eerst<lb/>
d’selve naer Japan te gebruycken
<super>* <fref ref="1"/> .</super><lb/>
</para>
<para>
Op hoope van deese goede tijdinge vroeger te becoomen ende dat ons van<lb/>
Jambij ende de Westcust noch goede quantiteyt peper zoude weesen aengebracht,<lb/>
item om ons van retourschepen te ontlasten ende U E. te overvloediger van retouren<lb/>
ende vercoopelijcke waren te versien, soo hadden alle onse alhier resteerende<lb/>
effecten, tot retouren dienstich, in ’t schip Leeuwaerden gelaeden ende soo ’t ons<lb/>
niet en had ontbroeeken aen hondert lasten peeper, zouden hetzelve schip omtrent<lb/>
primo januarij de Heere Specx gevolcht hebben, doch soo wanladen ende sonder<lb/>
considerabel subiect hebben ’t U E. niet derven laeten toecomen ; daer zijn ingescheept<lb/>
geweest<lb/>
170 000 IS Siams Chiam van
<fref ref="2"/>  hout<lb/>
49 746 cattij zuycker in 48 leggers ende 207 kisten<lb/>
8 295 catty witte rouwe Chinesche zijde in 29 kassen<lb/>
6 374 sacken peeper ende<lb/>
86 766 gerafineerde salpeter in 483 sacken.<lb/>
</para>
<para>
Doch vermits den tijt geheel verloopen is, het schip oock groot zijnde ende<lb/>
alle dit cargasoen uutgesondert den salpeeter ons connende dienen tot voirde-<lb/>

<fnote>dienaren in Japan opgemaakte eis. Onze brief maakt de indruk in grote haast geschreven te zijn<lb/>
en de drie exemplaren wijken in kleinigheden van elkaar af. Het eerste heeft voor: „den eysch<lb/>
voor Jappan” „een goede partij e dienstige waren voor tselve landt”.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="1">Hier eindigt het handschrift f . 200-201 .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mij is niet duidelijk welke houtsoort hier wordt bedoeld; sapanhout is de houtsoort,<lb/>
die men gewoonlijk uit Siam haalt. Is Chiam van een verschrijving?<lb/>
</fnote>
<pb n="372" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0372"/>
lijcken inlantschen handel ende vermeerderinge van tijdiger capitael, te meer U E.<lb/>
van alle deese goederen verre booven haeren eysch werden versien ende insonderheyt<lb/>
om U E. strickte ordre behoorlijcke naer te comen, cesserende door de commoditeyt<lb/>
van dit Engelscbe schip den Willem het considerabelste subiect deser<lb/>
affseindinge.<lb/>
</para>
<para>
Soo hebben geresolveert gemelte schip Leeuwaerden een jaer in ’t lant overich<lb/>
te houden ende te genougen met U E. dees blijde tijdinge door gemelte Willem<lb/>
toe te zeynden, dat des te noodiger hebben geoordeelt U E. aen te schrijven, omdat<lb/>
op onse voorige advijsen om Leeuwaerden ende Brouwershaeven te wachten niet<lb/>
en zouden mogen gecruyst werden, sooals bij U E. voor deesen tot groote last<lb/>
van de Comp.e is gedaen geweest .<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>