<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="453"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Van Diemen, Van der Burch, Van Broeckum; Batavia, 27 december 1634"/>
<meta key="rawdate" value="27 december 1634"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1634"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="27"/>
<meta key="author" value="Brouwer, Van Diemen, Van der Burch, Van Broeckum"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer, Antonio van Diemen, Jan van der Burch, Jan van Broeckum"/>


</header>
<body>
<pb n="453" />
<head>X. HENRICK BROUWER, ANTONIO VAN DIEMEN, JAN VAN DER<lb/>
BURCH EN JAN VAN BROECKUM, BATAVIA 27 december 1634.</head>
<para>1023, f. 81-134.
</para>
<remark>«Vertrek van de vloot van Vlack, vgl.
<ref>Daghregisters, 16 augustus 1634 , p. 367 v</ref>lg.;<lb/>
uit patria gekomen schepen; gebruik van die schepen<lb/>
»</remark>
<para>
Dit roeren alleen in passant aen om te tonen, dat hier geen schepen voor<lb/>
Batavia houden leggen, tensij reparatie nodich hebben, want noyt en comt hier<lb/>
eenich schip ofte jacht aen, dat verwacht wert, off het heeft voor sijn aencomste<lb/>
al wederom geordonneerde vertreckplaetse, soo U E. ons neffensgaende resolutien<lb/>
aenwijsende sijn, waermede ons machten verre strecken, doch het maeckt ons<lb/>
seer kael van lichte anckers, touwen ende cabeltouwen, seyldoeck ende seylgaeren,<lb/>
hout tot masten, mitsgaders van boots ende schuyten, hetwelcke bij ons voorgesien<lb/>
sijnde, soo hebben daerom sulckx al van U E. bij ons schrijven van den<lb/>
15en december anno 1633 emstelijcken versocht. Naer dese behoeften is nu ons<lb/>
wenschen ende verlangen, alsmede naer cleene jachten, als Zutpheen, Leeuwaerden,<lb/>
Zeelant, Nassou ende Wesel hier hebben gebracht; item timmerluyden om die<lb/>
op te setten ende de nodige reparatie aen andere schepen te doen, mitsgaders om<lb/>
meer zeevarend volck en soldaeten; vier hondert man van elcx meer hadden U E.<lb/>
met dees jongste equipagie ons wel bequaemelijcken connen toeseynden sonder<lb/>
eenich verlet ende cleene vermeerderingh van lasten, alsoo ider man van dese ten<lb/>
hoochsten maer vijftien gulden ter maent comt te costen, dat is voor acht hondert<lb/>
coppen twaelff duysent guldens ’s maents; niet een hooch ofte leech officier behoeffde<lb/>
daerom meer te comen, alsoo hier daervan genoech voorsien sijn. Het volck<lb/>
smelt hier uyttermaeten seer, wat sorge wij gestadich daervoor draegen, het blijckt<lb/>
dattet blijft ende is de oude plaege. Vrij wat meer souden wij met dese ende bovengemelte<lb/>
behoeften uyttrechten, soo die hier hadden; het gebreck derselver hout<lb/>
veele goede saecken tegen. Om die sijn nu al vrij wat verlegen, doch van capitael<lb/>
sijn ten overvloede voorsien, alsoo bij ons hebben van ’t gearriveerde met de<lb/>
jongste schepen over de twee hondertduysent gulden, die niet voor mayo toecomende<lb/>
naer Teyouan sullen connen gebruycken, alsoo elders niet nodich sijn,<lb/>
doordien Coromandel, Persia ende Zuratta wel versien blijven naer den handel,<lb/>
die daer valt ende soo onsen staet uytwijst, sulckx dat in antwoorde deses van<lb/>
U E. maer sullen verwachten tien off twaelff tonnen gouts aen contanten ende<lb/>
coopmanschappen tot cargasoen herwaerts minder, als U E. van hier, mitsgaders<lb/>
van Persia ende Zuratta desen jaere incoops aen cargasoenen toecomen sullen,<lb/>
dat hier maer stellen a faict advise .
</para>
<remark>«Van patria ontvangen brieven<lb/>
»</remark>
<para>Voor de contanten ende cargasoenen, die U E. ons met de elff schepen deser<lb/>
28e equipagie hebben gelieven toe te seynden, blijft de Generaele Comp.a gecrediteert<lb/>
ende U E. Indischen stant belast ter somma van gl. 1323303.16.12, in volgende<lb/>
manieren:
</para>
<pb n="454" />
<table n="10">
<row n="10" row="1">
<cell n="10" row="1" col="1">Voor ’t cargas.</cell>
<cell n="10" row="1" col="2">r.a</cell>
<cell n="10" row="1" col="3">rijcxd.</cell>
<cell n="10" row="1" col="4">leeu-</cell>
<cell n="10" row="1" col="5">paye</cell>
<cell n="10" row="1" col="6">contf</cell>
<cell n="10" row="1" col="7">coopmans.</cell>
<cell n="10" row="1" col="8">tsaemen</cell>
</row>
<row n="10" row="2">
<cell n="10" row="2" col="1">en cape.</cell>
<cell n="10" row="2" col="2"></cell>
<cell n="10" row="2" col="3"></cell>
<cell n="10" row="2" col="4">wend.</cell>
<cell n="10" row="2" col="5">ment</cell>
<cell n="10" row="2" col="6">sam.</cell>
<cell n="10" row="2" col="7"></cell>
<cell n="10" row="2" col="8"></cell>
</row>
<row n="10" row="3">
<cell n="10" row="3" col="1">van Banda . .</cell>
<cell n="10" row="3" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="3" col="3">—</cell>
<cell n="10" row="3" col="4">45000</cell>
<cell n="10" row="3" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="3" col="6">92531. 5</cell>
<cell n="10" row="3" col="7">49813. 7. 8</cell>
<cell n="10" row="3" col="8">142344.12. 8</cell>
</row>
<row n="10" row="4">
<cell n="10" row="4" col="1">Egmont . . .</cell>
<cell n="10" row="4" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="4" col="3">24000</cell>
<cell n="10" row="4" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="4" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="4" col="6">60000</cell>
<cell n="10" row="4" col="7">58407.14. 8</cell>
<cell n="10" row="4" col="8">118407.14. 8</cell>
</row>
<row n="10" row="5">
<cell n="10" row="5" col="1">E. Henrick . .</cell>
<cell n="10" row="5" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="5" col="3">80000</cell>
<cell n="10" row="5" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="5" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="5" col="6">200000</cell>
<cell n="10" row="5" col="7">22457. 4. 4</cell>
<cell n="10" row="5" col="8">222457. 4. 4</cell>
</row>
<row n="10" row="6">
<cell n="10" row="6" col="1">Nieu Hoorn</cell>
<cell n="10" row="6" col="2">39072</cell>
<cell n="10" row="6" col="3">4600</cell>
<cell n="10" row="6" col="4">13400</cell>
<cell n="10" row="6" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="6" col="6">136733.15</cell>
<cell n="10" row="6" col="7">42198.15. 8</cell>
<cell n="10" row="6" col="8">178932.10. 8</cell>
</row>
<row n="10" row="7">
<cell n="10" row="7" col="1">Der Veer . . .</cell>
<cell n="10" row="7" col="2">37600</cell>
<cell n="10" row="7" col="3">10212</cell>
<cell n="10" row="7" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="7" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="7" col="6">120000</cell>
<cell n="10" row="7" col="7">2092.16.—</cell>
<cell n="10" row="7" col="8">122092.16.—</cell>
</row>
<row n="10" row="8">
<cell n="10" row="8" col="1">fluyt Swaen . .</cell>
<cell n="10" row="8" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="8" col="3">—</cell>
<cell n="10" row="8" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="8" col="5">24000</cell>
<cell n="10" row="8" col="6">24000</cell>
<cell n="10" row="8" col="7">6960.13.—</cell>
<cell n="10" row="8" col="8">30960.13.—</cell>
</row>
<row n="10" row="9">
<cell n="10" row="9" col="1">Wassenaer . .</cell>
<cell n="10" row="9" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="9" col="3">—</cell>
<cell n="10" row="9" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="9" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="9" col="6">—</cell>
<cell n="10" row="9" col="7">115153.15.—</cell>
<cell n="10" row="9" col="8">115153.15.—</cell>
</row>
<row n="10" row="10">
<cell n="10" row="10" col="1">Prins Willem .</cell>
<cell n="10" row="10" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="10" col="3">12750</cell>
<cell n="10" row="10" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="10" col="5">8575</cell>
<cell n="10" row="10" col="6">40000</cell>
<cell n="10" row="10" col="7">54250. 4.—</cell>
<cell n="10" row="10" col="8">94250. 4.—</cell>
</row>
<row n="10" row="11">
<cell n="10" row="11" col="1">Santvoort . .</cell>
<cell n="10" row="11" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="11" col="3">—</cell>
<cell n="10" row="11" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="11" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="11" col="6">—</cell>
<cell n="10" row="11" col="7">17353. 7. 8</cell>
<cell n="10" row="11" col="8">17353. 7. 8</cell>
</row>
<row n="10" row="12">
<cell n="10" row="12" col="1">Rotterdam . .</cell>
<cell n="10" row="12" col="2">5600</cell>
<cell n="10" row="12" col="3">44800</cell>
<cell n="10" row="12" col="4">11200</cell>
<cell n="10" row="12" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="12" col="6">149442.10</cell>
<cell n="10" row="12" col="7">11198. 6.—</cell>
<cell n="10" row="12" col="8">160640.16.—</cell>
</row>
<row n="10" row="13">
<cell n="10" row="13" col="1">Zutphen . . .</cell>
<cell n="10" row="13" col="2">—</cell>
<cell n="10" row="13" col="3">20000</cell>
<cell n="10" row="13" col="4">—</cell>
<cell n="10" row="13" col="5">—</cell>
<cell n="10" row="13" col="6">50000</cell>
<cell n="10" row="13" col="7">70710. 3. 8</cell>
<cell n="10" row="13" col="8">120710. 3. 8</cell>
</row>
<row n="10" row="14">
<cell n="10" row="14" col="1"></cell>
<cell n="10" row="14" col="2">82272</cell>
<cell n="10" row="14" col="3">196362</cell>
<cell n="10" row="14" col="4">69600</cell>
<cell n="10" row="14" col="5">32575</cell>
<cell n="10" row="14" col="6">872707.10</cell>
<cell n="10" row="14" col="7">450596. 6.12</cell>
<cell n="10" row="14" col="8">1323303.16.12</cell>
</row>
</table>
<para>Wij vemeemen, dat de realen in Neerlant dickwils niet wel en sijn te becomen<lb/>
ende alsoo den rijckxdaelder ende de croonen
<note mark="1">Kroon is in Indië de gebruikelijke naam voor leeuwendaler, die in 1615 op 40, in 1639<lb/>
op 48 stuiver gesteld werd, terwijl de reaal van achten eerst 48, sedert 1622 60 stuiver gold.<lb/>
</note>
allenskens meer ende meer courant<lb/>
werden, soo sullen wij ons naer desen behelpen connen met maer veertich ofte<lb/>
vijftich duysent derselver realen, die gebruycken sullen omtrent 20000 in Amboyno,<lb/>
vier duysent in Moluco, 10.000 in Jambij ende 10000 voor de Westcust<lb/>
van Sumatra.
</para>
<para>De croonen sijn in Zuratta voorderlijcker als realen off rijcksdaelders.
</para>
<para>Van payementen blijven wij nu redelijck voorsien, soodat het resterende<lb/>
capitael in gevalueerde rijckxdaelders comen mach, want de wijle het gout mede<lb/>
in ’t vaderlant weynich uytcomt ende Suratta alsnu geen gout en treckt, soo<lb/>
meenen wij, dat Coromandel sullen connen voorsien met hetgeene tot Jambij,<lb/>
de Westcust, Martapura, Siam ende China becomen sal connen werden, te meer<lb/>
nu de calammiteyten aldaer veroorsaecken, datter den handel sonderlinge slap is,<lb/>
de cleeden dier sijn ende geen indigo aldaer te becomen en is, hetwelcke wij verhoopen,<lb/>
met der tijt beteren sal, insonderheyt als de cattoene gewassen soo comen<lb/>
te succederen, als den rijs desen jaere daer wel geluckt is.
</para>
<remark>«Verwijzing naar de bij gevoegde eis<lb/>
»</remark>
<para>
Het premio, soo U E. gelieven te laeten genieten aen U E. volck, die mette<lb/>
retourschepen achterom comen
<note mark="2">Een premie van twee of drie maand gage voor volk van thuisvarende schepen, die de<lb/>
langere, maar veiliger route benoorden Schotland om volgden, ingesteld 20 sept. 1632, vgl.<lb/>
<emph>Beschrijvinge</emph> I, II, p. 10.<lb/>
</note>
, verhoopen wij, soo crachtich sal wesen, dat alle<lb/>
U E. retourschepen voortaen achter Engelant, Schotlant ende Ierlant om de vaderlantse<lb/>
reyse voorderen sullen, soo nu bij twee heele vlooten gedaen is, waertoe wij<lb/>
alhier op der schepen vertreck volgens U E. bevel alle ernstige aenmaninge hebben<lb/>
gedaen ende noch doen sullen met de proffijtelijcke belofte derselver vereeringe<lb/>
ende speciale acte, bij alle het overvaerende volck geteeckent, daerbij wel claer-<lb/>
lijcken beloven tselve naer te comen op de verbeurte haerer maentgelden, .<lb/>
ende verhoopen wij daerdoor, dat U E. de costen van ’t cruyssen in de Canael<lb/>
<pb n="455" />
sullen connen exeuseeren, maer het seynden van eenige schepen met ververschinge<lb/>
om U E. vloote achterom te bejegenen is een seer dienstige saecke ende soo soulagiabel<lb/>
voor het volck, dat, als daervan verseeckert werden, te genegener sullen wesen<lb/>
om de reyse soo te voorderen.
</para>
<para>Ten hoochsten isser aen gelegen, dat de schepen tij delij eken van hier vertrecken<lb/>
mogen, waerinne wij soo ijverich sijn, als getuygen sullen connen alle, die<lb/>
van hier alsnu vertrecken.
</para>
<para>
De behouden ende tij delij cke aencomste (Godt loff) van soo schoone ende<lb/>
groote retourschepen met soo tref felij cke capitaelen heeft ons doen alle mogelijeke<lb/>
middelen aenwenden om veele retoureffecten op te soecken, doch het heeft desen<lb/>
jaere met den peper niet voort gewilt, wat wij oock daertoe gedaen hebben. Op de<lb/>
Westcust hebben de Engelschen . die tegens ons soo opgedrongen, dat wij<lb/>
gelooven, hare meesters ende U E. daeraen misnoegen sullen hebben. Het groote<lb/>
peperretour, van daer becomen ende met de Heere Specx vloote overgevoert, heeft<lb/>
haere expresse ordre uyt Engelant toegebracht om ons dien handel niet alleen te<lb/>
laeten ende Indrapura heeft soo veele schade van den Achijnder voorleden ende<lb/>
desen jaere geleden, dat qualijck een derde hebben uytgelevert, van tgeene plegen<lb/>
te doen. In Jambij borgen de Engelschen sooveele cleeden uyt op betalinge van<lb/>
peper, te leveren een jaer naer de uytsettinge, dat ons gerapporteert wert, aldaer<lb/>
uytstaende hebben over de twaelff duysent picol peper ende d’onse om niet stil<lb/>
te sitten ende haer den handel niet te quiteeren hebben mede sooveele uytgeborcht,<lb/>
dat daer veertien duysent gelijeke picols peper, bedragende gl. 179308.9, aen uytstaende<lb/>
schulden hebben ende het leege waeter heeft ons daer soo geincomodeert,<lb/>
dat het tref felij cke schip Eredrick Hendrick van daer is vertrocken den 25 november,<lb/>
niet meer inhebbende als omtrent 240 lasten peper, daermede hier eerst den<lb/>
7en deses is gekeert, waeronder noch sijn vierentachtich lasten geleenden peper van<lb/>
den Engelschen coopman, die bij ons ordre daertoe door den oppercoopman Cornelis<lb/>
van Houten
<note mark="1">Cornelis van Houten voer 1620 als assistent uit, was 1625 onderkoopman en maakte<lb/>
in 1626 en 1627 reizen van Masulipatam naar Arakan voor opkoop van slaven, zo ook in 1631<lb/>
en 1632; sept. 1634 kwam hij met de Zutphen uit patria in opperlcoopmansrang. Tot aug. 1636,<lb/>
kort waarna hij repatrieerde, was hij opperhoofd te Djambi.<lb/>
</note>
is versocht geworden onder een billicke erkentenisse om gemelte<lb/>
Fredrick Hendrick te eerder aff te mogen seynden, mits conditie dat die uyt<lb/>
ons eerste aff te comene peper haer gerestitueert soude werden
<note mark="2">Vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> 8 november 1634, p. 425.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>
Van Achem hebben mede met Wassenaer . niets becomen; uyt de Pata-<lb/>
nische bocht, te weeten van Ligor ende Bordelon
<note mark="3">Bordelon(g) ligt ter oostkust van Achter-Indië tussen Ligor en Sangora op ongeveer<lb/>
61/2° N. B.<lb/>
</note>
, is oock niet te haelen geweest,<lb/>
doordien de landen daer vermits den oorloge bedorven waeren.
</para>
<para>
Ende de becomene quantiteyt suycker van Teyouan is buyten alle expectatie<lb/>
soo cleen gevallen, dattet ons buyten postuyre hout, soodat mettet grootste regret<lb/>
ter weerelt hebben moeten resolveeren, bij gebreck van plaetsvullende waeren<lb/>
neffens het schip Rotterdam Fredrick Hendrick in Indjen een jaer over te houden,<lb/>
hebbende het schoone schip Zeelant voor tselve geprefereert, omdattet al een heel<lb/>
jaer hier overich is gehouden, wenschende, dat de heere Phlips Lucasz. voorleden<lb/>
jaere Zeelant voor Vlissingen hadde geprefereert, want dan soude ons het tref felij<lb/>
cke ende swaere schip Fredrick Hendrick niet aen de hant gebleven hebben, al<lb/>
<pb n="456" />
soude men daerin om dat groote ruym te vullen meerder sappan ende eenige rijs<lb/>
geladen hebben, ten aensien hier sooveele andere rijcke retouren bij der hant sijn.
</para>
<para>Dees trage aencomsten hebben ons onlijdelijcken gefastidieert, doch aengesien<lb/>
het niet anders wesen wil, soo getroo[s]ten ons, dat U E. om peper niet en sult<lb/>
verlegen wesen, dewijle de Comp.a verbonden is geweest anno 1634 egeenen te<lb/>
mogen vercoopen
<note mark="1">Daartoe had de Compagnie zich bij haar aanbieding van peper in 1633 verbonden.<lb/>
Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> I, II p. 185.<lb/>
</note>
, daertoe nu ons cleene peperretour niet heel qualijck slagen<lb/>
sal, alhoewel hoope hebben, dat U E. van Maelebaer wel mochte een goede partije<lb/>
toecomen, soo den tijt sal leeren.
</para>
<para>Hierdoor comtet, dat dees drie schepen van Batavia wat laeter vertrecken, als<lb/>
wel gemeent hadden, echter hoopen haer met Godes hulpe soo spoedich te helpen<lb/>
door Sundaas Straete ende met soodanige instructie te voorsien om spoedich aen<lb/>
de Caep te geraecken, dat noch recht van passé sullen comen om achterom te<lb/>
seylen. Godt geve, dattet maer aen het affpresten van de Zuratse schepen niet en<lb/>
come te mancqueeren, werwaerts nochtans soo stricte ordre hebben gegeven, als<lb/>
in de heere Vlacks instructie gesien can werden, die in ons copijboeck is geregistreert<lb/>
onder dato 15en augusto lestleden.
</para>
<para>
U E. dienst ende welstant isser mede in ’t bysonder aen gelegen, dat ons de<lb/>
vaderlantse contanten ende cargasoenen tijdelijcken mogen bij comen, te weeten,<lb/>
het capitael ende cargasoen, dat naer China ende Japan gebruyckt sal werden,<lb/>
dient hier te wesen in de maent van mayo, de middelen naer Coromandel, Persia<lb/>
ende Zuratta te seynden in ’t begin van julio ende, alsoo dese comptoiren de contanten<lb/>
ende cargasoenen meest wechtrecken, soo versoecken, dat U E. ons die met<lb/>
de scheepen, soo in den herbst ende voor de winter van bij U E. vertrecken,<lb/>
gelieft toe te laeten comen, want anders blijven de spaede aengecomene middelen<lb/>
een jaer vruchteloos bij ons leggen, soo de 240 000 gl. doen, die ons met Willem,<lb/>
Rotterdam ende Zutphen sijn toegecomen, dewelcke . niet voor toecomende<lb/>
may naer China sullen connen seynden, soodat, al hadden U E. ons dees contanten<lb/>
niet toegesonden, U E. stant soude in Indien daerbij niet verachtert sijn geweest<lb/>
ende het soude ons noch in het seynden van retouren nochte in de voorderinge des<lb/>
inlantschen handels gants niet verhindert hebben, insonderheyt soo den Japansen<lb/>
handel wel succedeert, daer desen jaere seven tonnen gouts met acht schepen naer<lb/>
toe sijn gesonden, te weeten omtrent hondert duysent guldens van Batavia, meest<lb/>
bestaende in Wassenaer’s cargasoen, vijffhondert ende vijfftich duysent gl. van<lb/>
Teyouan ende vijftich duysent gl. van Siam, alle welcke cargasoenen aldaer wel<lb/>
vijftien tonnen gouts behoor[en] te rendeeren, soo den Heere alles in salvo heeft<lb/>
gelieven te geleyden ende met de resterende retouren daervan sal Teyouan ende<lb/>
Siam vooreerst treffelijcken voorsien connen werden ende successivelijcken Batavia,<lb/>
Zuratta ende Persia mede. Hierom verlangen wij uyttermaeten seer naer<lb/>
Japansche advijse[n], die ons alle uyren staen toe te comen ende wij verhoopende<lb/>
blijven, U E. noch voor ’t sluyten deser gecomuniceert sullen werden.
</para>
<para>Echter bedancken wij U E. ten alderhoochsten, dat ons hebt geheven te seynden<lb/>
vijff tonnen gouts meer, als wij geeyscht hebben, want buyten de consideratie<lb/>
ende het regard, dat men moet neemen op het tarderen ende verongelucken van<lb/>
schepen, soo intervenieert hier t’onsen leetwesen, dat den Suratschen handel<lb/>
schijnt eenigen tijt tot niet te willen loopen, dat capitaelen doet excuseeren.
</para>
<pb n="457" />
<para>Den Coromandelschen handel door voorgaende calamiteyten vereyscht mede<lb/>
geen capitaelen ende den rover Janglau, door sijn verblijven in Pehou, heeft mede<lb/>
onsen Chinesen handel vrij wat verachtert, waerdoor men in Teyouan mede te<lb/>
minder capitael heeft connen aenleggen, allen twelcke, wanneer beteren sal, meerder<lb/>
capitaelen sal comen te vereysschen, maer de saecken ten goeden veranderen<lb/>
hier soo schielijck niet; men can het gevolch eenichsints voorsien ende als<lb/>
U E. haeren eysch formeren van de Indische retouren, soo van hier gelieft te<lb/>
ombieden in soodaniger voegen, dat men die naer U eygen stellinge voor dertien<lb/>
tonnen gouts soude connen coopen, soo hooren wij onse saecken daernaer wat te<lb/>
dirigeeren, te schicken ende te voegen, te meer als men weet U E. belastingen<lb/>
in ’t vaderlant.
</para>
<para>Ende dit niet om U E. maer retouren van dertien tonnen gouts toe te seynden,<lb/>
maer ten minsten van twintich, soo voorleden jaer is geschiet ende van vijffentwintich,<lb/>
soo verhoopen, desen jaere gaen sullen ende in toecomende ten minsten<lb/>
van diergelijcke, soo ’t in Zuratta ende Coromandel beteren wil ende dat noch met<lb/>
cleene capitaelen van U E. te becomen, hetwelcke geschieden can met ons menagieren<lb/>
door gansch India, bij ons selven beginnende, soo de effecten tot Batavia<lb/>
blij eken, daer men de lasten van twaelff, elff ende tien tonnen gouts jaerlijekx<lb/>
dit jaer van september drie en dertich tot september lestleden heeft gebracht op<lb/>
ses hondert ende sevenendertich duysent gulden, hebbende echter het graven ende<lb/>
fortificeeren niet stil gestaen ende sijnde aen matroos een vleeschdach ter weecke<lb/>
ende twee halve mutskens arack des daechs meer gegeven, als bij de Heer Speckx<lb/>
is gedaen, item met UE. middelen in Indien levendich te maecken ende gestadich<lb/>
tot veranderinge te gebruycken, ons nochte andere comptoiren met doode effecten<lb/>
niet overcropt te houden, soo wel impertinentelijeken voor desen is geschiet, want<lb/>
dagelijeks werden noch door den directeur-generael Van Diemen vercocht (die de<lb/>
sorge van ’t Batavise comptoir heeft gelieven aen te neemen) deden, die al in den<lb/>
jaere 1630 bij ’t magasijn gelegen hebben, daer noch al nieuwe cargasoenen (sonder<lb/>
overlech) op omboden sijn geworden en die gecomen wesende, soo wiert getracht<lb/>
het nieuwe te vercoopen ende men verstont te voldoen met de oude bij transpoort<lb/>
over te leveren ende, soo se dan vergaen, bedurven en verplettert waeren, niemant<lb/>
hadde de schuit etc. ende U E. capitalen wierden vruchteloos tot deterioratie<lb/>
gehouden, maer insonderheyt can men U E. capitalen doen strecken met de zee<lb/>
wel te gebruycken ende de winden te soecken om het gansche jaer door te comen,<lb/>
daer men nodich dient capitaelen te seynden ; in dier vougen staetet nu tusschen<lb/>
Battavia, Suratte, Persia ende Coromandel, daer nu twee jaeren achtereen onse<lb/>
scheepen seer wel sijn gecomen, als men meenden de saysoenen t’eenemael verloopen<lb/>
waeren, hetwelcke nu weder met gemelte 240 000 gulden souden hebben<lb/>
gedaen, bijaldien deselve met expectatie van considerabel voordeel neffens noch<lb/>
eenich ander cargasoen in Persia, Zuratta off Coromandel hadden weeten te gebruycken.<lb/>
Maer alsoo wij Zuratta ende Persia met sappan, coper ende suyckeren<lb/>
hebben vercropt, can het met geen proffijt geschieden ende sullen beter opportuniteyten<lb/>
moeten verwachten.
</para>
<para>De passagie naer Amboyna ende Banda over ende weder is, Godt loff, het<lb/>
gansche jaer door tot verseeckeringe deser twee colonien seer bequaemelijcken<lb/>
gevonden, want in ’t oostemousson wert de reyse seer gevoechelijcken in drie<lb/>
weecken van Amboyno tot Banda gewonnen, hetwelcke verleden saysoen driemael<lb/>
achtereen geschiet is.
</para>
<pb n="458" />
<para>Om van Batavia tegens het oostelycke mousson in Moluco te comen ende van<lb/>
daer, noodich sijnde, in Amboyno ende Banda, hebben den commandeur Harman<lb/>
Gerritsz.
<note mark="1">Harman Gerritsz. kwam 1628 als bosschieter uit; kort voor nov. 1632 schipper;<lb/>
sinds 1634 gebruikt als commandeur o. a. voor Bantam, voor Makassar; hij maakte sept. 1635<lb/>
een geslaagde ontdekkingsreis benoorden Borneo om en stierf juni 1636 voor Makassar.<lb/>
Vgl. voor de hier bedoelde tocht
<emph>Daghregisters,</emph> 17 sept. 1634, p. 391. De kaart is op het A.R.A.<lb/>
niet bekend.<lb/>
</note>
met de Son, Cleyn Wesel ende een sloep den 17en september lestleden<lb/>
uytgesonden om de passagie ende het vaerwaeter bij noorden Borneo te<lb/>
ontdecken ende daervan een perfecte caerte te maecken, dat wij vastelijcken vertrouwen,<lb/>
wel gevonden sal werden, wanneer ons dan de contrarij moussons geen<lb/>
besonder verlet sullen connen geven om ons besendingen derwaerts buytens tijts<lb/>
te doen, als het de saecquen souden mogen comen te vereysschen.
</para>
<para>Jegenwoordich practiseeren om tegens het noordermousson tot Teyouan te<lb/>
comen in corten tijt, dat wij mede verhoopen wel te vinden, mits seylende met het<lb/>
westelijcke mousson voorbij Banda om in de Suytzee te soecquen de generaele<lb/>
suytoostewint door het canael tusschen den hoeck van Maba
<note mark="2">Met de hoek van Maba wordt bedoeld de oostpunt van Halmaheira; de plaats M. ligt<lb/>
thans wel aan de oostkust van dat eiland, maar in een diep naar het westen gaande baai.<lb/>
</note>
ende Nova Guinea,<lb/>
off selffs bij oosten Novo Guinea, dan te seylen bij oosten de Filippinas ende<lb/>
Packan
<note mark="3">Pakam, een naam voor Formosa.<lb/>
</note>
om ende soo te comen bij noorden tselve voor wint naer Pehou ofte<lb/>
Tayouan, dat wij voor seecker houden, een seer bequaem vaerwaeter wesen sal.<lb/>
Tot soodanige saecken sijn ons mede sonderlinge noodich de jachten, soo ons nu<lb/>
al ses in de groote schepen toegecomen sijn, doch aen het Zeelantse, met Fredrick<lb/>
Hendrick gecomen, ontbreect alle het hout tot bovenwerck, dat hier tienmael meer<lb/>
cost als in ’t vaderlant ende is dan noch niet halff soo durabel.
</para>
<para>Dese ontdeckingen gedaen sijnde, sullen dan voorders met cleenen ommeslach,<lb/>
Godt toelaetende, tot andere comen, die wij begrijpen sullen connen, dat tot voordeel<lb/>
van de Generale Comp.a souden comen te gedijen, soo U E. tsijner tijt aengeschreven<lb/>
sal werden.
</para>
<para>De andere behoeften als speek, vleesch, olij, wijn, asijn, botter, de jachten,<lb/>
hout tot boots ende schuyten, masten, ongesaechde wagenschotten ende insonderheyt<lb/>
goede Noortse deelen tot verdubbelinge, die ons sonderlinge noodich sijn,<lb/>
want in Indjen daer geen bequaem hout toe en is, als alleen het quiatij
<note mark="4">Kiatihout, djatihout of teakhout, van tectona grandis.<lb/>
</note>
, daervan<lb/>
een stuck plancks van soodanige groote als een Noortse deel wel tienmael sooveel<lb/>
cost ende noch niet te crijgen is; de baye
<note mark="5">Baye, blijkbaar ook een houtsoort, maar welke is mij niet bekend.<lb/>
</note>
deelen, die lucht noch water verdragen<lb/>
connen, sijnde maer ordinaerlijeken veertien voet langh ende 9 duym breet, daervan<lb/>
jaerlijekx groote quantiteyt verbesicht werden ende alhier costen doorgaens<lb/>
tusschen de drieendertich ende sesendertich realen van achten ’t hondert, tot<lb/>
sulex onbequaem wesende, alsoo ’t voor geen ses maenden strecken en can, waerdoor<lb/>
spijekers ende arbeytsloon verlooren gaen.
</para>
<para>
Alle dese behoeften ende sulckx als meer van volumen bij onsen eysch versoecken,<lb/>
wenschen wij, dat U E. ons gelief fden toe te laeten comen met de schepen<lb/>
des voorjaers. U E. sullen ons daermede overtreffelijeken geryven tot sonderlinge<lb/>
ontlastinge van de Comp.a sonder de minste incomoditeyt van de schepen ende<lb/>
<pb n="459" />
met seer cleene costen, wanneer U E. dan de effecten van ons menagie noch beter<lb/>
souden gevoelen ende waer werden.
</para>
<para>In Rotterdam ende Hoorn is alhier meer ledige ruymte aengebracht, als soo<lb/>
treffelijcke schepen behooren te voeren; Fredrick Hendrick soude ons mede wel<lb/>
een schoone partij e deelen hebben connen aenbrengen.
</para>
<para>Maer insonderheyt souden Banda ende Egmont ons merckelijcke quantiteyt<lb/>
ende oock een partij groote masten toegebracht connen hebben, soo U E. hadden<lb/>
gelieven ons die directelijcken toe te laeten comen ende echter souden tij delij eken<lb/>
naer Persia versonden hebben connen werden, als immers sulckx geweest waere de<lb/>
ernstige intentie der Heeren 17e.
</para>
<para>Want gelijck Wassenaer, van haer aen de Caep gescheyden sijnde den elffden<lb/>
april, alhier gearriveert is den 16en junij passado
<note mark="1">Volgens
<emph>Daghregistera,</emph> p. 323 op 17 juni 1634.<lb/>
</note>
, soo souden se,ons toegebracht<lb/>
hebbende meerder volck ende soo schoone hooehnodige behoeften, heel spoedich<lb/>
hebben connen hervult geweest sijn met sappanhout, soo daertoe in voorraet hadden<lb/>
om in ’t begin van julio derwaerts te mogen seylen, soo anno 1633 is geschiet<lb/>
met de Leeuwin, Vlissingen, Grol, Bommel etc., die, uyt de Straet Sunda vertrocken<lb/>
sijnde den 22 julij, voor Gamron arriveerden den 4en september, sonderdat<lb/>
daerbij eenich conciderabel voordeel is gedaen in ’t vercoopen onser goederen<lb/>
ofte procure van sijde, alhoewel men tselve heeft gesocht vrij wat op te proneken,<lb/>
want daer valt in augusto, september, october ende november geen besondere<lb/>
negotie. De wegen sijn onbruycbaer door de extreme hitte; de welhebbende verlaeten<lb/>
dan den zeecant ende soecken coeler ende bequaemer residentien landewaerts<lb/>
in .
</para>
<para>
Hoe U E. voor desen alle af f varende schepen van daer hebben laeten volstouwen<lb/>
om de Indische eysschen te voldoen ende U E. volck te versorgen met de<lb/>
nodige provisien, doen de equipagien grooter waeren als de jegenwoordige comen,<lb/>
rapporteeren de Heeren, die se uyt het Tessel hebben gedepachieert. Wij besnijden<lb/>
onsen eysch van verscheyde goederen, die veel plaetse wech naemen, als sijn pannen,<lb/>
slechte wijnen, clinckert, sement, sayette coussen, hoeden etc. ende versoecken<lb/>
wederom jachten, masten, deelen, hout tot boots ende schuyten, ongesaechde<lb/>
wagenschotten etc., die mede van volumen sijn, minder costen, hier veele duysenden<lb/>
sullen doen verspaeren ende effecten sijn aldaer sonderlinge te genaecken,<lb/>
waerdoor wij vastelijeken blijven vertrouwende, dat U E. ons daermede soo sullen<lb/>
secondeeren, gelijck voorleden jaer mede versocht hebben, dat wij ’t ons sullen<lb/>
hebben te bedaneken ende dattet de Comp.a merekelijeken . in haeren staet<lb/>
sal gevoelen.
</para>
<para>
Ende verhoopen wij hieromme ende insonderheyt, omdattet niet altoos uyt<lb/>
en wint, dat U E. voortaen alle haere schepen directelijcken herwaerts sullen laeten<lb/>
comen, principalijcken als U E. verneemen ende gewerden sullen de effecten van<lb/>
onse extraordinarij retourbeseyndingen over Zuratta ende Persia, soo nu twee<lb/>
jaeren achtereen geschiet is, hetwelcke wij geloven, U E. meerder retouren aenbrengen<lb/>
sal, als U E. verwacht hadden ende blijven wij alsnoch van advijs, dat wij<lb/>
U E. alsoo jaerlijekx twee ofte drie schepen van daer directelijcken behooren toe te<lb/>
laeten comen, alsoo ’t in verscheyden retouren een jaer voordert, vallende daerdoor<lb/>
ons uytsettinge derwaerts met te minder ommeslach noch des te machtiger ende<lb/>
sufficienter tot verseeckeringe van de derwaerts te seynden capitaelen, daer U E.<lb/>
<pb n="460" />
directe depeche verswackinge veroorsaeckt, alsoo bij versteecken van malcanderen,<lb/>
overval van sieckten ende andere toevallicheyden wel aen een schip alleen<lb/>
eenich onverwacht ongemack van vijanden soude overcomen mogen, want, gelijck<lb/>
wij dien trachten te krencken naer ons alderuytterste vermogen, soo mochten sij<lb/>
weder op eene swacke gelegentheyt wel eenige reparatie van haer vervallen eere<lb/>
soecken te verhaelen ende uyt te wercken.
</para>
<para>De besendinge van de fluyt Petten naer Mauritius wenschen wij, dat U E.<lb/>
over Batavia hadden geheven te laeten geschieden, want hij van hier deselve reyse<lb/>
met min als ses weecken versuyms soude hebben connen gewinnen ende daertegen<lb/>
souden U E. ons met volck ende behoeften te meerder hebben connen voorsien.<lb/>
</para>
<para>Denckt niet, mijnHeeren, dat wij soo vermeeten souden sijn geweest om eenige<lb/>
consideratien, hoedanich die oock mochten wesen, dat gemelten fluyt elders souden<lb/>
hebben gebruyckt, als U E. ons geordonneert hadden die derwaerts te seynden,<lb/>
alsoo wij verstaen schuldich te sijn U E. oordeel, ad vijs ende bevel sonder exceptien<lb/>
naer te comen ende alle onse consideratien ende circumspectien te submitteeren<lb/>
onder U E. ordre, die wij oock gestadich trachten op ’t promptelijckste naer te<lb/>
comen, soo alle ons doen uytwijsende is, want aen U E. staet het gebieden ende<lb/>
aen ons het gehoorsaemen.
</para>
<para>Hier hebben wij een partij e verovert ebbenhout, bij U E. Japans ende bij ons<lb/>
Champaas genaemt, alsoo van daer comt, dat U E. meenden toe te seynden, maer<lb/>
gesien hebbende bij particulier schrijven van Sr Nicolaes Pelser
<note mark="1">Nicolaes Pelser, van Eupen, Amsterdams koopman, was de zwager van Henrick<lb/>
Brouwer, die met zijn zuster was getrouwd.<lb/>
</note>
, dat hij het<lb/>
hondert aldaer in januarij lestleden heeft vercocht voor 121/2 gl., soodat, als wij<lb/>
van hier partije sonden, het ongetwijffelt weder comen soude op acht, seven ofte<lb/>
ses guldens, als het geweest is, soo hebben het sappon geprefereert, daervan noch<lb/>
ten overvloede voorsien blijven.
</para>
<para>Ons wert gerapporteert, dat op Buro mede ebbenhout valt, daervan een<lb/>
monster omboden hebben ; soo ’t soo goet is, als het Mauritiaense ende dattet wel<lb/>
te becomen sij, meenen U E. het aenstaende jaer partije toe te seynden.
</para>
<remark>«Onderneming tegen Bantam, afgedr. Opkomst
<emph>V, p. 214-215, vgl.</emph> Daghregisters,<lb/>
<emph>12 november 1634, p. 439-440</emph><lb/>
»</remark>
<para>
Het en sal ons naer desen aen revengie niet mancqueeren, maer voor dees tijt<lb/>
can ’t niet geschieden, vermits de besendinge naer Amboyno te doen ende het<lb/>
jegenwoordige westelijcke mousson te veel regen geeft, dat te seer incomodeert;<lb/>
tsedert isser niet anders voorgevallen, maer hebben drie Bantammers in de<lb/>
kettingh gecloncken, die den 23en passado hier weder quaemen met een vlieger<lb/>
onder schijn van onwetentheyt om weder wat te verspieden
<note mark="2">Vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> 23 november 1634, p. 441.<lb/>
</note>
ende noch andere<lb/>
vijff, die den 10en deses door ons jacht Zeeburch in zee sijn gevischt van een Bantams<lb/>
gebleven vaertuych, maer de Chineesen continueeren met over ende weder<lb/>
te varen, die men secht, dat aen Wangsadiepa
<note mark="3">Wangsadipa, Bantams rijksgrote, die in
<emph>Daghregisters</emph> 1640-1641 als sjahbandar en<lb/>
handelaar in specerijen wordt vermeld.<lb/>
</note>
tot Bantam betaelen vijff realen<lb/>
hooft voor hooft om herwaerts te mogen comen, dat alsoo tot naerder resolutie<lb/>
<pb n="461" />
aensien sullen om ons contramineerderen aldaer den handel niet alleen te laeten<lb/>
gauderen, denckende, datter wel wat naerders uyt volgen sal mogen ende soo niet,<lb/>
dat wij even deselve blijven om ons leet te wreecken, als het ons best te passé sal<lb/>
comen. De geruchten loopen oock, dat den Mattaram Bantam tot de continuatie<lb/>
deser oorloge animeert, op hoope het aenstaende jaer met der Portugijsen hulpe,<lb/>
die hij noch al verwacht, iets op ons te comen attenteeren, dat al uytgewacht<lb/>
moet werden, met hoope ende vertrouwen, dat den tijt soo wel d’eene als d’andere<lb/>
wijser sal maecken.
</para>
<para>Dees neerlaege heeft ons volck soo seer gedescouragieert, dattet ongelooffelijcken<lb/>
is, dan het sal wel beteren, als wij met goede voorsicht ende bequamer<lb/>
bevelhebberen wederom wat avantagie becomen.
</para>
<remark>«Gegevens over Mataram, af gedrukt Opkomst
<emph>V, p. 215 tot 216</emph> ,
<emph>midden</emph><lb/>
»</remark>
<para>Dit jaer vierendertich hebben meerder toevoer van des Mattarams Java<lb/>
gehadt als in de drie voorgaende jaeren. Wij geloven, dat onse vaste ende gestadige<lb/>
Malacxse besettinge daer veele toe doet, alsoo hunne vertieringe van rijs daerdoor<lb/>
verachtert ende van verscheyden behoeften niet gerij ft connen werden, die<lb/>
dan bij ons vinden connen. Sij houden ons het bosch gestadich onveyl, dat de<lb/>
burgerij e vrij wat incomodeert, alsoo somtij ts slaven werden gevangen ofte dootgeslagen<lb/>
ende oock wel eenige vrije luyden, die om hout te hacken ende het gerij ff<lb/>
van ’t bosch te genieten uytgaen, waertegen niet voorderlijckx uytrechten connen,<lb/>
alsoo te snel in ’t vluchten ende in de wildernis te seer bedreven sijn, daerbij hun<lb/>
soo armelijcken connen behelpen, dattet ongelooffelijcken is, echter continueeren<lb/>
sij bijnaer het heele jaer door; die cranck werden, vertrecken ende daer comen<lb/>
weer andere in plaetse. Het geruchte loopt wel van twee duysent man, maer als<lb/>
met macht naer haer gaen soecken, soo bevinden, dat haer legerplaetsen maer sijn<lb/>
van omtrent de vijftich coppen; dan de principale troup seggen, dat in Caruan<lb/>
hout, seven mijlen van Batavia te lande ende omtrent drie mijlen de reviere opwaerts,<lb/>
dat voor ons te verre is om hun daer te bestoocken, daeromme het oock op<lb/>
sijn beloop moeten laeten.
</para>
<remark>«Voorgenomen zending naar Mataram; belang van Banka; af gedrukt
<ref>Opkomst F, p. 216-218, </ref>met noot 1; gedane uitgaven<lb/>
»</remark>
<para>Gelieft nu, Ed. Heeren, doch eens aendachtelijck te dencken, wat al vruntschap,<lb/>
beleeftheden, discretien, accomodatien, genereusheden, gunsten ende faciliteyten<lb/>
onder soo exorbitante verschillende sommen gevonden connen werden, hoe<lb/>
ruym men het can doen toecomen, hoe vol men het can doen schijnen te wesen ende<lb/>
insonderheyt als het geheele beleyt aen twee swaegers soude hebben gestaen
<note mark="1">Brouwer kan ook hier zijn ergernis over het optreden van zijn voorganger en van<lb/>
diens zwager Philips Lucasz. niet onderdrukken.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Dit is mede een overgroot gedeelte van de considerabelste redenen, die U E.<lb/>
capitael doen strecken, want gelijck het hooft voortgaet, soo volgen de leden.<lb/>
Hierdoor comen wij cleender capitaelen te versoecken ende grooter retouren te<lb/>
seynden, behoudende echter in Indien redelijcke capitaelen .
</para>
<para>Ende is het beter waerneemen van de negotie den rechterhant, daermede U E.<lb/>
staet gehanthaeft, gemayntineert ende verbetert wert .
</para>
<pb n="462" />
<para>Wat belanght U E. Batavise Neerlantse burgerije, ’t is seecker, dat U E. sijngecomen in ’t rechte verstant van de gelegentheyt ende genegentheyt derselver,maer insonderheyt van ’t vrouvolck, die, wanneer haer inbeelden wat middelkenste hebben, te onlijdelijcken woelen om in ’t vaderlant te wesen; het veele behoevenderselver is uyttermaten groot ende noch grooter de ongeregeltheden, die se ver-oorsaecken.
</para>
<para>U E. dienaers, die den naem van oppercoopluyden voeren, meenen, dattet te<lb/>
onbetaemelijck ende te groote schande is op Battavia’s reede tscheep te weesen,<lb/>
maer sonder dat iets aen lant te doene hebben, soo sijnser echter niet vandaen te<lb/>
houden ende alsoo men haer geen rantsoen en geeft, tensy dat beroep off bedieninge<lb/>
aen lant waerneemen, soo verteeren al haer maentgelden aen cost en cleeren,<lb/>
twelck soo verre ingewortelt is, dattet noch niet geredresseert can werden. Voor<lb/>
haer montcosten betalen se vierentwintich realen ter maent ende gelijck tsestich<lb/>
gulden is een oppercoopmans ordinarij gagie, soo wert het alsoo niet alleen opgemaeckt,<lb/>
maer teeren ten achteren. Hiertegen dwangh te gebruycken connen<lb/>
niet wel resolveren, maer dencken, dewijl consumptie neeringe maeckt ende de<lb/>
meeste der soodanige weynieh dienst doen ende maer ter noot gehouden werden,<lb/>
dattet noch al verdraechelijcken valt, totdat U E. toegesonden sullen werden.
</para>
<folio>Fol. 90r-v.</folio>
<remark>«Brouwers opinie over kolonisatie
, af gedrukt
<ref>Opkomst F, p. 218-220 </ref>»</remark>
<para>
. dat is tien ten hondert meer te betaelen
<note mark="1">Uit Coromandel gekomen vrijburgers had men dubbele tolrechten laten betalen.<lb/>
</note>
op cleeden, daer se 70 ende<lb/>
80 ten hondert op winnen tot onverdraechlijcken onderstal
<note mark="2">Onderstal, zeer zelden voorkomend woord, met de betekenis: nadeel, schade.<lb/>
</note>
van des Comp.ies<lb/>
effecten. Dees twee opomboden vrije luyden sijn geweest den eenen Marten Jansz.<lb/>
Vinck van Amsterdam, met den Deen in Indjen gecomen tegens Haere Ho. Mo.<lb/>
placaeten ende Jan van Leyen die, geweest sijnde bootsman, seer spoedich<lb/>
merckelijck hadde geproffiteert. Dese dan gecomen wesende met Prins Willem<lb/>
ende Rotterdam den 26en augusto 1632 van Coromandel op Batavia, soo is waer,<lb/>
dat op haer vertreck van daer van ’t inhout des gecomen placcaets geen kennisse<lb/>
is geweest, maer alsoo ’t tot Batavia was gecomen voor haer arrivement met ses<lb/>
verscheyde schepen, als Grol, Utrecht, Leyen, Den Bosch, Emilia ende Nieu<lb/>
Hoorn, tot ultimo junij ende 3en augustus open leggende in de doosen van de<lb/>
scheepspapieren, waerdoor alle man daervan kennisse hadde, echter ongepubliceert<lb/>
is gebleven tot de aencomste des Generaels Brouwer, die bij resolutie des<lb/>
Raets van Indien tselve heeft laeten vercondigen den 22en september daeraen volgende,<lb/>
soo is ’t, dat de saecken alsoo staende, wij alsdoen eenstemmich in Raede<lb/>
van Indien verstonden om U E. geraemde strickte ende starcke placcaet wat<lb/>
respect te dragen, eenige cracht te geven ende in geen cleenachtinge te brengen,<lb/>
alsoo ’t den Coromandelschen handel etc. verbiet op peene van verlies van lij ff ende<lb/>
goet, dat dese gemelte twee persoonen daervan souden dragen het cleen gevoelen,<lb/>
dat U E. soo swaer gelieven te neemen, als off men de volcomene cracht van tselve<lb/>
placcaet jegens haer hadde geexecuteert. Een middelraminge ende eene bijna ongevoelijcke<lb/>
belastinge en can immers, Ed. Heeren, in ’t regard van dese persoonen<lb/>
niet genomen werden voor onbeleeffde bejegeninge, indien se dan dien last noch<lb/>
<pb n="463" />
al gedragen hadden, die hun noch echter door voorspreecken van iverige achtelose<lb/>
noyt affgevoordert is. U E. conclusie op dat poinct is oock plausibel, maer naer ons<lb/>
oordeels geensints practicabel, te weeten, dat men soo winsuchtige vrije luyden<lb/>
soude aenwijsen middelen, waermede hun buyten prejuditie van de Comp.a eerlij ck<lb/>
souden connen onderhouden, alsoo sij selver verstaen, dat haer geen anderen<lb/>
handel helpen can als den Coromandelschen ende dat noch met U E. schepen,<lb/>
want selffs den Japansen haer dunckt inproffitabel te sijn. Dit sijn de redenen, die<lb/>
ons beweecht hebben in Raede van Indien den 16en september lestleden om soo<lb/>
veele getroude ende ongetroude vrije luyden en vrouwen desen jaere naer ’t vaderlant<lb/>
te laeten vertrecquen ende niet haer importuyn ende gestadich solliciteeren,<lb/>
daerinne successi velijck meenen te continueeren, totdat van de meeste part ontslagen<lb/>
sijn, versoeckende, dat U E. bij haere resolutie gelieven te blijven om ons<lb/>
soo weynich onvermogende off gemeene getroude luyden toe te laeten comen,<lb/>
als ons nu gelieft hebt aen te schrijven, want het is een quaede belemmeringe op<lb/>
de schepen, mitsgaders oorsaeck ende subjeckt van al te groote ongeregeltheden.
</para>
<para>
Wij bekennen gaerne, sooals U E. oock gelieven ons te imputeren, dat wij<lb/>
seer qualijcken hebben gedaen de pretensie der vrije luyden interest ende resico,<lb/>
die haer soude mogen competeren van haer gesonden gout naer Coromandel met<lb/>
Willem ende Rotterdam den 9en mey anno 1632, aen U E. gerenvoyeert te hebben,<lb/>
als bij ons resolutie, genomen den 20en october, die de Heere Specx mede heeft<lb/>
geteeckent, is geschiet, dewelcke U E. nevens hem overgesonden is, daer de woorden<lb/>
aldus luyden, dat men hunluyden, te weeten den burgeren, haere verschoten<lb/>
capitaelen neffens den betaelden tol ende vracht soude restitueeren ende haere<lb/>
voordere pretentie van intrest ende resico, die soo lange hadden geloopen, aen U E.<lb/>
souden renvoyeeren. Want hadden wij het voorstel van gemelte Heer Specx ende<lb/>
der vrije luyden versoeck toegestaen, dat hun courante realen in realen met spetie<lb/>
hadden voldaen, soo souden sij alle contentement hebben genomen, wij souden<lb/>
U E. ernstige reproche niet subjeckt sijn geweest ende U E. maer beswaert sijn<lb/>
geworden met sestien ten hondert, daer men omtrent eens sooveel betaelt heeft,<lb/>
maer U E. ijverige ordre ende missive van 21 november 1631, het stercke placcaet<lb/>
ende ons vertrouwen op gevolch van U E. ernstige meeninge heeft ons meer<lb/>
gepreocupeert, als des Comp.ies dienst heeft vereyscht ende voor dit poinct te<lb/>
concludeeren, sullen noch dienstelijck versoecken, dat U E. haer gemelte eygen<lb/>
schrijven van 21 november 1631 doch eens gelieven te resumeeren ende daermede<lb/>
te confronteeren dees jongste van den 19 september 1633 ende insonderheyt<lb/>
haere particuliere missive aen den Generael, alsoo wij vertrouwen, dat U E. daerbij<lb/>
bevinden sullen, dat wij hier voor dat mael getracht hebben U E. ordre te volgen ende<lb/>
haere prerogatijven te mayntineeren sonder daerbij verdient te hebben eenige<lb/>
hevige correctie, gelijck de gemelte jongste missiven schijnen mede te brengen.<lb/>
Voorwaar, Ed. Heeren, d’overgecomen hooffden hebben U E. van dese saecke<lb/>
geen trou rapport gedaen, soo op haer affscheyt belooft hadden, daerom, de substantie<lb/>
van de redenen ten principalen in ons generale missive alsdoen ongemoveert<lb/>
gelaeten hebbende, bleven wij verwachtende, dat U E. ons bedanckt souden<lb/>
hebben van ’t renvoy, dat wij om U E. aen de eere te laeten alsoo resolveerden,<lb/>
denckende, dattet U E. best paste van haer eygen placcaet te dispenceren ende<lb/>
dat met den pretendenten realen in spetie voor courante realen toe te voegen<lb/>
dees saecke geeyndicht soude sijn geweest ende dat ons voorders geanimeert sout<lb/>
hebben om gemelte placcaet in vigeur te houden etc., want wat isser aengenaemer,<lb/>
<pb n="464" />
heerlijcker ende prijselijcker voor de meerdere als gunstelijcken te connen favoriseeren<lb/>
haere mindere. Hiertoe hadden wij doen gesocht U E. een considerabel<lb/>
subjeckt toe te seynden, niet van groote fastidien nocbte moeyelijcheyden, maer<lb/>
van eene favorabele dispensatie van baer eygen ordren, waerbij U E. remitteerders<lb/>
ende wij voor mayntineerders gereputeert souden hebben gebleven, waertoe wij<lb/>
verstonden, dat de swaerste saecken behoorden gedirigeert te werden om alsoo<lb/>
het werck op een goeden voet te brengen. Het en hoort immers U E. niet te<lb/>
verveelen van haer Indise saecken kennisse te neemen, het sij dan in vergaderinge<lb/>
ofte door gecommitteerde, alsoo ’t niet mogelijcken is alles soo te dirigeeren,<lb/>
datter geen naerclagen op soude connen volgen, insonderheyt van leeden van ons<lb/>
Neerlants lichaem, daer vermits de veelheyt der hooffden niemant leefft sonder<lb/>
patroonen.
</para>
<para>Om dan hier dees pretentien ten eynde te brengen, soo is die eerst tusschen<lb/>
den pretendenten ende den Raet van Indien geprepareert, soo bij ons resolutien<lb/>
blijckt, op dato 6 ende 25 julij ende 5en augusto, maer alsoo wij den burgeren vonden<lb/>
te vreemt geanimeert, gestij ft sijnde door particuliere quaede ad vijsen, soo<lb/>
hebben de saecke aen den Raet van Justitie geren voyeert, die se bij haere sententie<lb/>
ten genoegen der burgeren hebben gedecideert, als bij ons aprobatie in gemelte<lb/>
resolutieboeck blijckt op tienden october lestleden, hetwelcke de Comp.a heeft<lb/>
beswaert boven de eerste ten vernoegen voorgestelde pretentie van realen in spetie<lb/>
te genieten voor courante realen met noch omtrent de negen duysent gulden,<lb/>
waeruyt de Heere Specx natuyrlijcke dochter
<note mark="1">De bekende Sara Specx, sinds mei 1632 echtgenote van Ds. Georgius Candidius.<lb/>
</note>
in alles tot winste geniet omtrent<lb/>
twaelff hondert vijftich gulden, dat haer oock al goet is mede genoomen, alhoewel<lb/>
haer man onder des Comp.ies dienst als predicant verdienende is hondert ende<lb/>
twintich gulden ende 13 realen tot rantsoen ter maent; doch het is een quaet lant,<lb/>
daer niemant voordeel heeft.
</para>
<para>Gelieft dan eens te dencken, Ed. Heeren, off dit werck soo swaer is geweest,<lb/>
dat se heeft connen waerdich weesen soo ernstich schrijven.
</para>
<para>Ons nu gestij ft vindende met U E. approbatie, soo sullen geen dienaers van<lb/>
de Comp.a in Indjen laeten trouwen, tensij dat se vrij begeeren te werden ofte<lb/>
immers soo weynich, als tot voorcominge van schandael sal connen geschieden,<lb/>
soo in ’t vervolch onser resolutien in ’t breet wert verclaert
<note mark="2">Hieromtrent is in het
<emph>PlakaatboeJc</emph> niets te vinden.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>U E. ernstige meeninge om alle des Comp.ies dienaeren ende gagietreckende<lb/>
persoonen buyten alle handelinge te houden, gelijck deselve ampt- ende eedshalven<lb/>
daeraen sijn verbonden, is een noodige saecke ende ijveren wij alhier om<lb/>
tselve door alle behoorlijcke proceduyren alsoo effecte te doen sorteren, maer de<lb/>
ingebroocken misusen, de begeerlijcheyt ende het veele behoeven ende het exempel<lb/>
van die in ’t vaderlant o ver brengende ende tselve behouden, sijn te crachtige aenlockselen.<lb/>
</para>
<remark>«Proces tegen zekere vrijburgers voor de Raad van Justitie; repatriërende vrijburgers<lb/>
en assistenten; kerkelijke zaken , vgl.
<ref>Kerk, p. 175-177</ref>; berichten uit Coromandel<lb/>
, vgl.
<ref>Daghregisters, 4 december 1634, p. 443-446</ref>; vaart der Makassaren, afgedr.<lb/>
<ref>Bouwstoffen II, p. 260-261, r</ref>egel 6<lb/>
»</remark>
<pb n="465" />
<para>Macquian heeft U E. gelevert van sijne getrocken vruchten twee jaeren naer<lb/>
de veroveringe, anno 1611, over de 1500 baharen van één gewas ende in alle den<lb/>
volgenden tijt daernaer tot nu toe heeft het qualijck sooveel uytgelevert. Den<lb/>
sadaha, die voorleden jaer tot redres van de Amboynse saecken door Hamsia naer<lb/>
Amboyno was gesonden, hadde omtrent de vier baharen op Macquian gebedelt,<lb/>
die hij op Zula aen de aldaer aencomende vreemde handelaeren meende tegen<lb/>
cleeden over te setten alleen op de hoope van gewin, alsoo voor die wel stijff eens<lb/>
sooveel als van ons gecregen soude hebben, doch door ontdeckinge wierden se op<lb/>
Macquian voor Hamsia geconfisqueert.
</para>
<remark>«Gegevens over de Makassaren in de Molukken, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 261-262 , r</ref>. 8<lb/>
»</remark>
<para>
. Sij, die om naegelen van daer te haelen maer alleen een olijck
<note mark="1">Olijck, klein, nietig.<lb/>
</note>
jacht<lb/>
gebruycken ende wij met de besettinge veele machts vruchteloos consumeeren,<lb/>
blijvende daerenboven belast ende beswaert met de overgroote garnisoenen van<lb/>
Moluco ende Amboyno. Het schijnt wel een aparenter remedie te wesen den nagelen<lb/>
op legen prijs te houden in de quartieren van Persia, Zuratta ende Coromandel, soo<lb/>
U E. ons beveelen ende wij geordonneert hadden, maer andermael seggen, dat<lb/>
30 ofte 36 st. het pont op Coromandel te leech is, als die 18 schellingen bij U E.<lb/>
gelden. Hoe ’t nu affloopen sal, als wij den quimelaha uyt Luciella sullen hebben<lb/>
verdreven, daertoe wij groote hoope hebben op onse goede macht ende ordre, der-<lb/>
waerts den 5en deses gesonden . , sal den tijt leeren, maer wij duchten, dattet<lb/>
daermede nochte met de gestadige continuatie van de destructie der nagelbosschen<lb/>
noch niet geholpen sal werden, alsoo de naegelen al jegenwoordich tweemaels<lb/>
meer jaerlijcks aengewonnen werden, als de werelt vertieren can, blijvende<lb/>
noch die van Tarnata ongepluckt ende ongeoorboort
<note mark="2">Ongeoorboort, onbenut, ongebruikt.<lb/>
</note>
ende sijn U E., soo wij<lb/>
meenen, hierenboven daervan in Neerlant voor meer als acht jaeren voorsien,<lb/>
waertoe van ’t aenstaende groote gewas U E. het toecomende jaer ongetwijffelt<lb/>
noch goede partije toecomen sal.
</para>
<remark>«Nagelen evt. tegen lager prijs te verkopen, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 262 </ref>»</remark>
<para>Met de Chineese suyckeren meenden wij U E. desen jaere voortreffelijcken<lb/>
voorsien te hebben, doch het heeft soo niet willen gelucken, maer Persiaense sij de<lb/>
hoopen wij, dat U E. met dese vloote in retour van Japans cooper, camfer, sappan,<lb/>
suyckeren ende specerijen omtrent de elff hondert baelen sullen becomen, waertoe<lb/>
men voor desen veel geit placht te gebruycken.
</para>
<para>Soo de monopolie van den indigo in Indostan continueert ende dat de cleeden<lb/>
aldaer soo dier blijven, soo soude ons sulcx veroorsaecken, dat wij U E. uyt Indien<lb/>
jaerlijckx omtrent de vijff tonnen gouts minder aen retour en souden connen toeseynden,<lb/>
doch aen waeren daer weynich proffijt op valt, wanneer dan oock te<lb/>
minder capitael behoeven souden, doch hoopen wij, dattet anders uytvallen sal.
</para>
<para>
Een treffelijck nieu effect meenen wij gevonden te hebben van swarten<lb/>
Siamsen suycker, beter als panneelen
<note mark="3">Panneelen, hier misschien: stukken, brokken.<lb/>
</note>
in dichte potten gedaen ende met peper<lb/>
<pb n="466" />
overgestort, daervan een duysent in Zutphen sijn geladen, inhebbende 477 picol<lb/>
ende costende het picol met potten ende alle oncosten 861/4 st., dat is omtrent<lb/>
11/2 groot het pont ende als die bij U E. conde haelen den prijs der panneelen,<lb/>
dat wij vastelijck vertrouwen, soo soude het weesen niet alleen vruchtwaerdige,<lb/>
maer oock wel proffijtelijcke ende courante waere, daervan successive groote<lb/>
quantiteyt ten gemelten prijse souden connen becomen, als wij des suyckerriets<lb/>
aenplantinge in Siam recommandeerden, dat doch een lant vol van menschen ende<lb/>
overvloedich van lijftochten is.
</para>
<para>Verscheyde waeren van volumen sijn ons nodich om de groote scheepsruymen<lb/>
te vullen, dese in potten, die dicht sijn, is naer wenschen tot ballast sonder onderstallicheyt<lb/>
off laccagie subjeckt te sijn ende dit dan gesorteert met de costelijcke<lb/>
goederen, soo souden het werden waerde cargasoenen ende sullen derhalven verlangen<lb/>
om van U E. de bevindinge ende gevallicheyt te verneemen; echter sullen<lb/>
het toecomende jaer bij provisie twintich ofte dertich duysent gelijcke potten ombieden,<lb/>
alsoo die hier met meer als een cent avanco
<note mark="1">Een cent avanco, 100% winst.<lb/>
</note>
sullen connen vertieren ; wij<lb/>
sullen oock verneemen, off men die goetcoop in Siam soude connen rafineeren,<lb/>
ten aensien den arbeyt daer seer oncostelijcken valt ende soo ons den witten<lb/>
suycker voor drie ofte vier realen gelevert can werden, sullen mede voor U E. ende<lb/>
Indjen een groote partij e tot een proeve laeten comen.
</para>
<remark>«Hoe de Makassaren de handel onvoordelig te maken
, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II , p. 262-263, r</ref>. 1<lb/>
»</remark>
<para>Want Ottens woelt om Mackjan met noch drie nieuwe redouten te besetten,<lb/>
eene op Pouwattij, de andere op Bobaua ende de derde op Tahana, dat wij voorleden<lb/>
jaere approbeerden ende nu verstaen te desavoyeeren, alsoo ’t maer practijcken<lb/>
sijn om ons in lasten te doen consumeeren. Extraordinarij min behoeften<lb/>
souden wij nodich hebben tot verminderinge van de swaere equipagien, onse<lb/>
machten souden dan beter naer de Acapulcosche galjoenen
<note mark="2">De Spaanse galjoenen, die de verbinding tussen Mexico en de Philippijnen, die niet<lb/>
rechtstreeks met Spanje contact hadden, onderhielden, vertrokken van Acapulco ter westkust<lb/>
van Mexico.<lb/>
</note>
ende Portugijse<lb/>
craecken connen uytsetten, Manila ende Macao infesteeren; somma, wij souden<lb/>
vercloecken degeene, die ons meenen onder de lasten te doen smooren ende door ’t<lb/>
aff leggen derselver thaeren spijte aenwassen, groeyen ende toeneemen.
</para>
<para>Hij dwaelt niet, die ten halven keert ende om niet verder te gaen sullen hierbij<lb/>
staende blijven ende geen veranderingen maecken, totdat U E. ons gebieden,<lb/>
wat wech wij voorders gaen sullen, soo wij bij ’t veroveren van Luciella en de<lb/>
continuatie van de vernielmge der nagelboomen ons werck niet en sullen sien te<lb/>
boven te comen, U E. ende ons desseyn te erlangen.
</para>
<remark>«Financiële staat van Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
. hij
<note mark="3">NI. Jacob van der Graeff, die sinds ongeveer 1626 als onderkoopman te Suratte<lb/>
geplaatst was. In april 1630 werd hij koopman, in mei werd hij te Ahmadabad geplaatst;<lb/>
oct. 1632 werd hij opperkoopman te Suratte, nov. ’32 directeur aldaar. In juli 1634 opgeroepen<lb/>
naar Batavia, december van dat jaar commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
adviseert, dat den prijs der deden wat begon te daelen, dat Mijr-<lb/>
<pb n="467" />
mousa de peerden, soo wij ende de Engelsen daer van Persia aenbrengen, tot sijn<lb/>
eygen doch lege taxatie aenneemt, datter geen voordeel altoos op en valt, hebbende<lb/>
den Engelschen gedwongen haere Persiaense paerden, soo se naer Coromandel<lb/>
meenden te voeren, tot Suratta te lossen ende die alsvooren daer te moeten vercoopen<lb/>
etc., daerover wij naer desen d’onse van Persia directelijck herwaerts sullen<lb/>
doen comen, alsoo den Acheynder, den Mattaram ende ons selver beter te passé<lb/>
comen sullen.
</para>
<remark>«Verdere gegevens over Suratte, vgl.
<ref>Daghregisters, 22 oct. 1634, p. 416-417</ref>;<lb/>
financiële staat van Suratte en van Perzië<lb/>
»</remark>
<para>Met de Malackse besettinge hebben wij nu sonder van daer te scheyden een<lb/>
gansch jaer gecontinueert onder het beleyt van den commandeur Jacob Coper.<lb/>
Men heeft daer wel grooten affbreuck aen den vijant gedaen, soo aen Portugysen,<lb/>
Spangiaerden als Indiaenen, die daer comen traffijckeeren, maer in alles, de Revengie<lb/>
mede gereeckent, en isser geen tsestich duysent guldens ten prof f ij te van<lb/>
de Comp.a gecomen; echter continueren wij de besettinge met vijff jachten ende<lb/>
250 coppen, welcke macht daer competent ende sufficiënt is op hoope van beter<lb/>
buyt te crijgen, den vijant noch meerder affbreuck te doen, den Mattaram te doen<lb/>
despereren van der Portugijsen secoursen; item om bij denselven ons reputatie te<lb/>
vermeerderen ende den handel der vreemdelingen te meer op Battavia te trecken<lb/>
ende alsoo ’t getal van ’t vermelde vaertuych bij d’onse voor ende omtrent Malacca<lb/>
groot is, soo sullen ’t hier in ’t cort vervolgens verhaelen
<note mark="1">Een deel van de nu volgende gegevens zijn - niet geheel juist vermeld - ook te vinden<lb/>
<emph>Zeemogendheid</emph> II, p. 5-6.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Den 14en october 1633 wiert genomen (bij) het Portugijsch schip, bij haer de<lb/>
Moeder Godts ende bij ons de Revengie genaemt, welckers goederen hier geextimeert<lb/>
sijn op gulden 30672,10. — Den 25 d° neemen een jonckjen aen de cust van<lb/>
Sumatra, geladen met weynich rijs, ajuyn, loock, matten, tamerinde, swarte<lb/>
suycker ende oude cocos.
</para>
<para>Den 6en november verbranden drie leege jonckiens, die maer geballast en van<lb/>
’t volck verlaeten waeren.
</para>
<para>Primo januarij 1634 verbranden de Spanjaerden haer eygen schip, daermede<lb/>
van Manilla naer Malacca quaemen, groot omtrent 80 lasten, bij Bintam, sonder<lb/>
datter iets van gesalveert is, omdat se d’onse niet ontcomen conden.
</para>
<para>Den 20en d° joegen een jonckien aen de Maleytse cust, dat geborsten ende<lb/>
gesoncken is sonder daervan iets te bergen.
</para>
<para>Den 18 februarij joegen noch een jonckien aen desel ve wal sonder daer iets<lb/>
besonders aff te behouden.
</para>
<para>Den 25en april veroverden in zee een verlaeten vaertuych met omtrent een<lb/>
last rijs.
</para>
<para>Den 17en may cregen een balou sonder volck met eenige weynige snuysteringe,<lb/>
niet besonders waerdich.
</para>
<para>Den 25en d° neemen ende vernielen voor Malacca ses vaertuygen, daeraff<lb/>
becomen 7 gevangene ende daerin was eenige soute visch ende cuyt, weynich rijs,<lb/>
omtrent een last peper ende eenige rommelingh.
</para>
<pb n="468" />
<para>Den 30en d° veroveren drie vaertuygen bij Capo Rachado
<note mark="1">Kaap Rachado (Maleis: Tandjong Tuan), kaap ter westkust van het Maleise Schiereiland<lb/>
op ongeveer 102° O. L.<lb/>
</note>
, daervan becomen<lb/>
ses gevangene ende omtrent vijff lasten rijs.
</para>
<para>Den 4en junij een balou aen de custe van Sumatra, met matten geladen.
</para>
<para>Den 27en d° jaegen een Portugijsch schip, omtrent 100 lasten groot, aen de wal<lb/>
bij Capo Rachado, dat den vijant selver aen brant heeft gesteecken, sonder datter<lb/>
iets off is gebercht, daerna verstonden, dattet van S1 Thome ende vrij wat waerdich<lb/>
was geweest.
</para>
<para>Den 14 julij jaegen noch een Portugijsch schip daeromtrent aen de wal, dat<lb/>
van Goa quam, den vijant wilde verbranden ende bij d’onse verhoedet wiert, waeruyt<lb/>
verscheyde goederen gebercht ende herwaerts aen met Cochijn gebracht sijn.
</para>
<para>Den 17en d° verbranden bij ’t lant van Aru
<note mark="2">De Arubaai ter oostkust van Sumatra op 4° 10' N. B. en ruim 98° O. L.<lb/>
</note>
een balou ende becomen daer<lb/>
maer uyt vijff sacken sout.
</para>
<para>Den 22en d° becomen bij Pulo Pisangh
<note mark="3">Pulau Pisang, eiland in de Straat van Malakka, op ongeveer 11/2° N. B. en
<emph>lOS1/^</emph> O.L.<lb/>
</note>
ses baelen ende een jonckien, geladen<lb/>
met groff porceleyn, radicx China, isere pannen ende andere rommelingh, comende<lb/>
van Pahan
<note mark="4">Pahang, ter oostkust van het Maleise Schiereiland, op ongeveer 31/2° N. B.<lb/>
</note>
ende met gemelte Cochijn tot Battavia gebracht, welckers ladinge<lb/>
alhier gewaerdeert is . op gulden 9383.
</para>
<para>Den 12en augusto becomen een Portugijsch schip van omtrent 70 lasten groot,<lb/>
bij hun genaemt de Behouden Reys ende bij ons Limburch, twelcke gemelten<lb/>
Coper hier gebracht, tsijner overstaen gelost ende bevonden is waerdich te wesen<lb/>
. gulden 19128.
</para>
<para>Tenselven daege joegen noch aen de wal in de Strate van Bencalis
<note mark="5">Straat Bengkalis, tussen het gelijknamige schiereiland en Sumatra op P/g0 N. B. en<lb/>
102° O. L.<lb/>
</note>
een gelijck<lb/>
Portugijsch schip, dat den vijant aen brant stack, soodatter niets off gesal veert<lb/>
wiert.
</para>
<para>Den 24en d° veroveren omtrent Pera
<note mark="6">Pera = Perak.<lb/>
</note>
een verlaten jonckjen, geladen met<lb/>
sout, tamerinde, swarte suycker, ajuyn, loock, eyeren, 2000 oude cocos ende eenige<lb/>
weynige rijs.
</para>
<para>Den 26en d° vernielen drie baelen, geladen met oude cocosnooten ende andere<lb/>
rommelinge, sijnde ’t volck gevlucht.
</para>
<para>Den 5en september becomen bij Campher
<note mark="7">Kampar, hier wel de mond van de gelijknamige rivier ter oostkust van Sumatra<lb/>
op V2° N. B.<lb/>
</note>
drie verlaeten jonckiens, geladen<lb/>
met eenige rijs.
</para>
<para>Den 7en d° becomen in de Straet van Sabon
<note mark="8">De Straat van Sabon, ten rechte Sabun, tussen de oostkust van Sumatra en het eiland<lb/>
Kundur, voor de mond van de Kampar.<lb/>
</note>
10 vaertuygen, geladen met<lb/>
eenigen rijs, gesouten visch, swarte suycker, tamerinde, potten ende eenige weynige<lb/>
lange peper.
</para>
<para>In october, dewijle den commandeur Coper herwaerts was met Cleyn Nassou<lb/>
ende de prijs Limburch, soo hebben se noch ses vaertuygen verovert met omtrent<lb/>
40 lasten rijs, 2000 bossen tamerinde, 2000 bos swarte suycker, groote partije<lb/>
ajuyn ende loock.
</para>
<pb n="469" />
<para>Den 17en november crijgen bij Capo Rachado noch drie jonckiens, geladen<lb/>
met rijs, tamerinde, swarte suycker, ajuyn, loock, eyeren, gedroochde visch ende<lb/>
cocosnooten, hebbende haer ’t volck met de vlucht gesalveert, eene van welcke<lb/>
jonckjens door hart weder naer de veroveringe geborsten ende gesoncken is.
</para>
<remark>«Ontdekking van Straat Bengkalis , af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 263 </ref>boven tot<lb/>
midden<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben oock aen gemelte commandeur Coper belast, dat hij soude de<lb/>
voeten spoelen alle degeene, die haer vaertuygen verbranden ende hij becomen<lb/>
can, doch die tselve niet en doen, dat hij die sal wel tracteeren, datelijck vrij laeten,<lb/>
omtrent Malacca aen lant setten ende aen ider persoon twee off drie realen van<lb/>
8en tot teergelt geven, dat wij meenen, goede operatie sal causeeren, echter is des<lb/>
Conincx expresse ordre, dat haere schepen ende middelen verbranden moeten, als<lb/>
wanneer geen middelen sien om ons te ontcomen.
</para>
<para>Onse matrosen crijgen daer veele ververschinge ende blijven daerdoor gesont,<lb/>
soo datter graech naer toe willen.
</para>
<para>Op Carimon
<note mark="1">Karimun, eiland in de Straat van Malakka op ruim 1° N. B. en 1031/3° O. L.<lb/>
</note>
sijn alle de schepen ende jachten met springstroom geset ende<lb/>
schoon gemaeckt, dat goede gelegentheyt gheeft om de beseyltheyt te behouden,<lb/>
maer dit gestadich cruyssen aldaer spilt veele seylen, anckers, touwen ende cordagie,<lb/>
daerdoor te meer behoeven ende oock hetselve bij onsen eysch versoecken.
</para>
<folio>Fol. 102v.-103r.</folio>
<remark>«Gegevens over Siam
, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 263-264, </ref>midden<lb/>
»</remark>
<para>
Waerdoor
<note mark="2">NI. het niet verlenen van hulp door de Nederlanders bij de krijgstocht van Siam<lb/>
tegen Patani.<lb/>
</note>
den Coninck soo ontstelt was, dat sich daerover bij de voornaemste<lb/>
mandorijns seer hadde beclaecht, sulcx dat door den berckelangh
<note mark="3">Berckelangh, Oja Phra Khlang, titel van de Siamse opperschatmeester, de „eerste<lb/>
minister”, die o.a. het contact met vreemdelingen onder zich had.<lb/>
</note>
met<lb/>
des Coninckx voor weten aen een ider publijckelijck verboden wiert met den Neerlanders<lb/>
noch te handelen, nochte te spreecken ende dat met soo grooten affkericheyt,<lb/>
dat ons volck beducht waeren voor meerder swaricheyt, sulcx dat onse<lb/>
saecken daer seer slecht souden hebben gestaen, bijaldien wij de vloote .<lb/>
den Coninck niet te hulpe gesonden hadden.
</para>
<remark>«Betere verhouding met Siam, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 264, </ref>midden tot „sijn<lb/>
geworden zending van Compagniesschepen van Siam naar Japan en Thaiwan<lb/>
»</remark>
<para>Van Chincheuw waeren in april passado twee Chineese j oneken met veele<lb/>
grove waeren in Siam gearriveert.
</para>
<para>Uyt Cochijnchina wasser mede een Chinese joneque aengecomen, die weder<lb/>
vollaeden van daer vertrocken was.
</para>
<para>In Tanasserij waeren van Coromandel gecomen des Conincx schip ende een<lb/>
fregat van Masilipatam met veele deden, dat onsen handel verslapte.
</para>
<para>In Ligor was een Chineese wanekan met Spanjaerden van Quelangh vervallen,<lb/>
masteloos ende sonder roer, welckers goederen den Coninck hadde aengeslagen ende<lb/>
het volck in aprehentie doen neemen.
</para>
<pb n="470" />
<para>Den Coninck liet vijftich galeyen ofte lichte fregatten maecquen tot versterckinge<lb/>
sijner armada. Soo hij de Patanise tocht wederom meent te hervatten,<lb/>
wij sullen hem geen assistentie connen weygeren, te meer de brieven van den Heer<lb/>
Prince van Orangien aen Sijne May* neffens alle vruntschap, oock assistentie ende<lb/>
hulpe jegen sijn vijanden sijn doende.
</para>
<para>Om den Indischen handel te vergrooten in meerder verscheydenheyt van<lb/>
waeren sijn wij voorneemens U E. het aenstaende jaer ses, acht ofte tien duysent<lb/>
Siamse hartevellen toe te seynden, in de peper bedo[l]ven om voor de mijt bevrijt<lb/>
te sijn, op hoope dat se U E. wel bevallen sullen, te meer deselve het stuck maer<lb/>
comen te costen omtrent de negen stuyvers.
</para>
<para>Van de Tayouanse meenen U E. mede een groot monster toe te seynden ende<lb/>
alsnu hebben in Willem geladen vijftich Achemse drooge buffelshuyden, die dooreen<lb/>
wegen over de 25 ‘ffi ende maer costen omtrent een schelling ’t stuck ; soo ’t bij<lb/>
U E. vrachtwaerdich goet is, meenen, dat U E. jaerlijcks een duysent stuckx<lb/>
sullen connen toeseynden, indien se U E. wel comen te bevallen, daerop U E. advijs<lb/>
verwachten sullen.
</para>
<remark>«Berichten over Thaiwan, af gedrukt
<ref>Daghregisters, 9 november 1634, p. 427-432 </ref>„aldaer te leggen ”, p. 433 laatste regel tot 434 ,,laete voeren
”, p. 435 „Omme te ” tot<lb/>
436 , r. 4, 4 december, p. 446-448; financiële gegevens van Thaiwan<lb/>
»</remark>
<para>
Echter practiseeren wij op eén nieu Manilla’s exploict om naer het attentaet<lb/>
over Teyouan ende Siam dubbele reyse te doen, waerin ons nu meest obsteert
<note mark="1">Obsteert, in de weg staat.<lb/>
</note>
<lb/>
de duchtingen van het stormende weder, het tardeeren van de verwachte scheepen<lb/>
uyt verscheyde quartieren ende het overgroote gebreck van middelbare ende<lb/>
lichte anckers ende touwen, doch hoopen, dat tot U E. ontset, hetwelcke tegens<lb/>
may aenstaende verwachten, ons noch redden sullen connen, nietjegenstaende de<lb/>
veele maste, anckers ende touloose schepen, soo ons dagelijcks toe te comen staen,<lb/>
dat niet subjeckt souden wesen, soo wij de schepen bij sesendertich tseffens voor<lb/>
Battavia maenden achtereen hielden leggen
<note mark="2">Wederom een steek onder water tegen Specx.<lb/>
</note>
. Waeren wij in die eeuwe, dat men<lb/>
de soodanige en de 4300 blancke coppen op dees reede ende aen lant voor ons<lb/>
hadden, het en soude aen geen employ mancqueeren, doch wij sullen ons met veel<lb/>
te eysschen niet vergaepen, noch oock te veel overhoop haelen, attenteeren ofte<lb/>
aenvangen om soo veele te behoeven. Groote concepten sullen breydelen met het<lb/>
toom van U E. gelegentheyt ende ons vermogen, mits geen machten ledich houdende,<lb/>
daerover oock van meeninge sijn om Eredrick Hendrick, Rotterdam,<lb/>
Utrecht ende Perdam, geladen ofte geballast met sappan, suyckeren ende cooper<lb/>
voor Persia, jegens ultimo appril aenstaende van hier te seynden naer Mosombique<lb/>
om daer op de craecken te cruyssen tot halff augusto ende dan van daer naer<lb/>
Gamron te seylen om te lossen ofte naer Zuratta om onse andere schepen van hier<lb/>
met de capitaelen derwaerts te seynden te rescontreren, hetwelcke sonder eenich<lb/>
versuym altoos ende tot apparentie van des vijants merckelijcke krenckinge sal<lb/>
connen geschieden ende soo daer noch eenige jachten bij voegen connen, sullen<lb/>
niet laeten Masambique, Soffala, Paté, Brava
<note mark="3">Sofala, plaats ter Oostkust van Afrika op ruim 20° Z.B., Brava (Barawa) op 1° N.B.,<lb/>
Mombasa op 4° Z.B.<lb/>
</note>
ofte Monbasa in passant aen te<lb/>
<pb n="471" />
doen, laetende den Portugijsen haer forten behouden ende om van het platte lant<lb/>
partij e slaven te becomen tot betere peupelatie van ons waerde Banda, waertoe<lb/>
mitsgaders voor Batavia mede eenich goet volck door onse Manilase tocht meenen<lb/>
te becomen.
</para>
<remark>«Mensen van Enggano te halen, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 264 </ref>„Wij souden
”<lb/>
tot p.
<emph>265</emph> r.
<emph>6;</emph> gegevens over de Molukken , af gedrukt
<ref>Daghregisters, 30 augustus 1634, p. 374r-379 </ref>»</remark>
<para>
Op Mackjan was alles in redelijcke ordre; d’inwoonderen waeren d’onse wel<lb/>
toegedaen, doch daer valt sooveele negotie niet, dat de lasten ende costen gewonnen<lb/>
connen werden. Sij weten secretelijcken veele deden van Tidore ende van Zula<lb/>
te crijgen, selver planten se sooveele rijs ende boontiens, als tot onderhout behoeven<lb/>
ende door de betaelinge, soo aen U E. garnisoen wert gedaen met cleeden,<lb/>
becomen den Mack janen bijnaer van de soldaten haer volcomen gerijff, soodat<lb/>
den cleedenhandel door heel Moluco, naer Otten’s schrijven, soo vervallen is, dat<lb/>
buyten nagelhandel geen duysent realen aen deden ende coopmanschappen uyt<lb/>
Comp.ies winckelen off magasijns in een jaer vertiert werden, dat immers een<lb/>
sobere saecke is ende valt de nagelleveringh soo cleyn ende geringh, als blijckt aen<lb/>
dit retour van 96281 &lt;8? naegelen voor een geheel jaer uyt gansch Moluco, waeruyt<lb/>
concludeeren moeten, . dat die elders werden vervoert ende ontvoert. Voor¬<lb/>
leden jaere hadden ons de rapporten van Van den Heuvel ende Lodensteyn doen<lb/>
inclineeren om Mackquian te meerder voor U E. te verseeckeren, dat men soude<lb/>
met de hulpe der Macquianen veranderen de twee bollewercken van Tabelolo in<lb/>
een gelegener redout op een hoochte naerder aen zee, dominerende over de putten<lb/>
van soet waeter ende het canael van der Tabellesen vaertuych, item dat men om<lb/>
den Spanjaerden te prevenieeren soude opnieus maecken drie redouten, eene op<lb/>
Pouatty, eene op Bobava ende eene op Tahane ende dat men tot meerder verseeckeringe<lb/>
van ’t Noffaquiase huys, op strant staende, in plaetse van een houte<lb/>
palissade, daermede tselve omcingelt is, een steene muyr soude trecken, waertoe<lb/>
men ons wijs maeckte, dat de Noffiaquaenen sonderlinge souden genegen wesen,<lb/>
hetwelcke alsoo met Texel aen Ottens aengeschreven sijnde, soo verstaen uyt sijn<lb/>
rescriptie, bijaldien wij dees wercken gemaeckt wilden hebben, dat sulckx met<lb/>
ons Neerlantse macht ende meest tot ons eygen costen souden moeten doen, want<lb/>
daertoe niet alleen geen hulpe der Mackjaenen becomen souden, maer dat apparent<lb/>
was, tselve aen die ende den Tarnatanen veel ombragien veroorsaecken soude,<lb/>
daeromme oock daerin niets begonnen hadde. Het comt ons niet vreemt vooren<lb/>
sulckx te hooren, alsoo daer voor desen al voor beducht sijn geweest ende die ordre<lb/>
gaven, omdat toonen souden, dat niet te seer op ons particulier oordeel stonden.<lb/>
Maer dewijle egeene derselver wercken begonnen sijn, soo sullen nu last geven,<lb/>
dat daer met niet voort en vaaren tot ons naerder ordre, die wij verstaen uyt te<lb/>
stellen, totdat van U E. ontfangen de rescriptie op desen, want wat connen doch<lb/>
redouwten ofte forten doen buyten het toereycken van haer canon, als men niet en<lb/>
heeft de trouwe lieffde dergeener,die men tracht te protegeeren ende wie sal<lb/>
immermeer met goet fondament derven sustineeren, dat men met vermeerderinge<lb/>
van besettinge Macquian voor U E. sal connen verseeckeren, als de herten<lb/>
der inwoonderen tot vervreemden sijn genegen? Want Macquian een eylant is,<lb/>
omcingelt van de zee ende hebbende voort Macquians vaertuych ongelijck meerder<lb/>
<pb n="472" />
acces, als U E. gelegen is te besetten ende sulcx noch op een onmogelijck pretext<lb/>
van ’t vervoeren der nagelen te beletten ende als het al beletten conden, dat desel<lb/>
ve nagelen niet dan tot meerder vruchteloos ende costelijck effect de Comp.a<lb/>
gedijen soude, ten aensien van de lastige besettinge, de trouloosheyt der vervoerderen<lb/>
ende de onseeckerheyt van de genegentheyt der inwoonderen, die haer inbeelden,<lb/>
dat om haere naegelen gevrij t werden.
</para>
<para>De saecken van Bachan blijven noch in ouden doen ende dewijl ons Moluckse<lb/>
besettinge schijnt materie van staet te werden, soo is verdraechlijcken de last,<lb/>
die men daervan draecht, alsoo ’t maer jaerlijckx ten achteren teert wat meer als<lb/>
ses duysent guldens.
</para>
<remark>«Personalia in de Molulchen; gegevens over Amboina, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, </ref>p .266
„ Aengaende
” tot 267 r. 2,
<ref>Daghregisters, 1 </ref>sept. 1634, p. 380-381 „bij der hant<lb/>
te nemen
”, en 6 october, p. 397-403 „op te brengen opzending stukken door Van den<lb/>
Heuvel over Gijsels,
<ref>Bouwstoffen II, p. 267 </ref>»</remark>
<para>Gemelte Van den Heuvel heeft ons een merckelijcke partij e depositiën ende<lb/>
certificatien toegesonden, inhoudende te veel verhaels ende te weynich bewijs<lb/>
van conciderabele particulariteyten, die hij bij sijn brieven meer met vreemde<lb/>
termen als met substantieuse meriten tracht te begrooten, insonderheyt en blijckt<lb/>
ons nergens van twintich paer sijde coussens, wij laeten staen duysent paer, die<lb/>
Van den Heuvel ons vertoont heeft, dat hij
<note mark="1">Hij, nl. Gijsels.<lb/>
</note>
uyt Neerlant mede gebracht soude<lb/>
hebben, hetwelcke wij vermoededen, dat hij sonder participanten niet en soude<lb/>
hebben gedaen.
</para>
<para>Het arackbranden ende die te vercoopen aen de Comp.a tegens hondert ende<lb/>
tachtich realen de legger is in confesso, maer de quantiteyt is mede te hooch aengegeven<lb/>
ende alsoo dit arackbranden is een gevolch van meest alle voorgaende<lb/>
gouverneurs (maer insonderheyt van Phlips Lucasz., die daerin aldergroffst soude<lb/>
gegaen hebben), dewelcke daerdoor, soo men ons nu aengeeft, merckelijcke middelen<lb/>
doch onbehoorlijck souden hebben getrocken, alsoo niet alleen tot haer selffs<lb/>
hebben geappliceert, tgeene de Comp.a toequam, maer daerenboven wel onbetamelijcken<lb/>
ende tegens haeren soo solemneelen gedaenen eed haer niet toecomende<lb/>
gewin hebben getrocken uyt het vergrooten van des Comp.ies lasten ende ongelden,<lb/>
alsoo se niet en hadden behoeven voor de Comp.a van haerselven te<lb/>
coopen den arack tegens 180 ra., dewijle sy dien doen ter tijt van Batavia voor de<lb/>
helft te minder prijs souden hebben connen becomen, soo se die omboden hadde,<lb/>
gelijck wij die nu coopen tot 54 ra. de legger, veel beter wesende, als oyt voor desen<lb/>
tot merckelijck voordeel van de Comp.a, grooter neeringe der Chineesen ende<lb/>
aenqueeckinge van beestiael op Batavia. Maer men trachte doen ons voorsaeten<lb/>
wijs te maecken, dat tot vermeerderinge van Amboyna’s neeringe ondienst ich<lb/>
waere arack tot Amboyna in te voeren ende interim appliceerden de advijsgeveren<lb/>
alle ofte het meeste gewin van ’t arackbranden tot haer particulier, werdende<lb/>
alsoo wolven in plaetse van voesterheeren.
</para>
<para>
Dees oude misbruycken hebben wij niet connen resolveren alleen aen gemelten<lb/>
Gijsels te bestraffen, aengesien UE. hem met soo swaeren familie herwaerts<lb/>
hebben gelieven te laten comen, maer die met de ophoudinge van sijn gouverne-<lb/>
<pb n="473" />
ment vernietigende ende d’ander particulariteyten van te geringe substantie<lb/>
oordelende, soo hebben in verscheyden cessien des Raets van Indien op den 3en,<lb/>
13en ende 14en october eyndelijcken geresolveert sijne geheele saecke in staete te<lb/>
houden ende hem te aenbieden het vice-commandeursampt om onder den heere<lb/>
Vlack desen jaere naer ’t vaderlant te vertrecken, de wij le hij aen U E. om sijn<lb/>
verlossinge voor sijn tijts expiratie hadde geschreven ofte, soo tot sulcx niet genegen<lb/>
waere, dat hem dan op Batavia als ordinaris raed van Indien souden admitteeren,<lb/>
ende dit jongste bij hem vercoren sijnde.
</para>
<remark>«Van den Heuvel naar Batavia op te roepen , af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 267</ref>;<lb/>
zending van Gijsels naar Amboina, vgl.
<ref>Daghregisters, 5 december 1634, p. 449-450</ref>;<lb/>
rekening van Amboina; tocht naar Ceramlaut enz., af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 267268</ref>;<lb/>
berichten over Banda, vgl.
<ref>Daghregisters, 6 oktober 1634, p. 404-408</ref>; bevordering<lb/>
tot gouverneur van den president Acoley<lb/>
»</remark>
<para>De sobere negotie, soo desen jaere in Jamby is gevallen soo door de cladderije<lb/>
ende eensdeels door de vercloeckinge der Engelsen, is ten deele hiervooren aengeroert.<lb/>
Daniël Tresel heeft ons geen oprecht rapport gedaen van sijn tweede<lb/>
persoon Jan de Gratie, die in Jambij op sijn vertreck is gebleven om U E. saecken<lb/>
te voorderen, want denselven is soo sloff, achteloos ende naerlaetich geweest,<lb/>
dat men naer sij[n] overlijden (geschiet den 18en augusti lestleden) sijne boecken<lb/>
uyt cartabellen heeft moeten formeren, daerover derwaerts gesonden hebben den<lb/>
oppercoopman Cornelis van Houten, die wij verhoopen, U E. dienst beter waernemen<lb/>
sal, alsoo hem met alle behoorlijcke ordre ende instructie hebben voorsien.<lb/>
Gemelte De Gratie hadde sich soo verre van de Engelsche laeten verleyden, dat<lb/>
met haer een contract omtrent primo augusto passato hadde aengegaen om egeene<lb/>
peper voor contant te coopen dan ten prijse van vier realen van achten, blijvende<lb/>
het pepercoopen met cleeden aen ider partije vrij, d’Engelsen waeren treffelijcken<lb/>
van gelde voorsien ende d’onse hadden maer in alles omtrent de ses duysent<lb/>
realen van achten, die hun meest noodich waeren om des Coninckx tollen te<lb/>
betaelen voor de ladinge, van daer met Fredrick Hendrick uytgevoert. Hierdoor<lb/>
gelooven wij, dat de Engelsen desen jaere wel eens soo veel peper van daer becomen<lb/>
hebben, dan wij doen, dat voor desen heel anders placht te wesen, waertoe het in<lb/>
toecomende weder verhoopen te brengen, al souden wij dieren peper coopen<lb/>
moeten.
</para>
<para>
d’Engelsen van Bantam, alwaer jegenwoordich George Willougby
<note mark="1">George Willoughby was in 1622 in dienst van de Engelse Compagnie op de Specerij -<lb/>
eilanden, in 1623 te Batavia, in 1625 in Atjeh. Hij repatrieerde in 1627 en kwam in 1629 weer<lb/>
uit, was tot eind 1632 agent te Bantam, vanwaar hij naar Londen werd opgeroepen wegens<lb/>
zijn optreden o.a. tegen Sill. Hij werd daar in ere hersteld en kwam in de hogere rang van<lb/>
president eind 1633 weer naar Bantam, waar hij tot zijn dood in aug. 1636 bleef.<lb/>
</note>
president<lb/>
is, versocht, dat wij gemelte accoort souden willen approberen ende continueeren,<lb/>
alsoo ’t maer voor ses weecken was gemaeckt ende op 15 september lestleden<lb/>
quam te expireeren, daervan wij ons beleeffdelijck hebben geexcuseert<lb/>
met te verclaeren, dat ons niet gequalificeert en vonden om met de Engelsen<lb/>
eenige contracten te maecken, duchtende, dat daeruyt wederom misverstanden<lb/>
mochten comen te onstaen, die wij gaerne wilden excuseeren, ten aensien des<lb/>
<pb n="474" />
Comp.ies gedeputeerde noch tot Londen waeren verblijvende, daer al vijff jaeren<lb/>
waeren geweest
<note mark="1">Zie hiervoor
<emph>Londen in 1629.</emph><lb/>
</note>
om te vereffenen disputen over gepretendeerde differentien op<lb/>
het tractaet, anno 1619 gemaeckt door de enckele authoriteyt van Sijne May.*<lb/>
Jacobus, onsterffelijcker memorie ende opdat gemelte oppercoopman Cornelis<lb/>
van Houten met onse naerder ordre soude mogen werden gestijft, soo hebben ons<lb/>
jacht Zeeburch den 19en desers derwaerts gesonden met acht duysent realen<lb/>
contant ende eenige van de beste aldaer getrocken sorteringen van deden, tsamen<lb/>
bedragende gulden 62 192.15 ende alle ampele ordre, instructie ende commissie<lb/>
om te betrachten naer ouder gewoonte eens soo veel peeper als den Engelsen te<lb/>
becomen, al soude die daerdoor tot hooger prijs gedrongen werden, soo gemelte<lb/>
Engelschen die op de Westcuste tegen d’onse opgejaecht hebben.
</para>
<remark>«Financiële gegevens over Djambi en Westkust van Sumatra<lb/>
»</remark>
<para>
Uyt alle welcke hiervooren gestelde aenwij singen U E. respectivelycken<lb/>
connen bemercken, soo de generale boecken oock claer doceeren, dat U E. avancerende<lb/>
Indische comptoiren suyver inbrengen gevoordert te hebben boven alle<lb/>
ongelden de naervolgende winsten.<lb/>
Batavia<lb/>
Coromandel<lb/>
Persia<lb/>
Siam<lb/>
Japan<lb/>
Jambij<lb/>
Bedragen tsamen dees seven partijen
.... gl. 565 760<lb/>
Daerbij noch comen moeten de volgende ses<lb/>
cleene partijen van winsten, op de generale<lb/>
reecquening goet gedaen, als te weeten:<lb/>
Voor winst op realen van achten desen jaere<lb/>
bevonden, alsoo se geboeckt werden, soo de<lb/>
Comp.a die in haere cargasoenen stelt ende deselve<lb/>
op Battavia tegens 56 st18 werden uyt-<lb/>
gegeven . / 15 887<lb/>
Voor winst op een voyagie naer<lb/>
Borneo . „7 136<lb/>
Voor winst op een Quinamse reyse . „ 5 603<lb/>
(Godt loff), voor d’eerste reyse tsedert sijn conqueste, begrijp<lb/>
ende fondatie van den september 1633 tot september<lb/>
1634 gl. 39 094<lb/>
van primo julij 1633 tot primo julij 1634 . . gl. 63 264<lb/>
van den 3en october 1632 tot den jongsten oc-<lb/>
tober 1633 . gl. 110 396<lb/>
van primo junij 1633 tot ultimo february 1634,<lb/>
sijnde 8 maenden . gl. 14 538<lb/>
van 12 februarij 1633 tot primo september daeraenvolgende,<lb/>
sijnde maer voor 61/2 maenden . . gl. 241 403<lb/>
van primo september 1633 tot 15e augustij 1634,<lb/>
sijnde 111/2 maenden . gl. 49 696<lb/>
Op de Westcust van Sumatra anno 1634 ... gl. 47 369<lb/>
<pb n="475" />
<table n="11">
<row n="11" row="1">
<cell n="11" row="1" col="1">Item voor winst op een Achemse reyse .</cell>
<cell n="11" row="1" col="2">ƒ 3 874</cell>
</row>
<row n="11" row="2">
<cell n="11" row="2" col="1">Item voor winst op de vereffeningen der reecquening van nagelen, nooten ende foulij .</cell>
<cell n="11" row="2" col="2">„ 24 065</cell>
</row>
<row n="11" row="3">
<cell n="11" row="3" col="1">Item voor winst op de cust van Malebar gedaen .</cell>
<cell n="11" row="3" col="2">„ 835</cell>
</row>
</table>
Bedragen tsamen dese partyen gl. 57 400<lb/>
Voorders noch voor de naervolgende vier partijen<lb/>
aen de Generale Comp.a op haere reecquening<lb/>
goet gedaen, als te weeten:<lb/>
Voor middelen, in Japan van Co[r]nelis van<lb/>
Nieuwenroode ontfangen ende bij den Raet van<lb/>
Justitie op Batavia geconfisqueert gl. 2 964<lb/>
Voor tgeene de vaderlantsche cargasoenen<lb/>
te veel sijn belast op 3850<lb/>
porceelen pimpelkens
<note mark="1">Pimpelken, klein glazen drinkvat, waarin aan boord o.a. de oorlam werd uitgereikt.<lb/>
</note>
, met Mid-<lb/>
delburch overgesonden . gl. 359<lb/>
Noch voor hoeden ende schoenen,<lb/>
buyten factuyre ontfangen . . . gl. 1 239<lb/>
Ende voor 103 391 ® peper, te veel<lb/>
op cargasoen des schips Nieu Amsterdam<lb/>
gestelt . gl. 17 810<lb/>
Bedraegende alsoo dees vier<lb/>
partijen gl.<lb/>
Item voor alle de middelen desen<lb/>
jaere 1634 van den vijant verovert,<lb/>
bedragende alle deselve, soo op de<lb/>
generale reeckeningen van veroverde<lb/>
goederen in elff partijen<lb/>
blijckt . gl.<lb/>
Daeraff getrocken de dry partijen<lb/>
verliesen ter zee van Catwijck, den<lb/>
Gouden Leeuw ende Grootenbroeck<lb/>
<note mark="2">De Catwijck liep 6 okt. 1633 ter kust van China op een rif en werd verbrand
<emph>(Zee¬</emph><lb/>
<emph>mogendheid</emph> II, p. 28), het jacht Gouden Leeuw verongelukte onder het beleid van Van den<lb/>
Heuvel 3 maart 1634 op weg naar Makassar (
<emph>Borneo ,</emph> p. 16), Grootenbroek verging 24 juli 1634<lb/>
op de Pracels, ondiepten voor de kust van Cochin-China.<lb/>
</note>
, mitsgaders der vrije luyden<lb/>
goutwinst betaelt, tsamen<lb/>
monterende . gl.<lb/>
Rest, Godt loff, meer verovert als<lb/>
verlooren gl. 66 975 gl. 66 975<lb/>
22 372 gl. 22 372<lb/>
206 018<lb/>
139 043<lb/>
<pb n="476" />
Noch voor tgeene tegens de af f geschreven<lb/>
quaede schulden desen<lb/>
jaere geïnt ende genooten is . gl. 21 240<lb/>
Ende voor geloste kettinghslaven<lb/>
ontvangen . gl. 5 430<lb/>
Bedragen tsaemen alle dese vermeerderende<lb/>
partijen gl. 739 177<lb/>
Hiervan gecort de verachterende reecqueningen,<lb/>
als te weten:<lb/>
Zuratta van primo april 1633 tot<lb/>
ultimo februarij 1634, sijnde 11<lb/>
<table n="12">
<row n="12" row="1">
<cell n="12" row="1" col="1">maenden . Teyouan van primo januarij 1633 tot primo januarij 1634, sijnde</cell>
<cell n="12" row="1" col="2">gl-</cell>
<cell n="12" row="1" col="3">19 812</cell>
</row>
<row n="12" row="2">
<cell n="12" row="2" col="1">een jaer . Moluco van primo meert 1633 tot</cell>
<cell n="12" row="2" col="2">gl-</cell>
<cell n="12" row="2" col="3">57 843</cell>
</row>
<row n="12" row="3">
<cell n="12" row="3" col="1">primo meert 1634, 12 maenden . . Amboyno van d° primo meert 1633</cell>
<cell n="12" row="3" col="2">gl-</cell>
<cell n="12" row="3" col="3">78 952</cell>
</row>
<row n="12" row="4">
<cell n="12" row="4" col="1">tot primo meert 1634 .</cell>
<cell n="12" row="4" col="2">gi-</cell>
<cell n="12" row="4" col="3">69 409</cell>
</row>
<row n="12" row="5">
<cell n="12" row="5" col="1">Banda van denselven tijt. . . . Ende voor partij ekens per extima ende balanca van differentien ge-</cell>
<cell n="12" row="5" col="2">gi-</cell>
<cell n="12" row="5" col="3">35 539</cell>
</row>
<row n="12" row="6">
<cell n="12" row="6" col="1">saldeert .</cell>
<cell n="12" row="6" col="2">gl-</cell>
<cell n="12" row="6" col="3">152</cell>
</row>
</table>
Bedragende alsoo de verliesgevende<lb/>
partijen gl. 261 707 gl. 261 707<lb/>
Sijnde alsoo, Godt loff, desen jaere 1634 volgens<lb/>
de generale boecken gevoordert, voor soo veele<lb/>
die overgedragen sijn . gl. 477 470<lb/>
Ende tot noch claerder, waerachtiger ende onwederspreeckelijcker<lb/>
bewijs blijckt hetselve bij de generaele alsnu overgaende<lb/>
balanca der voorz. boecken, getrocken den 15en deser maent,<lb/>
daer de principale vier winstgevende reecke-<lb/>
ningen beloopen . gl- 31 254 505<lb/>
Ende de twaelff partijen van ongelden ende<lb/>
lasten etc . gl- 29 898 700<lb/>
Bedragende alsoo de winst meer als de lasten . gl. 1 355 805<lb/>
Waervan gecort moeten werden, tgeene de winsten<lb/>
meer als de lasten bedroegen, uytwijsende<lb/>
de balanca anno 1633 . gl. 878 335<lb/>
Blijvende alsoo de suyvere winsten boven de<lb/>
lasten desen jaere . gl. 477 470<lb/>
Hetwelcke alsoo met de voorstaende declaratie<lb/>
accordeert.<lb/>
<pb n="477" />
Hierbij moeten noch comen de ongeboeckte<lb/>
winsten, alrede (Godt loff) effectueelijcken genooten<lb/>
desen jaere 1634 in Japan, Persia, Zuratta<lb/>
ende Cormandel, die ten aensien van de<lb/>
groote derwaerts gesonden cargasoenen tenminsten<lb/>
bedragen sullen de somma van omtrent gl. 750 000<lb/>
Sullende UE. dat van Persia ende Zuratta bijnae<lb/>
soo vroech verneemen, als wij ende van Japan<lb/>
verwachten alle uyren de advijsen, die UE. verhoopen<lb/>
aen te schrijven voor ’t vertreck deser<lb/>
scheepen uyt de Straet van Sunda.<lb/>
Soo datter (Godt loff) in Indien boven alle lasten,<lb/>
costen, fortificatiën, scheepsongelden, betaelde<lb/>
maentgelden ende verliesen ter zee geleden<lb/>
etc. desen jaere gevoordert ende geavanceert is gl. 1 227 470<lb/>
Blijvende daerenboven U E. reële effecten, in<lb/>
Indien bedragende, als bij de voorsz. balanca<lb/>
blijckt . gl. 6 477 037<lb/>
Daer bij gissinge afftrecken, voor tgeene bedragen<lb/>
sullen de cargasoenen, die U E desen jaere<lb/>
werden toegesonden van Batavia, Persia ende<lb/>
Zuratta . gl* 2 200 000<lb/>
Rest, als de gemelte balanca doceert . . . . gl. 4 277 037<lb/>
Hierbij gevoecht de wisselen, soo nu op UE. ge-<lb/>
trocken hebben . gl. 81 487<lb/>
Ende de gemelte ongeboeckte doch genotene winsten<lb/>
van Japan, Persia, Zuratta ende Coromandel<lb/>
. gl. 750 000<lb/>
Soo datter in Indien resteert aen reële effecten<lb/>
tot procure van retouren op primo januarij 1635 gl. 5 108 524<lb/>
Mitsgaders noch aen de inreële effecten<lb/>
gl. 957 469<lb/>
Daerbij noch te verwachten hebben de dertien<lb/>
ende een halve tonnen gouts, die voorleden<lb/>
jaere van UE. geeyscht hebben, te weeten ses<lb/>
tonnen gouts minder, als U E. doen gesonden is,<lb/>
ten aensien des Comp.ies staet doen oock ses<lb/>
tonnen gouts verbetert was . gl. 1 350 000<lb/>
Comt alsoo tsamen gl. 6 458 524
</para>
<remark>«Er is aan waren voor fl. 787 350 meer naar Nederland gezonden dan van daar<lb/>
ontvangen werd<lb/>
»</remark>
<pb n="478" />
<para>Ende dit sijn de redenen, E. Heeren, waeromme nu weder twaelff tonnen<lb/>
gouts van U E. minder versoecken, als U E. incoops van ons aen retouren van<lb/>
Batavia, Persia, Zuratta ende Malabaer met de hulpe des Heeren het aenstaende<lb/>
jaer toecomen sal, want al dat UE. minder aen capitael als de tweeëntwintich<lb/>
[ton] gouts van ons becomen, sooveel te meer effecten tot continuatie van commercie<lb/>
sullen wij in Indien behouden, alleen considerabel sijnde, dat de Persiaense<lb/>
sijde in de Indische quartieren niet overgeset can werden, sulckx dat de overblijvende<lb/>
geen nutticheyt nochte avanco toebrengen can, maer sal tot het aenstaende<lb/>
retour gehouden moeten werden.
</para>
<para>Echter soo U E gelieven meerder te seynden jegens ongevallen ter zee, het<lb/>
spaede aencomen van scheepen ende andere inconvenientien, sulcx staet aen UE.<lb/>
welgevallen, maer ons en is niet meer noodich om U E. toe te seynden eens sooveel<lb/>
retour incoops uyt Indien, als UE. plegen te eysschen, dat was dertien tonnen<lb/>
gouts. Wij bevinden oock voor eerst noch niet, dat meer capitael met voordeel<lb/>
souden connen aenleggen, ten waere met den Japansen handel, daeraff advijs<lb/>
moeten becomen, eer daervan breeder schrijven connen, want dieren indigo ende<lb/>
cleeden mitsgaders Persiaense sijde met vader lants contant te coopen valt te<lb/>
lastich ende geeft te weynich voordeel, soo U E. selver bij de Zuratse ende Persise<lb/>
advijsenmet de heere Vlack UE. toe te comen staen te verneemen ende met het<lb/>
gemelte capitael connen wij heel Indien vervullen met grove waeren, daer die<lb/>
getrocken werden, als sappon, suycker, Japanse campher, cooper ende ijser, aluyn<lb/>
ende diergelijcke, soo alreede ten meesten deele geschiet is, verhoopende daerdoor<lb/>
(noch al goet proffijt doende) veele andere uyt te vaeren om alsoo desen handel<lb/>
meest aen ons te trecken ende daernaer grooter voordeelen te becomen.
</para>
<para>UE. staet in Indien is jegenwoordich nergens op eenige comptoiren in Indien<lb/>
met interest van opgenomen peningen beswaert, maer blijven alle quartieren<lb/>
redelijck voorsien tot naerder ontset van de verwachte 131/2 tonnen gouts van<lb/>
UE. ende van omtrent de 12 tonnen gouts uyt Japon, die tij delij eken sullen verdeelen,<lb/>
soo haest als die becomen om niet vruchteloos gehouden te werden, alsoo<lb/>
wij, Godt loff, tot alle UE. residentien meest alle tijden van ’t jaer door de opgesochte<lb/>
passagien goet acces becomen hebben, gedijende UE. alsoo dese spoedige<lb/>
verseyndinge der capitaelen in UE. negotie sooveel, alsof te wij noch met tien<lb/>
tonnen gouts in Indien meer voorsien waeren.
</para>
<remark>«Wissels op Heren XVII getrokken ten bate van diverse personen; cargasoenen<lb/>
naar patria gezonden , o.a. „96
® Chinese tee in 18 pottjens , sijnde wedergade van de<lb/>
Japansen chaa; soo den Chineesen tee proffijt gevenden treek heeft, men sal quantiteijt<lb/>
genoech becomen connen, de bevindinge sullen gaerne verstaen”, voorts „de olij van<lb/>
aerde comt van Achein, wert hooch geacht om vierwereken te maecquen, die door geen<lb/>
water gelescht connen werden, is oock sonderlinge medicinael tot verstij ff de ofte stramme<lb/>
leden
”, toelichting van de generale eis<lb/>
»</remark>
<para>
Om den timmer luy den in Indien min werek te geven wenschen wij, dat UE.<lb/>
de verdubbelinge der scheepen van de buytenste greene huyden gelieven noch<lb/>
eens soo dicht te laeten spijekeren, als tot Amsterdam geschiet, waeruyt ongeloof<lb/>
felijck voordeel getrocken sal werden, alsoo die huyden door het roest den<lb/>
worm soo weeren, dattet een verwonderinge om sien is. De heeren van Hoorn<lb/>
laeten dichter spijekeren als die van Amsterdam, daeraen het voordeel wert<lb/>
<pb n="479" />
gespeurt, want de huyt door ’t gemelte roest bijna onverganckelijcken wert,<lb/>
daerom dienen oock de spijckers niet langh, maer aen de hooffden dick te wesen<lb/>
ende selffs de hooffden mede grooter ende dicker als ordinaris.
</para>
<para>Tot Enchuysen werden de boegen van de scheepen verdubbelt met eecke<lb/>
schuyteplancken, hetwelcke hout is, dat wel buyge wil ende moy staet, maer het<lb/>
valt soo soet voor den worm, dattet ons hier veel werckx veroorsaeckt ; door ’t<lb/>
eeckenhout can oock de roest sich soo niet verspreyen ende alsoo ’t costelijcker<lb/>
valt als met greene deelen, soo bidden wij , dat daertoe het greenen - voor ’t eeckenhout,<lb/>
mits op ’t dichste gespij ckert sijnde, gepreffereert werde.
</para>
<para>. . . Aen de gecochte scheepen valt hier doorgaens het meeste werck, des<lb/>
Comp.ies timmeringe gaet alles te boven.
</para>
<para>Het beschuyt van de camere in Zeelant, dat men noemt rotgens, ende de<lb/>
kaacx van die van Rotterdam connen soo lange niet duyren als het Amsterdamse<lb/>
broot, dat sonderlinge durabel valt. Soo de Heeren van Zeelant ende Rotterdam<lb/>
gelieffden haer broot als het Amsterdamse te laeten backen, een sonderlingh<lb/>
genoegen souden haere E. aen ’t volck geven. Het broot soude oock niet alleen<lb/>
langer duyren, maer oock meerder strecken, alsoo het nu op ’t eerste aencomen<lb/>
laten nuttigen om het bederven te voorcomen; ende soo tot sulckx niet connen<lb/>
resolveeren, mogen dan minder seynden, de wij le wij hier gepractiseert hebben<lb/>
het gansche jaer door abundantelijcken binnen Batavia het broot te laeten<lb/>
backen, mits dat een tarwen stuyversbroot wegen moet ses ende een halve oneen<lb/>
ende die van meerder prijs naer advenant, waertoe van Persia, Zuratta, China<lb/>
ende Japan ses duysent baelen, ider van omtrent de hondert pont, omboden<lb/>
hebben, die costen omtrent 45 stuyvers de bael ende met groot voordeel jaerlijekx<lb/>
vertiert sullen connen werden, alsoo ’t nu heel in treyn is, des bidden wij dan, als<lb/>
minder beschuyt becomen, dat de plaetse met speek, vleesch ende Noordtse<lb/>
deelen gevult mach werden.1;
</para>
<para>De pruymen dienen U E. noch abondanter met de uytvaerende scheepen te<lb/>
seynden, mits dat se van den beginne aen ruymelijcken in de grutten gecoocket<lb/>
werden, alsoo het is een sonderlinge preservatie voor ’t volck tegens scheurbuyck<lb/>
ende blijekt ons, dat die se meest gebruyckt hebben, het minste volck verlooren<lb/>
ende oock het gesontste volck aenbrengende sijn.
</para>
<remark>«4 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Den Deenschen Generael Roelant Crappe heeft op Batavia een eygen huys<lb/>
gehadt, dat hij belast heeft gelaeten met omtrent twee duysent realen schuit;<lb/>
Simon Bolentijn, gewesen capiteyn van onse burgerije, die onlanghs overleden is,<lb/>
heeft ons getoont schriftelijcke last van gemelte Crappe om tselve te vercoopen,<lb/>
versoeckende daertoe ons consent ende permissie ende alsoo hij ons verhaelde,<lb/>
dat meer aen interesten ende reparatien moste betaelen, dan hij bij huyr daervan<lb/>
maecken conde, soo hebben hem het vercoopen toegestaen.
</para>
<para>
Nu verneemen wij, ten aensien hetselve tot legen prijs is vercocht, dat voortcomt,<lb/>
doordien de groote huysen, daer men niet uyt maecken can, op Batavia<lb/>
weynich gelden, dat gemelte Crappe daeraen misnoegen neemt, soo aen particulieren<lb/>
heeft geschreven, vermeynende garant op de Comp.a te becomen, twelcke<lb/>
ons dunekt impertinent te sijn, want gemelte Crappe is Battavia’s burger geweest,<lb/>
soo Sijmon Bolentijn mede was. Wij hebben ons met de vercoopinge in ’t minste<lb/>
<pb n="480" />
niet bemoeyt, maer op ’t versoeck consent gedragen, soodat partijen tegen malcanderen<lb/>
te stellen staen, dewijl de saecke alsoo is gepasseert, twelck dienstich<lb/>
hebben geacht hier te vermanen, opdat U E. oprechtelijcken mogen weeten, hoe<lb/>
’t daermede gegaen is.
</para>
<para>Omdat wij de directie van U E. groote saecken op Batavia souden stellen<lb/>
in handen van persoonen, daerop wij gerust mochten wesen, soo blijft jegenwoordich<lb/>
den E. Antonio van Diemen directeur-generael, gebruyckende tot sijn<lb/>
boechouder Cornelis van der Lijn ende tot visitateur-generael van alle Indise<lb/>
comptoirboecken, Joan Goossens
<note mark="1">Joan Goossens kwam aug. 1633 als opperkoopman uit, lid van de Raad van Justitie,<lb/>
nov. van dat jaar belast met de controle der boeken en visitateur-generaal. Hij stierf dec. 1641.<lb/>
</note>
, beyde raeden van justitie.
</para>
<para>Het oppercoopmansampt van Batavia wert mede door gemelte E. Van Diemen<lb/>
t’onsen contentemente seer wel bewaert, wesende sijn boechouder den oppercoopman<lb/>
Jacob de Wit ende hebbende eenige andere ondercoopluyden tot opsienders<lb/>
ende aenteeckenaers etc. Soo wert oock bij Sijne E. bewaert het presidentsampt<lb/>
des Raets van Justitie.
</para>
<para>Den E. Joan van der Burch neemt de casse waer, is ons commissaris in den<lb/>
kerckenraet, president van weesmeesteren, opsiender over de comptoirboecken,<lb/>
commissaris van de monsteringe aller vertreckende scheepen ende voorthelper<lb/>
van der matroosen versoecken etc.
</para>
<para>Soodat aen den E. Evert Hulst wel occupatie geven sullen, als hij hier<lb/>
gecomen sal wesen.
</para>
<para>Den E. Jan van Broeckom van Gorcom, soo niet naer Moluco waere gedistineert,<lb/>
souden hem tot het oppergesach van de equipagie in conformite van U E<lb/>
ordre gebruyckt hebben.
</para>
<para>d’Oppercoopluyden, soo ons van Banda, Egmont
<note mark="2">Egmond en Banda, schepen, die uit patria via Perzië en Suratte te Batavia kwamen.<lb/>
</note>
ende Zuratta staen toe<lb/>
te comen, sullen mede naer haere capaciteyten gebruycken.
</para>
<para>Aen UE. Batavise casteel is de punt Saphier met een sware steene muyr opgetrocquen<lb/>
ende volmaeckt tot aen de borstweringe, die heden hebben begonnen<lb/>
te leggen ende eer veertien dagen volmaeckt sal wesen, gemelte muyr sal met de<lb/>
borstweringe wesen 22 voeten hooch ende onder dick 7 voeten, dorserende
<note mark="3">Dorseren, hellen van het beloop van een bouwwerk.<lb/>
</note>
op<lb/>
ider vadem een voet; denselven is begonnen den 25 september ende sullen de<lb/>
materialen, diedaertoe gelevert werden van calck ende steen (alsoo UE. wereldleden<lb/>
ende Javaense kettinghslaven het werek doen) omtrent de 2200 realen van<lb/>
8en costen, want is aenbesteet voor elff realen de cubijck vadem.
</para>
<para>Den toevoer van rijs tot Battavia alleen uyt des Mattarams lant is geweest<lb/>
tsedert primo januarij lestleden over de elff hondert lasten, soodatter nu niet meer<lb/>
soo precijs op schijnen te staen ende ons den toevoer gunnen, door ’t proffijt datter<lb/>
van trecken.
</para>
<remark>«Diverse korte berichten<lb/>
»</remark>
<para>
Hierom
<note mark="4">NI. tekorten in de scheepsmacht.<lb/>
</note>
sullen dan van U E versoecken voor de aenstaende equipagie van<lb/>
den herbst 1635 ende het voorjaer 1636 tot het overvoeren der retouren ende<lb/>
<pb n="481" />
onderhoudinge van U E. hoochnodige na vale macht in Indien, tot verrichtinge<lb/>
van andere diensten ende voordeelen, als voor desen is geschiet, 6 groote retourscheepen,<lb/>
in ider een jacht van den sarter des Zeeuschen Nachtegael, door Fredriek<lb/>
Hendrick jongst hier aengebracht, mits datter bij sij alle het nodige hout tot de<lb/>
voltimmeringe . . . ende dat ons doch meerder timmerluyden toecomen mogen<lb/>
om die op te setten etc.
</para>
<para>3 goede stercke fluyten, als de Swaen, Schagen off Warmont.
</para>
<para>3 diffencibile cleene scheepen, als Oudewater ende Perdam.
</para>
<para>3 jachten, als Coukercken, Wieringen ofte Zeeburch, expresselijck om vollaeden<lb/>
maer elff voeten diep te gaen tot het gebruyck van Tayouan ende de<lb/>
Piscadoris.
</para>
<para>15 scheepen, fluyten ende jachten, gemant, de groote schepen met 300<lb/>
coppen, de fluyten met 75, de cleene schepen met 100 ende de jachten met 60, 70
<emph>h,</emph><lb/>
75 coppen, tsamen 2535 menschen, daeronder tenminsten 800 soldaeten om eens<lb/>
de generaele verlossinge te mogen doen, dat anders U E. met het verbeteren groote<lb/>
lasten aenbrenght, want op Batavia sijn omtrent 600, in de Moluccos 500, in<lb/>
Banda 350, in Amboyno 500, in Teyouan 200, op Coromandel 150, comt tsamen<lb/>
2300 soldaeten, daeronder sooveele sijn, welckers tijt geexpireert is, datter hoochnoodich<lb/>
eens generaele verlossinge sal moeten gedaen werden, connende de verloste<lb/>
mede tot bootsgesellen naer huys vaeren. Anno 1632 hebben U E. maer<lb/>
gesonden 2416 man, anno 1633 1388 ende nu anno 1634 2054, dat te weynich<lb/>
is ende ons vrij wat machteloos maeckt door het veele sterven, Chinese ende<lb/>
andere rampen.
</para>
</body>
</teiTrim>