<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="482"/>
<meta key="title" value="Brouwer; aan boord van de Utrecht nabij de Vlakke Hoek, 8 januari 1635"/>
<meta key="rawdate" value="8 januari 1635"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1635"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Brouwer"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="aan boord van de Utrecht nabij de Vlakke Hoek"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer"/>

</header>
<body>
<pb n="482" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0482"/>
<head>XI. HENRICK BROUWER, AAN BOORD VAN DE UTRECHT NABIJ DE<lb/>
VLAKKE HOEK 8 januari 16<fref ref="1"/> .<lb/>
</head>
<para>1023, f« 134-145.<lb/>
</para>
<remark>«De Saardam van Martapura gekomen, vgl.
<ref>Borneo, p. 19 </ref>»</remark>
<para>Naer dat den coopman Steven Barentsz
<fref ref="2"/>  ons rapporteert, die wij als onsen<lb/>
commissaris aen den Coninck van Martapura hadden gesonden ende hier met<lb/>
Sardam is geretourneert, soo hadde hij bij denselven door ons missive ende<lb/>
schenckagie sooveele tewege gebracht, dat gemelten Coninck, uyt vreese wij sijn<lb/>
reviere met onse navale macht beslooten souden houden, aen den Macassaren<lb/>
ende alle andere vreemdelingen niet alleen den peperhandel ontseyt, maer oock<lb/>
aen d’onse belooft, dat niemant als de Nederlanders voortaen uyt sijn lant peper<lb/>
souden becomen ende alhoewel sich goede aparentie vertoonde om noch omtrent<lb/>
de vijftich lasten peper in corten tijt te becomen, soo hadde den coopman Antonij<lb/>
Soop
<fref ref="3"/>  gemelte Sardam ten aensien van den verloopen tijt aldaer niet langer<lb/>
derven ophouden, maer was hij met het cleene jacht Amboyno, de sloep en de<lb/>
tingan van oud-Banjar voor Martapura
<fref ref="4"/>  geseylt om den volgenden aff te comenen<lb/>
peper mede te ontfangen.<lb/>
</para>
<para>Den gemelten Coninck heeft oock gepresenteert, ingevalle wij den peper van<lb/>
Martapura alleen willen genieten, dat daer dan eenige coopluyden met getrocken<lb/>
cargasoen souden overlaeten blijven om die alle te versaemen, alsoo den Coninck<lb/>
selver noch onbewust was van de seeckere quantiteyt, die sijn lant uytleverde ende<lb/>
dat die dan ter gelegener tijt met een schip mochten comen haelen.<lb/>
</para>
<para>Ofte dat men aen hem, Coninck, wilden vertrouwen sooveele cleeden ende<lb/>
eenige contanten, als tot duysent ofte 1200 p1. peper vereyscht wert om hetselve<lb/>
onder sijne vassalen ende peperteelders op leverantie van dien uyt te setten, als<lb/>
wanneer hij belooffde, dat ons jaerlijckx goede quantiteyt peeper uyt Martapura<lb/>
soude doen becomen, hetwelcke wij meenen alsoo aen te vangen om ons van de<lb/>
preferentie te verseeckeren, alsoo dien peper maer cost omtrent de vijff realen<lb/>
het picol, gevende daerenboven de cleeden omtrent tsestich percenten avance.<lb/>
</para>
<remark>«Komst van de schepen Grol en Swaen uit Firando<lb/>
»</remark>
<para>
Met alle de gemelte scheepen, fluyten ende jachten, bestaenden in acht<lb/>
stuckx, als te weeten het Wapen van Delft, Oudewater, Grol, Bredamme, de<lb/>
Swaen, Schaegen, Venlo ende Venhuysen, was in Japan desen jaere aengebracht,<lb/>
soo van Batavia, Teyouan als Siam ende Quinam een capitael monterende bij den<lb/>
anderen geaddeert de somma van ƒ 742387.8.6, waervooren het comptoir generael<lb/>

<fnote ref="1">Nr. XI is een alleen door Brouwer, die de vloot van Vlack door Straat Sunda begeleidde,<lb/>
getekend appendix tot nr. X.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Steven Barentsz. kwam 1621 als huistimmerman uit, werd juli 1632 van onderkoopman<lb/>
vrijburger, juli 1633 commissaris in onderkoopmansrang naar Martapura, sept. 1634 idem<lb/>
in koopmansrang, in 1635 idem, begin 1636 naar Martapura en naar Makassar gezonden; hij<lb/>
werd eind febr. 1636 ter zuidkust van Celebes vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Antoni Cornelisz. Soop kwam 1620 als koopman uit. diende op diverse schepen en<lb/>
was begin 1633 als opperkoopman te Kotawaringin, 1634 te Martapura, waar hij eind sept.<lb/>
1635 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Nadat in 1612 de hoofdplaats van het Bandjarmasinse rijk door de Nederlanders<lb/>
wegens een moord, aldaar op hun landgenoten gepleegd, was vernield en verbrand, vestigde<lb/>
de vorst zich te Martapura, verder oostelijk het binnenland in.<lb/>
</fnote>

<pb n="483" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0483"/>
gecrediteert ende Japan gedebiteert bleef f, dat verscheelt met de cargasoenen<lb/>
van Teyouan, derwaerts gesonden, ƒ 35776, die daer meer sijn.<lb/>
</para>
<para>Naer luyt der ad vijsen van den E. Nicolaes Coeckebacker, gedaeteert 24en<lb/>
november verleden, met de voornoemde schepen Grol ende de Swaen hier aengebracht,<lb/>
soo hadde den coopman Frar^oys Caron
<fref ref="1"/>  naer langh wachten op den<lb/>
14en martij deses jaers voor Sijne Keyserlijcke May.4 in Jedo met groote eere ende<lb/>
genoegen audiëntie geobtineert ende de geordonneerde schenckagie gepresenteert,<lb/>
die bij Sijne Maij.4, naerdat door den oppersten raetsheer Ontadonne<fref ref="2"/>  in ’t bijwesen<lb/>
van Sijne May.4 ende eenige andere Japanse heeren uytgesproocken wiert,<lb/>
„De Hollanders doen reverentie tot dancbaerheyt over haer vergiffenis ende<lb/>
ontslach”, aenvaert ende bestaende was in ’t naervolgende :<lb/>
</para>
<para>4 stucken geschut met haer toebehooren,<lb/>
</para>
<para>1 kijcker in een goude buys,<lb/>
</para>
<para>3 stucken root laecken,<lb/>
</para>
<para>1 stuck wit dito,<lb/>
</para>
<para>1 stuck swart d°,<lb/>
</para>
<para>2 stucken Nederlantse sattijnen,<lb/>
</para>
<para>1 alcatijff
<fref ref="3"/>  met silver ende gout doorwrocht,<lb/>
</para>
<para>1 dito van een hert e jacht,<lb/>
</para>
<para>1 Hollants tapijt,<lb/>
</para>
<para>1 Persiaens gewaet,<lb/>
</para>
<para>1 dito taeffelcleet,<lb/>
</para>
<para>I cabinet comptoirken
<fref ref="4"/> ,<lb/>
</para>
<para>1 Suratse waeyer,<lb/>
</para>
<para>1 groote spiegel, geamaljeert ende met steenen ende peerlen beset,<lb/>
</para>
<para>1 d° grooter, staende in een ebbenhouten toorn,<lb/>
</para>
<para>5 tacken root courael ende<lb/>
</para>
<para>3 picol sandelhout.<lb/>
</para>
<para>Des anderen daechs, sijnde den 15en meert, soo waeren d’onse door ordre<lb/>
van den heer van Firando de drie grootste raetsheeren van de May.4, met naemen<lb/>
Ontadonne, Oyedonne
<fref ref="5"/>  ende Sannekedonne
<fref ref="6"/> , mede gaen begroeten ende aen<lb/>
ider van deselve tot dancbaerheyt van haere favorabele gunste vereert :
</para>

<fnote ref="1">Fran^ois Caron kwam in 1620 als jong assistent (koksmaat?) uit en werd in Japan<lb/>
geplaatst, was daar vervolgens onderkoopman en sinds 1633 koopman; juli 1638 werd hij<lb/>
voor het jaar 1639 tot hoofd van de factorij te Firando benoemd; in 1641 werd hij te Batavia<lb/>
raad-extraord. van Indië; hij repatrieerde nov. van dat jaar als commandeur van een retourvloot.<lb/>
Eind 1642 kwam hij als raad ord. weer uit; hij veroverde 20 jan. 1644 Negombo en werd<lb/>
1 aug. 1644 gouverneur van Formosa. 1647 directeur-generaal. Wegens particuliere handel<lb/>
werd hij in 1650 teruggeroepen, waarna hij in sept. 1652 eervol ontslag verkreeg. Hij vertrok<lb/>
in 1664 naar Parijs, waar hij een der leidende figuren werd in de Franse O.I.C., waarom hij<lb/>
voor eeuwig uit Nederland werd gebannen. In 1665 ging hij als mede -directeur dier Compagnie<lb/>
naar Madagascar en nam in 1672 deel aan de onderneming onder De la Haye naar de baai van<lb/>
Trinkomale op Ceylon, waarna hij wegens het uitbreken van de oorlog van 1672 via Suratte<lb/>
naar Frankrijk vertrok. Hij verdronk op de terugreis in de Taag bij Lissabon op 5 april 1673.<lb/>
De voornaamste literatuur over hem wordt genoemd
<emph>Gezaghebbers</emph> p. 125-128.</fnote>
<fnote ref="2">Ontadonne, raadsheer van den sjogoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Alcatief, Oosters tapijt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Cabinet comptoirken, schrijfcassette.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Oyedonne, raadsheer van den sjogoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sannekedonne, raadsheer van den sjogoen.<lb/>
</fnote>

<pb n="484" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0484"/>
<para>1 stuck root laecken.<lb/>
</para>
<para>1 root rasset
<fref ref="1"/> ,<lb/>
</para>
<para>1 dubbelt stuck heeresa<fref ref="2"/> ,<lb/>
</para>
<para>3 swarte fluweelen,<lb/>
</para>
<para>3 gedruckte salpicados
<fref ref="3"/> ,<lb/>
</para>
<para>1 groot e spiegel,<lb/>
</para>
<para>5 stuckx roode gilems
<fref ref="4"/> ,<lb/>
</para>
<para>
1 stuck gevouwen Turckx groff greyn
<fref ref="5"/> ,<lb/>
mitsgaders aen de twee outste soonen van gemelte Oyedonne en Sannedonne ider<lb/>
een groot alcatijff<lb/>
1 spiegel ende<lb/>
1 tack courael.<lb/>
</para>
<para>Allen twelcke bij haere hoocheden persoonelijck met goede toesegginge van<lb/>
de Hollanders in hunne te verrichten saecken omtrent Sijne May.4 voorder favorabel<lb/>
te wesen geaccepteert was, uytgesondert Oyedonne, die de sijne ende sijns<lb/>
soons niet en hadde willen aenvaerden uyt haet, die hij in faveur der Portugijsen<lb/>
tegens de Comp.a al over lange jaeren al heeft ingenomen gehadt.<lb/>
</para>
<para>Doen hetselve geeffectueert hadden, soo heeft den heere van Firando gemelten<lb/>
Caron aengeraeden, dat noch 12 van de principaelste raetsheeren, 12<lb/>
regenten en de twee stadthouders van Jedo, de twee rechters in Miaco ende<lb/>
Osacca, drie secretarissen ende eenige voordragers van de gemelte principale<lb/>
heeren met soodanige schenckagien congratuleeren soude, als bij hem selffs ingestelt<lb/>
waeren omme alsoo bij occasie te meerder faveurs van de soodanige te<lb/>
mogen genieten, seggende gemelten heere van Firando, dat tegenwoordich alle<lb/>
soodanige vereeringen om gunst te capteeren dienden gedaen ende niet minder besneeden<lb/>
conden werden.<lb/>
</para>
<para>Tenselven dage, dat gemelten Caron bij de May.* audiëntie bequam, soo<lb/>
waeren de Portugijsen aldaer mede om reverentie te doen verscheenen, die door<lb/>
gunst en toedoen van den voornoemden Oyedonne, wesende tweeden raetsheer, om<lb/>
voor Sijne May.1' te verschijnen voor d’onse wierden geprefereert, omdat de Portugijsen,<lb/>
soo men voorgaff, eenen gebaenden wech tot Sijne May.* jaer lij ckx hadden<lb/>
ende de Hollanders uyt een creupel bosch, die noch eerst moesten prepareeren.<lb/>
</para>
<para>Het versoeck der gemelte Portugijsen aen Sijne May.*, bestaende in vier<lb/>
poincten, was als volcht:<lb/>
</para>
<para>dat den capiteyn, die over ’t neemen van Sacqunnons
<fref ref="6"/>  jonckjen in Japan<lb/>
gehouden wert, mochte ontslaegen ende toegestaen werden naer sijn lant te vertrecken,<lb/>
<lb/>
</para>
<para>dat den ambassadeur
<fref ref="7"/> , aen Sijne Mayesteyt gesonden, gelieffde apostille<lb/>
ende affseheyt te geven om te mogen vertrecquen,<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Rasset, gekeperde wollen of zijden stof, zeer glad geschoren, zodat men geen haar ziet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Heresaai, soort licht gekeperde wollen stof.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Salpicados, katoenen doeken uit Coromandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gilem, zijden doek uit het Perzische district Gilan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Turks grof grein, doek van kemelshaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Omtrent dit jonk je en zijn eigenaar vermag ik geen toelichting te geven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Ambassadeur, nl. dom Gon9alo de Silveira, die vier jaar in Japan moest wachten<lb/>
(1630-1634), eer hij audiëntie bij den sjogoen kon Ier ij gen.<lb/>
</fnote>

<pb n="485" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0485"/>
<para>oock dat met den pancado over de sijde soo mochte gehandelt werden, als<lb/>
ten tijde van Cawaitsedonne geschiet off anders niet en conden behouden blijven<lb/>
</para>
<para>ende ten laetsten, dat Sijne May.11 gelieffde te ordonneeren, de Hollanders<lb/>
haere galjotten, die meest met Japans capitael gelaeden waeren, niet en souden<lb/>
neemen.<lb/>
</para>
<para>Geduyrende het wachten in de voorsaelen des paleys van Sijne Keyserlijcke<lb/>
May.11, soo wierden de voornoemde Portugijsen door des Keysers edelluyden ende<lb/>
dienaeren geweldich getempteert ende met alle smaet ende hoon bejegent, sonderdat<lb/>
van iemant der groote aengesproocken wierden, daertegens d’onse in haere<lb/>
presentie van veele der raetsheeren gestadich wierden gecongratuleert ende alle<lb/>
eere ende vruntschap aengedaen.<lb/>
</para>
<para>Den heere van Firando hadde d’onse mede onder den duym secreete verstaen<lb/>
gegeven, dat de Portugijsen Japan wellicht sal werden ontseyt ende geweygert<lb/>
langer aldaer te handelen, omdat niet naer en laeten de paepen in te voeren.<lb/>
</para>
<para>Niettegenstaende den coopman Fran9oys Caron bij den heere van Firando,<lb/>
in Jedo sijnde, alle bedenckelijcke middelen hadde aengewent omme de schadelijcke<lb/>
gestelde ordren ende restrictien op het vercoopen van onse aenbrengende<lb/>
waeren, uytvoeren van zeenes ende prejudiciabel vertrecken van onse schepen uyt<lb/>
Japan, soo hadde denselven evenwel niets van allen connen verwerven nochte<lb/>
oock in geenderhande manieren geraden gevonden tselve alrede aen den raetsheeren<lb/>
te versoecken, seggende, dattet noch te vroech was, tselve qualijck souden<lb/>
neemen ende wij niet te veel teffens moeten bij der hant neemen, maer dattet sijn<lb/>
tijt een weynich moste hebben, te meer den Keyser eerstdaechs met alle sijnen<lb/>
adel naer Miaco souden gaen ende naer sijn wedercomste te langh soude sijn om<lb/>
te wachten, derhalven gemelten Caron aenseyde, dat wel naer beneden mochte<lb/>
vertrecken, alsoo sijn verblijven aldaer vruchteloos soude wesen ende alhoewel<lb/>
d° Caron hem ernstich voorstelde, dat hetselve wel de meeste redenen waeren,<lb/>
waerom ten hove gecomen ende daer soo lange hadde vertoeft, mitsgaders als<lb/>
onverrichter saecken wederom in Firando retourneerde, den president Coeckebacker<lb/>
daerover misnoegen soude neemen, soo heeft echter anders niet connen<lb/>
obtineeren, dan dat de groove waeren op de aencomste van onse schepen in<lb/>
Firando naer ons believen (sonder naer iemant te wachten) mochten vercoopen,<lb/>
seggende daernevens, dat hij hetselve noyt verboden hadde ende om sulcx in<lb/>
Nangasacqui mede te mogen doen, met de nieu gecoren regenten daervan spreecken<lb/>
soude, dan dat alles sijn tijt wat moste hebben, als wanneer dito Caron, van<lb/>
gemelten heer sijn affscheyt becomen hebbende, op den 26en april sich op de reys<lb/>
naer Firando heeft begeven, doende d’onde wegen volgens den last van Sijn Excelentie<lb/>
in Miacco aen de twee rechters neffens de bij hem geprefigeerde schenckagie<lb/>
mede reverentie, die d’selve geaccepteert ende met goede bejegeninge belooft<lb/>
hadden aen de Nederlantse natie de helpende hant te bieden ende, soo wanneer<lb/>
Sijne Mayesteyt in Miacco gecomen soude wesen, hun devoir tot voorderinge<lb/>
van onse saecken souden doen, sijnde gemelten Caron naer becomen affscheyt<lb/>
van daer alsoo den 5en may passado wederom in Firando geretourneert.<lb/>
</para>
<para>
In ’t laetst van augusto bequam den E. Coeckebacker een missive van den<lb/>
heere van Firando uyt Miacco, advyserende, dat Sijne May.1 aldaer gecomen was,<lb/>
in welcke missive hij onse versoecken schriftelijck hadde gestelt, met ordre dat<lb/>

<fnote ref="1">Cauwaitsdonne, keizerlijk gouverneur van Nagasaki.<lb/>
</fnote>

<pb n="486" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0486"/>
die aen eenige raetsheeren mitsgaders de regenten van Nangesacke souden overleveren<lb/>
ende dat gemelten Coeckebacker selffs om de reverentie te doen ende<lb/>
voorsz. versoecken mondelinge te remonstreeren aldaer soude verschijnen om een<lb/>
goet redres van saecken te mogen erlangen, dan alsoo verstont, Sijne May.'
<super>fc</super> in<lb/>
Miaco niet langh tardeeren ende wederom naer Jedo vertrecken soude, conde sijn<lb/>
E. niet geraeden vinden alsdoen op te reysen, maer hetselve heeft uytgestelt tot<lb/>
in ’t begin van februario aenstaende ende naer de Japanse songuats
<fref ref="1"/>  ofte nieuwe<lb/>
jaer, als wanneer hij persoonelijcken neffens den coopman Fraru^oys Caron ende de<lb/>
gewoone schenckagie naer Jedo meende te reysen, met vertrouwen dat volgens<lb/>
de goede hoope, die Sijn Excelentie was gevende, alles wel uytvallen soude.<lb/>
</para>
<para>Het gemaeckte goutwerck neffens de missive van den Heer Generael hadde<lb/>
meergemelten Coeckebacker door een tolck naer Miacco aen Sijn Exelentie gesonden<lb/>
ende hem sijn meeninge geadviseert met recommandatie, dat onderwijlen<lb/>
en aleer hij te hove soude verschijnen, des Comp.ies saecken omtrent Sijne May.*<lb/>
ende de raetsheeren soo sal gelieven te prepareeren, als tot drijvinge van haere<lb/>
libere commertie in Japan ten hoochsten noodich is.<lb/>
</para>
<para>Op den llen september was sijne e. nevens den coopman Fran9oys Caron<lb/>
selffs naer Nangesacke vertrocken om volgens d’ordre van den heere van Firando,<lb/>
de gouverneurs ende regenten ons schriftelijck versoeck over te leveren ende met<lb/>
eenen aff te bidden, dat met onse schepen mochten vertrecken, als geladen waeren<lb/>
sonder naer de galjots te moeten vertoeven, dan tot groot leetwesen hadden van<lb/>
deselve naer veel biddens ende smeeckens niet anders connen verwerven, als in<lb/>
plaetse van 20, 15 dagen naer de Portugeese galjots mochten tseyl gaen; comende<lb/>
met deselve voorders in discoursen, seyden sij, dat wij t’onsen believen mogen<lb/>
vertrecken, neffens deselve in Nangesacque ten ancker comen, als maer de Portugijse<lb/>
navetten, die meest met Japans capitael vaeren, ongemolesteert laeten, maer<lb/>
ingevalle ter contralij doen, deselve aentasten ende vermeesteren, souden de<lb/>
buyten niet alleen tot den laesten peninck moeten wederom restitueeren, maer<lb/>
daerenboven vervallen in een onversoenlijcke haet, daeromme ons waerschouden,<lb/>
sulckx souden naerlaeten te doen aen de navetten, tusschen Japan ende Maccauw<lb/>
trafficqueerende.<lb/>
</para>
<para>Niet voor ultimo augusto passado was in Nangasacke een Portugijs navet<lb/>
aengecomen, dat, naer de Portugijsen rapporteerden, met noch vier andere uyt<lb/>
Macao geloopen ende, omtrent Pedra Branca1
<fref ref="2"/>  gecomen wesende, door storm<lb/>
voor ’s wints wederom hebben moeten keeren ende niemant meer als gemelte<lb/>
een sijne reyse naer Japan heeft connen gewinnen
<fref ref="3"/> .<lb/>
</para>
<para>
Den capiteyn moor Lopo de Sarmento, die met het voorsz. galjot is gearriveert,<lb/>
verhaelde mede, dat omtrent den noorthoeck van Formosa gesien hadde een<lb/>
Europisch seyl, meenende, tselve mede eene van sijne mackers was, waerom sijn<lb/>
marsseyl liet loopen ende hem inwachte, dan malcanderen genadert wesende, soo<lb/>
sach den voorsz. capiteyn moor, dat daer een princevlagge achteraff waeyde,<lb/>
als wanneer, datelijck sijn marsseyl weder bij maeckende, sijne reyse heeft bevoor-<lb/>

<fnote ref="1">Songuats. De Japanse maand Shögatsu is de eerste maand van het tussen 20 januari<lb/>
en 19 februari van onze jaartelling beginnende maanjaar. Het Nieuwjaarsfeest is de grootste<lb/>
Japanse feestdag.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pedra Branca, eiland ter oostkust van China, op de breedte van Macao, doch twee<lb/>
graden oostelijker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gegevens over deze vaartuigen van Portugese zijde zijn te vinden
<emph>Fidalgos,</emph> p. 111.<lb/>
</fnote>

<pb n="487" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0487"/>
dert. Alle twelcke insgelijckx d’opperhooffden van het jacht Grol mede hebben<lb/>
gerapporteert, die hem soo naer is geweest, dat sijn gulden lanteeren conden<lb/>
verkennen.<lb/>
</para>
<para>’t Gemelte langh verwachte galjot gearriveert sijnde, soo wiert corts daernae<lb/>
den pancado van de rouwe sijde in Nangesacke geslooten, te weten de beste sijde<lb/>
genaemt primero bicho tot 260 ende de tweede sorteringe tot 215 taylen het<lb/>
picol, met expresse ende stricte ordre van de regenten, dat wij onse sijde neffens<lb/>
de Portugijsen ende niet hoger souden trachten te vercoopen, op peene van als<lb/>
contraventeurs van des Keysers mandamenten aen den lijve gestraft souden<lb/>
werden, waervan in Nangasacque publycke placcaten sijn gepubliceert geworden,<lb/>
maer om alle onse voordere medegebrachte coopmanschappen tot soo hoogen<lb/>
prijs te debitteeren, als daervooren conden becomen, wiert ons volcomentlijcken<lb/>
toegestaen.<lb/>
</para>
<para>Dit jaer waeren mede omtrent de sesendertich Chinese vaertuygen in Nangasacke<lb/>
ende geen in Sadsuma gearriveert, welcke bij de duysent picol sijde hebben<lb/>
aengebracht; in Lequeo sijn 700 picol door Chineesen gevoert; de Portugijsen<lb/>
brachten 200, een joncke van Cochinchijna 500, die van Tonquyn omtrent de<lb/>
duysent ende de Comp.a 640 picols rouwe sijde, tsamen maeckende vier duysent<lb/>
ende 40 picol, door welcke veel aenbrengens den pancado soo laech was getroffen,<lb/>
maeckende de Japanse coopluyden gissinge, die deselve door des Keysers autoriteyt<lb/>
incoopen, dat eer in de tweede hant comt te vervallen, vijftich taylen op ider<lb/>
picol proffiteeren; de sijde met gemelte joncken in Japan gevoert was extraordinarij<lb/>
schoon ende cregen daervoor ruym den gesetten pancado; groote partij e<lb/>
stuckgoederen hebben deselve oock medegebracht, waerdoor de Comp.a de haere<lb/>
met soo goeden avanco als voorleden jaer niet en heeft connen vertieren.<lb/>
</para>
<remark>«Prijzen van in Japan aangebrachte waren; de Japanse eis o.a.:<lb/>
»</remark>
<para>200 stuckx raemen van goet fijn glas, binnen met een groote viercante geschilderde<lb/>
ruyt, sullen met heel goede avance connen vercocht werden, mits dat<lb/>
alle de ruyten boven gelijck beneden, viercant ende niet naer de vader lantse<lb/>
maniere ront en sijn. Gemelte groote viercante ruyt moet soo groot wesen als<lb/>
vier cleyne, daerin geschildert eenige veltslagen, ruyterijen, oorlogen van schepen<lb/>
ter zee, eenige armade[n] malcanderen rescontrerende off in compa[gnie] seylende,<lb/>
sommige met casteelen, waeteren, geboomten, tuynen, bloemen ende loffwercken,<lb/>
doch in geenderley maenieren historiën off geschiedenissen, daer mannen off<lb/>
vrouwen off diergelijcke in vervaet werden . . .<lb/>
</para>
<remark>«De heer van Firando betaalt zijn schuld aan de Compagnie niet<lb/>
»</remark>
<para>
Onnemondonne
<fref ref="1"/> , gewesen gouverneur van Nangasacqui, welcken langen<lb/>
tijt in Jedo gedetineert heeft geweest, was met de comste van de twee nieuwe<lb/>
gouverneurs te hove naer gedaen rapport van sijne gepleechde actiën in Nagasacke<lb/>
door Sijne May.1 nevens sijnen soon gelast den buyck te snijen, twelck in de maent<lb/>

<fnote ref="1">Takenaka Shigetsugu met de hoftitel Uneme-no-sho was van 1629 tot 1632 keizerlijk<lb/>
gouverneur van Nagasaki. Ik vermoed, dat hij zich moest doden, omdat hij zich door de Portugezen<lb/>
had laten omkopen de aanwezigheid van missionarissen te verheimelijken. Vgl.
<emph>Christian</emph><lb/>
<emph>Century,</emph> p. 369.<lb/>
</fnote>

<pb n="488" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0488"/>
van maert (tegens opinie van veele Japanse heeren) oock is geschiet. Sijne goederen<lb/>
volgens des lants coustuyme hadde de May.4 geconfisqueert ende wierde<lb/>
bevonden te wesen 700 000 tayl in contant ende 200 000 tayl in rouwe sijde, costelijcke<lb/>
sijdestoffen behalven noch verscheyden rariteyten.<lb/>
</para>
<para>De twee andere raetsheeren, die mede een wijle tijt in Jedo gevanckelijck<lb/>
hebben geseten, met naemen Itema Farimondonne
<fref ref="1"/>  ende Matsendeyro Jeumondonne<lb/>
<fref ref="2"/> , hadden in junio passado voor Sijne Keyserlijcke May.4 audiëntie becomen,<lb/>
hunne begaene faulten waeren vergeven ende weder in voorige chergie<lb/>
vrijgestelt.<lb/>
</para>
<para>Alsoo den coopman Frangoys Caron, in Jedo sijnde, verstont, dat eenige van<lb/>
de raetsheeren ende grooten over het in esse laeten van ’t jacht Erasmus, in<lb/>
Nangesacque aen de wal leggende, seer verwondert waeren ende niet en conden<lb/>
bevroeden, tot wat eynde sulcx geschiede, gelijck mede in Nangesacke door des<lb/>
Comp.ies quaetgunders gestadich daermede gespot ende de saecken van Pheso met<lb/>
aensien van tselve jacht opgehaelt ende vernieuwt werden, soo hadde den raed<lb/>
in Japon goetgevonden om alle voordere onlusten ende renovatien van voorige<lb/>
onlusten te ontgaen tselve aen seecker Japonder (om gesloopt te werden) voor de<lb/>
somme van 80 thaylen Japans te vercoopen.<lb/>
</para>
<remark>«Irihoud van een brief van den heer van Firando<lb/>
»</remark>
<para>De vijff cassen, bij de Engelsen op haer verlaeten van Japan met toegestaen<lb/>
des oppercoopmans Nieuwenroode in ’s Comp.Ies pachuys gebercht, waeren ter<lb/>
presentie van eenige principale raetspersoonen ende J apanse coopluyden geopent,<lb/>
in welcke cassen bevonden wierden swarte lams- ende weselvellekens, gans verrot,<lb/>
’t meerendeel tot stoff vergaen ende niet een penningh waerdich te wesen; haere<lb/>
uytstaende schulden naer naeuw ondersoeck bedroegen in ’t generael thaylen<lb/>
13620.4.9, daervan eenige der debiteurs waeren overleden ende die in Firando<lb/>
noch sijn, pretenderen selff achterstallicheyt van de Engelse, soodat van haere<lb/>
cognossementen ende obligatien niet altoos te verwachten staet.<lb/>
</para>
<para>
Tot ontdeckinge van de custen, baeyen ende diepten van Gotto
<fref ref="3"/> , Sadsuma<lb/>
ende Arima omme bij verval ofte verdrijven eeniger onser scheepen op desel ve<lb/>
plaetsen van de gelegentheyt ende gestaltenis kennis te mogen hebben, hadde<lb/>
den president Coeckebacker op den 26en junij passato met bequaem vaertuych<lb/>
een onderstierman neffens voorschrijven van de Firandose regenten daer naertoe<lb/>
gesonden, daervan sooveel mogelijck de ondervindingh in een perfect caertien<lb/>
hebben geleyt
<fref ref="4"/> , maer in Osicka
<fref ref="5"/>  gecomen sijnde, daer den heere van Gotto<lb/>
sijn residentie is houdende, soo wiert hun door last van denselven scharpelijck<lb/>
belast datelijck van daer te vertrecken sonder eenige plaetsen ofte bayen meer te<lb/>
besichtigen, off dat haer anders terstont gebonden naer Nangesackij souden<lb/>
voeren, als wanneer den gemelten stuyrman ten deele vruchteloos wederom in<lb/>
Firando was geretourneert. Echter soo was hetselve bij sijn E. op den 19en augustij<lb/>
voorleden met noch stercker voorschrijvens der bovengemelte regenten aen den<lb/>

<fnote ref="1">Itema Farimondonne kan ik niet thuis brengen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Matsendeyro Jeumondonne, vermoedelijk de raadsheer Matsudaira Uemondono.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gotto, de eilandengroep westelijk van Kiushiu; Satsuma, de zuidwesthoek van dat<lb/>
laatste eiland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Deze kaart is op het A.R.A. niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Ojika, plaats op een van de noordelijkste van de Gottoeilanden.<lb/>
</fnote>

<pb n="489" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0489"/>
heere van Gotto ende een bequaemer stierman, die eenige van de voorsz. plaetsen<lb/>
voor desen al hadde bevaeren, andermael bij der bant genomen, dan op den 22en<lb/>
d° gansch onverrichter saecken wederomme gecomen, rapporterende insgelijckx,<lb/>
dat de regenten dier plaetsen in geenderhande manieren wilden toestaen, haere<lb/>
havenen ende landen souden ondersocht ofte gediept werden.<lb/>
</para>
<para>Het Portugijse galjot op den 31en augusto van Maccau in Nangesacke gearriveert,<lb/>
medebrenge[nde] omtrent 200 picol rouwe sijde, 400 cassen met Cantonse<lb/>
stuckgoederen, 300packen roode sitcleede<fref ref="1"/> , partije spiaulter
<fref ref="2"/> , tin ende eenige<lb/>
drooges, was op den 10 november passado, vijftien dagen voor onse scheepen uyt<lb/>
Firando, van Nangasacke naer Macao wederom tseyl gegaen, in retour van sijne<lb/>
medegebrachte coopmanschappen uyt Japan voerende (naer geseyt wiert) vier<lb/>
hondert kisten gelts
<fref ref="3"/> , ider van 2000 tayl, partije cooper ende eenige andere<lb/>
cleynicheden.<lb/>
</para>
<para>Gemelte galjot, dat op hadde, doen in Nangesacke quam, 170 coppen, was<lb/>
van daer met 230 sielen gemant vertrocken, daeronder sijnde den Portugeesen<lb/>
ambassadeur, die soo langh in Japan hadde gelegen sonder audiëntie te connen<lb/>
becomen ende nu met de comste van de nieuwe gouverneurs uyt Jedo in Nangasacke<lb/>
neffens den capiteyn moor ende alle de residerende Portugijsen, mitsgaders<lb/>
die van Portugijsen aff comste waeren, belast wierden te vertrecken ende aen<lb/>
niemant meer toegestaen om daer overjarich te mogen verblijven.<lb/>
</para>
<para>Tselve galjot was op sijn aencomen door de regenten seer naeuw besocht,<lb/>
meest alle haer cassen ende packen geopent om naer eenige brieven van Portugeese<lb/>
padres te soecken; dan wiert daerin niets gevonden als twee brieven, bij een der<lb/>
coopluyden berustende, geaddresseert aen twee burgers in Nangasacke, dewelcke<lb/>
geopent ende vernomen wierden maer alleen te spreecken wegen het invoorderen<lb/>
der peningen van eenige uyt Macao gesonden coopmanschappen; echter soo was<lb/>
den Portugijs in Nangasacke ende de twee burgers daerover in hechtenis gestelt.<lb/>
</para>
<para>Oock waeren desen jaere wederom in Nangasacke, Firando ende andere<lb/>
plaetsen verscheyden padres met meenichte van Japanders, die de paepse religie<lb/>
aenhingen, seer deerlijcken gemartiliseert ende met onlijdelijcke pijnen om den<lb/>
hals gebracht ende wierden alle de soodanige soo hevich vervolcht, als noch oyt<lb/>
te vooren is geschiet.<lb/>
</para>
<para>Boven de voorstaende ende uytge voerde vier hondert kisten geit hadden<lb/>
gemelte Portugijsen wegen schulden, die over acht, thien a 12 jaeren bij verscheyden<lb/>
overledene ende naer andere vertrocken plaetsen sijn gemaeckt, 73<lb/>
gelijcke kisten aen de Japanders moeten betaelen, twelck noch maer een derde<lb/>
van desel ve schuit en quam te bedragen, met belofte, dat het naeste jaer wederom<lb/>
gelijcke somme ende het tweede jaer de rest souden voldoen.<lb/>
</para>
<para>
Volgens UE. geemaneerde placcaeten ende onse naer Japan gegeven ordre,<lb/>
soo sijn hier met gemelte schip Grol mede overgecomen de vrijeluyden mr. Carel<lb/>
Lourensz.
<fref ref="4"/>  ende Hendrick Arentsz. Stuyrman
<fref ref="5"/> , die haer een wijle tijts in Japan<lb/>

<fnote ref="1">Sitcleeden, tapijten om op oosterse wijze op te zitten?<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Spiau(l)ter, zink, ook mengsel van lood en tin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens
<emph>Fidalgos</emph> p. 112 490 kisten zilver.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mr. Carel Lourensz. is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Hendrick Arentsz. Stuyrman kwam in 1634 als vrijburger uit Japan te Batavia,<lb/>
werd schipper op een jacht en zou tegen het einde van het jaar in opperstuurmansrang repatriëren.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="490" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0490"/>
als vrijburgers hebben onthouden ende alsnu haer domicilie op Batavia, in Amboyno<lb/>
ofte Banda sullen nemen off naer ’t vaderlant keeren, ingevalle in des<lb/>
Comp.ies dienst niet en begeeren te treeden, hunne middelen, aldaer geprospereert,<lb/>
hadden aen ’t comptoir Firando getelt omme hier op Batavia wederom te mogen<lb/>
ontfangen, daervan haer den president Koeckebacker wisselbrieven aen ons heeft<lb/>
gepasseert, als te weeten van mr Carel Lourensz. vijff hondert ende van Hendrick<lb/>
Arents. Stierman seventhien hondert ende drieentseventich taylen Japans<lb/>
schuytgelt.<lb/>
</para>
<para>Van de voordeelen, in Japan gedaen op de groote cargasoenen van desen<lb/>
jare, doet ons den E. Coeckebacker geen perticulier verhael, echter naer onse<lb/>
gemaeckte calculatien conjectureren wij, dattet al vrij wat meer als de hiervooren<lb/>
gestelde vijff tonnen gouts bedragen sal.<lb/>
</para>
<remark>«Brieven uit Japan
, voor Nederland bestemd<lb/>
»</remark>
<para>Uyt het voorenverhaelde sullen U E. sien, hoe het beloop van de Japanse<lb/>
saecken ons t’eenemael ontraeden eenige veranderinge aldaer bij der hant te<lb/>
neemen, maer om onse proffijten te vergrooten, dat ons voegen sullen moeten<lb/>
naer de Japanse inclinatien ende humeuren, hetwelcke wij oock alsoo voornemen<lb/>
te doen ende insonderheyt met persoonen aldaer te gebruycquen van goet oordeel,<lb/>
sachtsinnigen geest, bedaert ende besadicht gemoet, die noch trots, groots,<lb/>
hoveerdich ofte kitteloorich sijn om alsoo U E. saecken te verbeteren ende voor<lb/>
vervreemdinge ofte verwijderinge te verhoeden ende dencken wij oock, dat noch<lb/>
al ordre sullen moeten geven om bij noorden Macao geen erffvijandsvaertuych<lb/>
aen te tasten, alhoewel het is een swaere ende overharde saecke, doch moet het<lb/>
swaerste het meeste weegen.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop op grote retouren voor patria; lof over Van Diemen ,
<emph>af gedrukt</emph> Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 268-269</emph><lb/>
»</remark>
<para>Aengaende mijn particulier, ick en can niet laeten aen U E. eerbiedichlijcken<lb/>
te versoecken, dat aen mijn swaeger, Sr Nicolaes Pelser, gelieft te laeten betaelen<lb/>
een jaer van mijn verdiende maentgelden, verscheenen tseedert december 1633<lb/>
tot december lestleden, mitsgaders aen hem aff te leggen de drie obligatien, soo<lb/>
ick onder de Comp.a op deposite hebbe, alsoo ick hem ordonneere, dat voor mij<lb/>
merckganghs noch sooveele capitael sal coopen, dat ick voor tsestich duysent<lb/>
guldens participant sij, want ik voor seecker houde, mijne gereede middelen<lb/>
nergens beter can besteden als aen capitael in U E. Generale Comp.a<lb/>
</para>
<folio>Fol.143v.</folio>
<remark>«Kaarten naar patria gezonden, komst van de fluit Behagen uit Firando
, verspreide<lb/>
mededelingen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>