<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="507"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Van Diemen, Lucasz, Ysbrantsz, Gijsels, Van der Burch; Batavia, 4 januari 1636"/>
<meta key="rawdate" value="4 januari 1636"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1636"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Brouwer, Van Diemen, Lucasz, Ysbrantsz, Gijsels, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer, Antonio van Diemen, Philips Lucasz, Maerten Ysbrantsz, Artus Gijsels, Jan van der Burch"/>

</header>
<body>
<pb n="507" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0507"/>
<head>XIII. HENRICK BROUWER, ANTONIO VAN DIEMEN, PHILIPS LUCASZ.,<lb/>
MAERTEN IJSBRANTSZ., ARTUS GIJSELS EN JAN VAN DER BURCH,<lb/>
BATAVIA, 4 januari 1636.</head>
<folio>1028,fol. 1-57.</folio>
<remark>«Vertrek van de retourvloot; inleiding af gedrukt
<ref>Opkomst F, p. 220, </ref>tot
„ retouren
’<lb/>
verzending van schepen<lb/>
»</remark>
<para>Gemelte drie schepen
<fref ref="1"/>  sijn op primo may met alle goede ordre ende instructie<lb/>
van Ternate vertrocken onder beleyt van Daniël Ottens
<fref ref="2"/> , die te vooren preuve<lb/>
hadde gegeven van een man voor sijn viant te sijn. Door variable winden ende<lb/>
stilten sijn se eerst den 13en junio voor den embocadero
<fref ref="3"/>  gecomen, daer se tot<lb/>
6en julio gehouden hebben sonder gemelte silverschepen te vernemen, soo wij<lb/>
gesien hebben uyt het journael, op dese toght bij den schipper van Tessel gehouden,<lb/>
die vollaeden van Tayouan hier den 20en november is gecomen, sijnde Wassenaer<lb/>
ende Grol gelaeden van Tayouan nae Japon geseylt ende weeten ons deselve niet<lb/>
te rapporteren, off se daer te vroegh ofte te laete gecomen sijn, item off den viant<lb/>
hun bij zuyen, bij noorden ofte bij naght is geeschapeert, dat naermaels nogh wel<lb/>
sullen comen te weeten ende gelijck de enterprinsen meer missen dan gelucken,<lb/>
soo hoopen naer desen (dogh mede sonder eenigh het minste versuym) daerop<lb/>
andermael te attenteren met te beter ordre, als weeten sullen, waer het nu aen<lb/>
heeft gemancqueert, alsoo ’t ons aen ’t waernemen des saysoens niet can comen<lb/>
te obsteren, vermidts men met nieuwe gevonden passagien bij nae door gansch<lb/>
Indien t’allen tijden (niettegenstaende de ordinarij contrarij moessons) ter zee<lb/>
can comen, daer des Comp.ies dienst soude mogen vereysschen, dat na vale machten<lb/>
gesonden wierden. De genegentheyt om dese saecke wel te dirigeren ende ordentelijck<lb/>
uyt te voeren heeft ons in ’t bij sonder seer doen ijveren ende om dese<lb/>
schepen daertoe te connen gebruycken uyttermaten seer doen haecken naer haere<lb/>
spoedige aencomptste tot Batavia met vast vertrouwen, dat ons tot de te doene<lb/>
beseyndinge elders andere schepen van andere quartieren, die men daegelijcx<lb/>
hadde te verwaghten, toecomen souden.</para>
<para>Ende alhoewel het verleden westermoesson admirabel is geweest door gansch<lb/>
Indien van stilten, variable winden ende ongestadigh weder, waerdoor gemeene<lb/>
reysen van de Westcust, Coromandel ende Suratte eens ende tweemaels soo langh<lb/>
hebben geduyrt als voor desen, soo is ’t noghtans, dat door ’t spoedigh depechere<lb/>
van alle aencomende schepen niet en is versuympt te doen eenige vereyschte ende<lb/>
voor de Comp.les dienstige te doene uytsettinge, soodat Amboina, Banda, de<lb/>
Westcust, Jambij, Siam, Chijna, Japan ende Martapura versorghder sijn geweest<lb/>
als oyt voor desen.</para>
<remark>«Zending van schepen naar Atjeh<lb/>
»</remark>
<para>
In februario ende meert lestleden sijn hier van Chijna gecomen twee groote<lb/>
Chijnese joncken ende een cleyne, eene van Tonquyn ende twee van Quinam,<lb/>

<fnote ref="1">Namelijk Wassenaar, Grol en Tessel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Daniël Ottens kwam augustus 1623 als assistent te Ternate en was daar later fiscaal.<lb/>
In juni-juli 1628 maakte hij van daar een reis naar Batjan en aug.-nov. naar Magindanao;<lb/>
mei 1635 voer hij als commandeur van drie schepen van Ternate naar Thaiwan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Embocadero, een straat, waar de Spaanse schepen moesten passeren.<lb/>
</fnote>

<pb n="508" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0508"/>
alleen medebrengende grove waeren voor Java, Sumatra, Borneo etc. seer dienstigh,<lb/>
dat onse Batavise neeringh vrij wat levendig heeft gehouden soodat de<lb/>
Andrigirijers, die hier over de hondert lasten peper hebben aengebraght, de Borneowers<lb/>
ende andere vreemdelingen, die hier comen traffiqueren, hunne wil van Chijnese<lb/>
waeren hebben gecregen, dat hun tot wederkeerens seer aenlocken sal. De<lb/>
gemelte Chijnesen hebben hun te bedancken gehadt van hun goet onthael alhier<lb/>
ende haere gedaene negotie, want wij hun vrij elij eken hebben laeten negotiëren,<lb/>
midts aen den heer sijn gereghtigheyt betaelende, soodat se over de twee hondert<lb/>
lasten peper naer Chijna hebben gevoert, waerdoor ons verseeckeren, dat desen<lb/>
jaere stereker ende met meerder capitaelen comen sullen, dat den tijt sal openbaeren.<lb/>
</para>
<para>Van Cambodja noghte Siam en sijn hier verleden jaere egeene rij sj oneken<lb/>
altoos gecomen door de quaede gewassen aldaer gevallen ende in plaetse van de<lb/>
groote quantiteyt rijs ende padij, die Joos Schouten, U E. opperhooft in Siam,<lb/>
ons hadde aengeschreven bij sijn brieven van den I5en november anno 1634,<lb/>
dat ons verhoopte met onse schepen van daer te seynden, sijn ons maer in alles<lb/>
successijve toegecomen met de vijff schepen Der Goes, het Waepen van Hoorn,<lb/>
Bommel, Oudewater ende ’t Waepen van Delft twee hondert ses en twintigh<lb/>
lasten rijs ende dertigh lasten padij, soodat ons voorsorge van tij delij eken ende<lb/>
ten overvloede omboden te hebben omtrent de seven hondert lasten rijs ende<lb/>
tarwe van Japan, Arracan, Suratte, Persia ende Coromandel ons tref f elij ck wel<lb/>
gecomen ende het geheele jaer Batavia, Banda, Amboino ende Molucco buyten<lb/>
nood gehouden heeft, alsoo den Mattaram sijn Java het voorleden oostermoesson<lb/>
voor ons seer dight geslooten heeft gehouden, soo nogh doende is,niettegenstaende<lb/>
onse aenbiedingen om met denselven, alwaer ’t met te doene recongnitie, in<lb/>
vreede te wesen. Gemelte vijff schepen sijn ons echter meest vollaeden van Siam<lb/>
toegecomen, hebbende ons in steede van rijs om haere reyse goet te maecken<lb/>
ende de vraght te winnen volgens onse ordre nevens verscheyde behoeften aengebraght<lb/>
derthien hondert duysent pont sappanhout, soo de generaele boecken<lb/>
ende reeckeningen in ’t breet uytwijsen.</para>
<remark>«Schepen uit Suratte gekomen<lb/>
»</remark>
<para>Gelijck alreede ’t schip London van Goa met Portuguyse middelen in julio<lb/>
lestleden voorbij Malacca (daer aengeweest is) naer Macao is geseylt, van waer<lb/>
men schrijft, dat voorts naer Japan soude zeylen, daer wij voor ditmael verboden<lb/>
hebben yets op te attenteren, omdat wij presumeerden, de buyt te geringh soude<lb/>
wesen ende niet waerdigh om veel ruse te maecken, alsoo ’t in ons niet comen can,<lb/>
dat de Portuguysen soo in ’t eerste groote middelen in de Engelse schepen suilen<lb/>
connen resolveren te vertrouwen<fref ref="1"/> .</para>
<para>
Eghter alsoo dees tropheo U E. Indisen staet meer fame als nuttigheyt toebrenght<lb/>
ende d’Engelsen hierdoor bij den grooten Xa Saffij in Persia ende den<lb/>
sultan Choron in Indostan verdaght werden, dat te vermoeden is, van geen groot<lb/>
gevolgh en sal wesen, alsoo den Portuguysen, ons ende den Engelsen nogh te<lb/>
vianden gehad hebbende, niet schroomigh sijn geweest om de gemelte groote<lb/>
vorsten te piekeren ende te offenceren, soo is eghter infalibel, dattet ons tot ver-<lb/>

<fnote ref="1">Zie voor deze aangelegenheid
<emph>Portuguese</emph> op dit jaar en
<emph>Fidalgos,</emph> p. 113.<lb/>
</fnote>

<pb n="509" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0509"/>
meerderinge van lasten ende costen sal gedijen, dogh wij verhoopen alles wel te<lb/>
overcomen ende dat alle dit woelen tot dootsnacken van onse vianden ende contramineurs<lb/>
gedijen sal, wanneer de beste occasien maer wel waergenomen werden.</para>
<para>Omdat wij dan overal wel op ons hoede souden wesen, soo heeft ons de<lb/>
schuldige omsightigheyt doen dughten, dat wel wat perijckel moghte loopen de<lb/>
uytsettinge bij U E. te doen omtrent jannuario anno 1635 van een groot ende een<lb/>
cleyn schip directelijck naer Persia te seynden, in conformite van de vaste resolutie<lb/>
(ons door UE. aengeschreven), dat eenige jaeren geresolveert waert te doen, als<lb/>
met Banda ende Egmondt is begonnen geweest, gevende ons dierhalven ordre om<lb/>
jaerlijcx derwaerts eenige andere Indise retouren te seynden, opdat alsoo gemelte<lb/>
schepen ende daerbij nogh een van Batavia te beter vollaeden met een jaer tijtwinninge<lb/>
van daer naer ’t patria moghten werden gedepecheert.</para>
<remark>«Vertrek van schepen naar Suratte, vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 68-69</ref>; schepen<lb/>
naar diverse streken vertrokken; oordeel over de onvriendelijke brieven van Heren<lb/>
XVII, afgedrukt
<ref>Opkomst V, p. 220-222 r</ref>. 7<lb/>
»</remark>
<para>Op de poincten van misnoegen, die U E. aenroeren in haere gemelte generaele<lb/>
missijve rescriberen aen UE. in ampele forme den gemelten vertreckenden Generael<lb/>
ende d’oude raeden van Indien, als sijnde saecken in haere regieringe geschiet<lb/>
ende blijft haere E. particuliere missijve in ’t generaele copieboeck geregistreert<fref ref="1"/> .<lb/>
Op de voorder poincten sullen hier vervolgens antwoorden aleer tot<lb/>
andere materie comen.</para>
<remark>«Schepen uit patria aangekomen<lb/>
»</remark>
<para>Alle de contanten
<fref ref="2"/>  sijn nogh reght van passen gecomen om te versenden, soo<lb/>
oock geschiet is, daer se nogh desen jaere aenbesteet sullen connen werden ende<lb/>
sijn gebruyckt over de vier hondert duysent guldens naer Tayouan, vier hondert<lb/>
duysent guldens naer Persia ende Suratte ende de resterende hondert ende dertigh<lb/>
duysent guldens naer de Westcust, Jambij ende Martapura.</para>
<para>De coopmanschappen blijven mede al versonden ende ten aensien den overvoer<lb/>
van ons, de Engelsen ende den Moscoviter Persia met laeckenen niet alleen<lb/>
vervult, maer overcropt heeft, waerdoor daer sonder winst vercoght werden, soo<lb/>
hebben van de Parsiaense sorteringe, midtsgaders van de aengenaemste ende<lb/>
meest getrocken coleuren in Japon met de fluyt Rarop derwaerts gesonden twee<lb/>
hondert stucken, daervan vijffendertich stucx vercoght sijn geworden tot sesthien<lb/>
thaylen het ijckjen
<fref ref="3"/> , dat compt te wesen sesthien guldens d’elle.</para>
<para>Het quicksilver, gecomen met Wesel, Nassouw ende Hollandia, is wel geconditionneert<lb/>
ontfangen door ’t vertrecken van bij U E. in goet saysoen ende het<lb/>
spoedigh overcomen alhier, waerdoor de vellekens nogh van het broeyen ongeschent<lb/>
sijn gebleven.</para>
<para>
Dogh den aengebraghten met Amsterdam, ’s-Gravenha[ge] ende Amboino<lb/>
heeft extreme laccagie gegeven, want door de voghtige dampen der scheeps-<lb/>

<fnote ref="1">Ons nummer XII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. die met de tussen 14 juni en 21 sept. aangekomen 14 schepen , overgebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ikjen, Japanse lengtemaat, 1,909 m.<lb/>
</fnote>

<pb n="510" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0510"/>
ruymen ende den langen tijt, dat daerin blijven, de gemelte vellekens sijn comen<lb/>
te vergaen ende alsoo de vaetjens niet olijdight en sijn, als wesende van dun ende<lb/>
voosaghtigh hout, quaelijcken een pinck dick ende seer sleght gevoeght, soo sijn<lb/>
der eenige geweest, die t’eenemael uytgelect waeren, andere tweederd[en], de<lb/>
helft, een derde ende sommige minder etc. Gemelte quicksilver was in voorsz.<lb/>
voos hout van eenige derselver vaetjens soo ingetrocken, dat se, ledigh sijnde, eens<lb/>
soo swaer woogen als de andere, daer de vellekens heel in waeren gebleven. De<lb/>
claghte over dees quicksilverspaccagie heeft nu successijve vier jaeren geduyrt.<lb/>
Wij hebben U E. oock aengeschreven, dat de Engelschen het brengen in dicke<lb/>
glaese flessen ende oock in grove dicke swaere kannen ; item dat het soude connen<lb/>
gesonden werden in dubbele soodanige fustagie met ijserbant, als tot quicksilver<lb/>
wort vereyscht ende niet de soodanige, alsoff tot drooge waeren souden gebruyckt<lb/>
werden. Wij sijn genegen geweest eenige derselver ledige vaetjens UE. toe te<lb/>
senden, dat gelaeten hebben, omdat geloven, bij U E. genoeghsame weergaeden<lb/>
van die overigh sullen wesen. Bijaldien U E. in toecomende daerop niet beter<lb/>
gelieven te laeten letten, soo sullen liever egeenen verwaghten, midts dat de<lb/>
waerde in contant gesuppleert werde, opdat de intollerabile verliesen geexcuseert<lb/>
mogen werden, die ons Indise winsten te groffelijck beswaeren.</para>
<para>De sayette coussens ende hoeden, door de Camer van Middelburch met<lb/>
Emilia gesonden, sijn te veel ende boven hetgeene ons petitie is geweest, alsoo van<lb/>
<und>Amsterdam</und> den Indisen eysch voldaen is geworden ende, alsoo dese goederen<lb/>
verderf felijcke waer ende de mot op de reysen ende hier in Indien door de dampigheyt<lb/>
des lughts uyttermaeten seer subject sijn, soo wenschen wij, dat UE. ons<lb/>
daervan niet meer als ons versoeck gelieven toe te laeten comen ende als de<lb/>
Camere tot Middelburgh het vierde deel van soodanige behouften gelieft te seynden,<lb/>
dat wij van Amsterdam te min becomen, in welcken gevalle dan oock de<lb/>
Heeren Bewinthebberen van Zeelant beter op de packagie sullen gelieven te doen<lb/>
letten, want de alsnu gecomene, die geweest sijn in cassen, soo ’t blijckt van voghtigh<lb/>
hout gemaeckt ende sonder gepresenninckt
<fref ref="1"/>  te wesen, de voegen tusschen<lb/>
de deelen door ’t crimpen derselver wel een duym breet wijt geworden waeren,<lb/>
daer veel vuyligheyt door gecomen was. Oock waeren de goederen van de mot<lb/>
soo beschadight, datter quaelijck een derdepart, van ’tgeene die costen, aff<lb/>
comen sal. d’ Amsterdamse paccagie in drooge ende gearpuysde tonnen ende met<lb/>
veele alsem daer bij gedaen, brengen dese effecten hier beter geconditionneert.</para>
<folio>Fol. 7V-8V.</folio>
<remark>«In patria slecht onderhouden schepen<lb/>
»</remark>
<para>Aen het hout van de jachten, soo ons in de schepen sijn toegebraght, is mede<lb/>
vrij wat te cort gecomen, alle de overloopstutten aghter de masten ende de plancken<lb/>
om die daer dight te maecken, oock vonden verscheyde balckjens gebroocken,<lb/>
doordien gesaeght waeren uyt dwarsdraedigh hout.</para>
<para>Het gebreeckende hout vermoeden wij, dat ons niet en is toegesonden, omdat<lb/>
presumeren, UE. niet meenen, dat wij daervan sooveel fatsoens maecken ende<lb/>
dat U E. dencken, wij die open gebruycken, dat hier ondienstigh soude vallen,<lb/>
omdat men dan het volck in de ruymkens soude moeten logeren, daer se nu door<lb/>
de verdeckjens een vrij ruym houden.</para>

<fnote ref="1">Gepresenninckt, van presenning, dek- en pakkleed van geteerd zeildoek.<lb/>
</fnote>

<pb n="511" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0511"/>
<para>Alle de aengecomene desen jaere blijven opgeset ende sijn op een nae op<lb/>
reysen ofte sullen der eerstdaegs toe gebruyckt werden tot UE. merckelijcken<lb/>
dienst ende sijn genaempt als volght :</para>
<para>het gecomene met de Galjas heet Waterlant.</para>
<para>
Dat van Maestright, Cleen Rotterdam.<lb/>
Dat van Amboino, Cleen Amboino.<lb/>
van Emilia, Waeterloose Werve.<lb/>
van ’t Hoff van Hollant, Voorburgh.<lb/>
van Leeuwaerden, Hooghcaspel.<lb/>
van Nassau, Cleen Amsterdam.</para>
<para>
De twee fregatten van Wesel
<emph>j</emph> ^olph^
<super>enc*e</super>
<super>van</super> Hollandia,<lb/>
Cleen Hollandia.</para>
<para>Die van ’t schip ’s-Gravenhage hebben het meeste hout van ’t jaght, dat<lb/>
haer ingegeven was, door den swaeren storm, soo hun overviel in de Biscayse<lb/>
Boght, overboort geset, dat wij ten goeden hebben moeten duyden.</para>
<remark>«Waarheen deze jachten zijn gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Sij sijn ons seer bequaem tot den handel van de cleene peperplaetsen op de<lb/>
Westcuste, tot den Borneosen rijshandel, tot de besettinge van Malacca, infesteringe<lb/>
van Java bij continuatie van de Mattaramse opstinaetheyt, bevrijdinge<lb/>
van onse visschers, hout- ende steenhaelers, alsoo met weynigh volck veel respect<lb/>
maecken; item om eenige voordere ontdeckingen te doen bij noorden Borneo,<lb/>
bij oosten ende bij zuyen Banda, bij noorden Ceram ende bij oosten Weda
<fref ref="1"/> , Maba,<lb/>
Halamahera, Morotia ende Morotay<fref ref="2"/>  om daer een gereede passagie te vinden,<lb/>
door dewelcke men in ’t wester-, dat is in ’t contrariemoesson soude connen<lb/>
comen niet alleen in Tayouan, maer oock in Japan, midtsgaders om advisen te<lb/>
brengen, daer des Comp.les dienst soude connen vereysschen, doordien het bequaeme<lb/>
zeebouwers sijn ende alsoo de veroverde oude jaghten meest aen de wal<lb/>
geleyt ende gesloopt werden als Cleen Amboino, Negopatam, Cochijn, de Son,<lb/>
de Maen, Macao, Limburgh, de Ster ende Malacca, soo versoecken, dat U E. ons<lb/>
successijve met alle groote schepen een soodanigh jaght gelieven te seynden, liever<lb/>
van de grootste als cleene sarter ende den Seeusen Naghtegael gelijck, alsoo een<lb/>
cleen verschil groot gerij ff bijbrenght. De roeyfregatten als Waeterlant, Neptunis<lb/>
ende den Dolphijn bevallen ons mede wel, dogh eysschen te groote manninge ofte<lb/>
gedwongen roeyers van slaeven, die ons daertoe nogh niet overigh sijn. Het Nederlandts<lb/>
naturel can die oock daertoe niet wel regieren ende alsoo wij nogh in ’t<lb/>
vermoeden blijven, dat men door hun snelheyt van roeyen geen prinsen sal becomen,<lb/>
item dat men om aen sijn viant vreese aen te jaegen ende slaegs te roeyen<lb/>
op de sloep jaghten mede riemen can gebruycken, soo versoucken wij, dat U E. in<lb/>
’t senden de gemelte groote sloep jaghten voor de roeyfregatten gelieven te prefereren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Weda, plaats ter westkust van het zuiderschiereiland van Halmaheira op
<super>1/3</super>° N.B«<lb/>
hier wel dat schiereiland zelf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Morotia en Morotai, respectievelijk het noordelijkste deel van Halmaheira (Temataans<lb/>
tia = aan deze zijde) en het noordoostelijk daarvan gelegen eiland (tai = aan gene<lb/>
zijde, overzee).<lb/>
</fnote>

<pb n="512" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0512"/>
<para>Om rond hout tot groote ende cleene schepen maer insonderheyt om timmerhout<lb/>
tot boots ende schuyten blijven wij vrij wat verlegen. Soo U E. ons advijs<lb/>
hadden gelieven te prefereren voor dat van de aenraderen, die het seynden<lb/>
der kerckvloersteenen hebben deurgedrongen ende nogh in d’eerste twee jaeren<lb/>
niet gebruyckt sullen connen werden, alwaer ’t dat men van heden aff de begonnen<lb/>
kerck wilden traghten te vol timmeren, meerder dienst waere de Comp.e<lb/>
geschiet.</para>
<para>Bij ons is ij vers genoegh om gemelte kerck voorts op te maecken, maer gelijck<lb/>
Jeruzalems muyren voor den tempel wierden opgetrocken, soo souden wij gaerne<lb/>
sien, dat wij ons kerck mede binnen goede vestinge moghten opbouwen om bij<lb/>
voorcomende ongelegentheyt des Comp.ies middelen niet meer aen geen provisionele<lb/>
wercken te consumeren, als voor desen is geschiet, doen men uyt vreese des<lb/>
viants in de eerste Mattaramse belegeringe des jaers 1628 ons eerste Batavise<lb/>
provisionele gemaeckte kerck in brant gesteecken heeft<fref ref="1"/> , ’t Is wel soo, dat de<lb/>
oost- ende de helft van zuyd-Batavia bemuyrt is, maer de resterende zuyderhelft,<lb/>
de gantsche westsijde en de halve noordcant is maer met een plancke schuttingh<lb/>
omcingelt, dewelcke allengskens buyten des Comp.ies costen door aen te bieden<lb/>
subsidien der ingesetenen met steene muyr van omtrent twaelff voeten hoogh,<lb/>
vijff voeten aenleggens ende vijffthalff voet cruyns sal connen gemaeckt werden;<lb/>
soo men patientigh sij, niet te veel overhoop en haele ende continuere om door<lb/>
graeven van ordentelijcke graghten de poelgronden tot hooge erven te crijgen,<lb/>
daer men huysen, thuynen ende bogaerden aff maecken magh, wanneer de waerde<lb/>
derselver de subsidien tot het voorengemelte mildelijcken sal doen aenbieden.<lb/>
Allengskens werden cleene steden groot, Roomen en Aken en heeft men op eenen<lb/>
dagh niet connen maecken etc.</para>
<remark>«Benodigd materiaal voor de schepen; schepen van Japan en Thaiwan<lb/>
gekomen en daarheen vertrokken; de berichten 12 december met de Amsterdam van<lb/>
Firando ontvangen:<lb/>
»</remark>
<para>
Dat onse goederen in Japan een goede merckt hebben getroffen.<lb/>
Dat alhoewel de voorgaende liberteyten ons ontrocken waeren, wij echter<lb/>
nogh in goede aghtinge bleven ende ongelijck beter gesien als de Portuguysen.</para>
<para>Dat de persecutie yegens de paepse Cristenen even hert continueerde.</para>
<para>Dat de exclusie van geen Spaenjaerden aldaer te mogen comen nogh al<lb/>
vervolghde.</para>
<para>Datter geen apparentie was om onse voorgaende vrijheyden te becomen,<lb/>
alhoewel den president Coeckebacker om die te bevoorderen 73 daegen in Yedo<lb/>
hadde gesoliciteert.</para>
<para>Dat de Japanse grootsheyt ende de cleenaghtinge der vreemdelingen nogh<lb/>
was toenemende.</para>
<para>Dat den yegenwoordigen Keyser<fref ref="2"/>  sijn rijck seer vreedigh was besittende<lb/>
met apparentie van langhduyrige continuatie, alsoo sijn respect door sijnen<lb/>
grooten ende goeden raed seer was vermeerdert.</para>

<fnote ref="1"><emph>Kerk,</emph> p. 145 zegt abusievelijk, dat de kerk door den vijand was verbrand, evenals<lb/>
<emph>Oud Batavia ,</emph> p. 82.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De sjogoen lëmitsu, 1623-1651.<lb/>
</fnote>

<pb n="513" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0513"/>
<para>Dat hij om verscheyden consideratien alle Japanderen hadde verboden<lb/>
egeene vreemde vaerten meer bij der hant te mogen nemen, het waere dan naer<lb/>
Cochinchijna, tot Quinam ofte Tonquyn, item naer Champa, Cambodja, Siam,<lb/>
Patane, Tayouan ofte eenige andere plaetsen ende dat oock hadde doen inroepen<lb/>
alle Japanderen, die in vreemde landen waeren binnen seer corten tijt, waerdoor<lb/>
den grootsten ende gequalificeersten handelaer op Quinam Firano Toyserodono
<fref ref="1"/> <lb/>
aen de Comp.e hadde aengeboden te vercopen over de hondert lasten aen piches<lb/>
ofte zenes, dat is de copere gegaete munte, daermede de Japanderen hun meeste<lb/>
voordeel op Quinam plegen te doen, die door den E. Koeckebacker om seer goede<lb/>
ende considerable redenen oock tot civijlen prijse aengenomen waeren.</para>
<para>Indien oyt subject moghte voorcomen daeruyt men te verhoopen hadde de<lb/>
verbeeteringe van onse Japanse negotie, soo is dit wel het alderconciderabelste.<lb/>
De redenen, die den Keyser hiertoe moveren, verhaelt den E. Koeckebacker te<lb/>
wesen naer de gemeene gerughten de vijff naer volgende :</para>
<para>Eerstelijcken, het violeren van des Keysers passen door den Spaenjaerden<lb/>
op de reviere van Siam gedaen.</para>
<para>Ten tweeden, de moeyten ende onlusten ontstaen tusschen de N ederlander en<lb/>
ende Pheso in Tayouan.</para>
<para>Ten derden, dat de Japanders, naer Tonquyn vaerende, nu eenige jaeren<lb/>
herwaerts haer uytgevoerde Japanse geweer niet weder in Japan en hebben<lb/>
gebraght, maer tselve in Tonquyn vercoght ende abusijvelijck daer tegen ander<lb/>
Tonquyns geweer tot Nangesacque gevoert.</para>
<para>Ten vierden, dat door de communicatie van den handel der Japanderen in<lb/>
Cochynchina de Spaenjaerden ende Portuguysen, soo daer mede comen negotiëren,<lb/>
comoditeyt vinden om met de padres, soo in Japan sijn, te communiceren<lb/>
ende middel becomen om hun subsidien tot onderhout secreetelijck toe te<lb/>
brengen.</para>
<para>Ende ten vijffden omdat den heere van Tussima
<fref ref="2"/>  beschuldight is geweest<lb/>
van des Keysers passen tot den Coresen handel misbruyckt te hebben, die gunnende<lb/>
ende ophoudende naer sijn believen, waerover naer exacte genomen informatie<lb/>
den gemelten heere ontschuldigh ende sijn acusateur met sijn zoon in Yedo ter<lb/>
doodt sijn geexecuteert geworden, dogh meenen wij, dat hij den reghten zin nogh<lb/>
niet heeft getroffen, die wij vermoeden te wesen:</para>
<para>dat den Keyser onaengenaem sijnde, dat eenige sijner onderdanen te spoedigh<lb/>
rijck ende maghtigh werden door de winsten van comercie over zee, hun deselve<lb/>
onder de voorgestelde pretexten benemen wil. Ten aensien Japan door vreemdelingen,<lb/>
als Chij nesen, Portuguysen ende Neerlanderen becomen can, alles wat van<lb/>
buyten begeeren mogen ende gelijck hij dese can inlaeten ende buytenhouden<lb/>
nae sijn believen, soo can hij oock uyt hunne comercie de proffijten doen trecken,<lb/>
die hem welgevallen, sonder dat dese alsulcke heelers in negotie hebben connen,<lb/>
als sijn natuyrlijcke onderdanen doen etc. Veele andere speculatien sijn hierop<lb/>
considerabel, daermede UE. niet verveelen sullen, maer met den tijt het gevolgh<lb/>
van saecken aensien ende onderentusschen ons proffijt naer ons beste vermogen<lb/>
daeruyt traghten te consequeren.</para>

<fnote ref="1">Hirano Thoiserodonne, factor van den sjogoen te Miako, een der grootste kooplieden<lb/>
in Japan, zeker sinds 1627 in Nederlandse stukken genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tsushima, eilandengroepen tussen Kiushiu en Korea.<lb/>
</fnote>

<pb n="514" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0514"/>
<para>De verlossinge van den E. Pieter Nuyts was den heere van Firando in handen<lb/>
gegeven, soodat hij wel met de jongste schepen gerelaxeert moghte werden, ten<lb/>
waere den gemelten heere daervooren te grooten houbeet meende te becomen op<lb/>
affcortingh van de thien duysent thaylen, die hij nogh aen de Comp.e schuldigh<lb/>
blijft, welcke schuit hij door sijne behoeftigheyt nogh daegelijcx souckt grooter<lb/>
te maecken.</para>
<para>Om geen redenen van nieuwe onlusten in Japan te geven hadden wij den<lb/>
E. Koeckebacker belast discretelijcken te onderstaen, off het ons in Japan ten<lb/>
quaetsten soude werden affgenomen, dat wij bestonden Macao te besetten ende<lb/>
ter zee te belegeren, soo met Malacca doen, hetwelcke in ’t overdraegen
<fref ref="1"/>  soo<lb/>
verre wiert geduyt, dat wij voornemens souden wesen Macao te conquesteren,<lb/>
daerop ten hove naer veele debatten, dogh sonder conclusie aen den E. Coeckebacker<lb/>
van den heere van Firando ende eenige andere des Keysers raeden wiert<lb/>
gerapporteert, dat Sijne MajJ hem die saecke niet begeerde aen te trecken ende<lb/>
indien wij genegen waeren om Macao te vermeesteren, dat wij volstaen souden<lb/>
connen met den Japanderen haeren intrest te vergoeden, midts dat wij dan oock<lb/>
Japan van soodanige quantiteyt Quantonse stoffen souden voorsien, als de Portuguysen<lb/>
doen ende van ’t incorporeren van Macao gecomen sijnde op het nemen<lb/>
van de Macaose navetten, wiert mede voor vast gestelt, dat ons te laste soude<lb/>
geleyt werden den intrest der Japanderen te moeten voldoen, dat nogh al lijdelijck<lb/>
soude vallen, als een grooten buyt becomen moghten.</para>
<para>Desen jaere sijn de Macaose Portuguysen met drie navetten gemant met 480<lb/>
coppen in Nangesacque geweest, die om den pancado te ontgaen nu hun grootsten<lb/>
handel met stuckwercken drijven, hebbende daer gebraght 110 000 witte pangsys1
<fref ref="2"/> ,<lb/>
3 000 stucx roode, 60 000 pelings<fref ref="3"/> , 50 000 witte gilems ende 50 000 roode; item<lb/>
maer 160 picol witte rouwe zijde, 200 picol bogij ofte geele dito ende 150 picol<lb/>
rouwe poolzij de ; voorders goede quantiteyt quicksilver, roode zitcleeden, cangans<fref ref="4"/> ,<lb/>
spiauter ende andere cleynigheyden, daervoorens weder uytgevoert souden hebben<lb/>
1200 kisten geit, yder van 3000 gulden, is 36 tonnen gouts, waeronder den Japanderen<lb/>
een vierde part souden herideren.</para>
<para>Gemelte Portuguysen hadden het tweede derdepart van haere oude schulden,<lb/>
bedraegende 73 000 thayl, in Japan betaelt ende sullen het aenstaende jaer 1636<lb/>
het derde voldoen.</para>
<para>De Chijnese jonckjens, omtrent 40 in ’t getal tot Nangisacqui aengecomen,<lb/>
souden maer aengebraght hebben 120 picol ruwe zijde, geen ofte weynigh stuckwercken,<lb/>
maer veel groff porceleyn, droogen
<fref ref="5"/>  ende andere snuysterijen.</para>
<para>Van Cochinchijna wasser maer aengebraght 30 picol Chijnese, 250 picol<lb/>
inlandze zijde ende weynige stuckgoederen.</para>
<para>Soodat het schijnt, sigh den handel tot ons begint te devol veren.</para>
<para>Het Engels schip Londen is in Japan niet geweest, daeruyt vermoeden,<lb/>
alleen tot Macao geseylt sal sijn.</para>

<fnote ref="1">Overdragen = vertalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangsi = (hier) zijden doek uit China.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Peling, zijden doek, vooral uit Tonkin, ook uit China.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Cangans, in het algemeen veelkleurige katoenen shawls, meest van Coromandel<lb/>
doch hier en ook wel elders een blauwe verfstof uit Siam, een soort indigo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Droogen, droguen, gedroogde kruiden, enz.<lb/>
</fnote>

<pb n="515" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0515"/>
<para>Den E. Kouckebacker hebben op nieuws voor vijff jaeren aengenomen ende<lb/>
toegevoeght 160 gulden ter maent.</para>
<para>Hij heeft desen jaere een merckelijcke faulte gecommitteert, meenende wel te<lb/>
doen, hetwelcke is, dat hij naer het treffen van de pancado hadde voorgenomen<lb/>
alle onse twaelff hondert picol zijde te leveren aen twintigh bij hem uytgesoghte<lb/>
Japanse coopluyden, die in recompense deser benifitie ons gemelte zijde taxeerden<lb/>
24 thayl per picol beter als die van de Portuguysen te wesen, dogh alsoo de uytgeslotene<lb/>
Japanse coopluyden daerover aen de Nangisackise regenten claghtigh<lb/>
waeren gevallen, isser vrij wat om te doen geweest, maer doordien hij schuld<lb/>
bekende, perdon versoght ende reverentieus procedeerde, is de saecke naer<lb/>
bittere ende dreygende aenspraecke alleen met versuym van 35 daegen stilsittens<lb/>
bijgeleyt.</para>
<para>’t Is wel een harde saecke, dat de zijde in de tweede hant, dat is onder den<lb/>
Japanderen, gecomen sijnde, datelijck ten minsten vijfftigh thayl te picol meerder<lb/>
waerdigh is als in de handen der vreemden, dogh daertegen moet men dincken,<lb/>
dat men de wetten moet naercomen van de landen, daer men handelen wil, dat<lb/>
insonderheyt tot Japan dient te geschieden. Wij sullen gemelten E. Couckebacker,<lb/>
die hier met de jongste schepen een keer weer meent te doen, daerover vanUE.<lb/>
ende onse meeninge soodanigh ernstelijck informeren, dat alsulcke misslaegen<lb/>
niet meer begaen sullen werden ende expresselijck belasten, dat hij sigh wegen<lb/>
de pancado precijselijck sal reguleren naer de ordre van gemelte Nangesackse<lb/>
regenten met alle cincere opreghtigheyt tot meerder gunst capteringe.</para>
<remark>«De sjogoen zal zich van evt. onvriendelijk optreden van Nederlanders tegen<lb/>
Quinam niets aantrekken; inhoud van een onderschepte brief van den gouverneur<lb/>
van MacaOy in Duitse vertaling af gedrukt
<ref>Japan, </ref>Beilage 43; eis van Thaiwan<lb/>
»</remark>
<para>
Comende dan hiermede volgens de ordre van U E. generaele missijve tot<lb/>
ontledinge van des Comp.ies gelegentheyt in Siam, . soo vertrouwen wij,<lb/>
dat UE. voor desen sullen hebben verstaen, hoe bij ons aldaer een vast comptoir<lb/>
gestabileert is onder de directie des opperhoofts Joost Schouten ende den ondercoopman<lb/>
Jeremias van Vliet
<fref ref="1"/>  etc., waervan wij verhoopen, de Comp.e hoe langs<lb/>
hoe grooter proffijten sal trecken, alsoo sigh de apparentien daer seer schoon toe<lb/>
verthoonen, eensdeels door ’t inhouden van Japanderen ende Chijnese Japanderen<lb/>
in Japan, waerdoor onsen handel van de Siamse waeren in Japan vermeerderen<lb/>
sal, maer insonderheyt omdat wij vertrouwen, U E. den oncostelijcken bruynen<lb/>
riedsuycker, de drooge hertevellen ende elandshuyden, midtsgaders den gemeenen<lb/>
indigo, die daer gemaeckt wert ende waervan wij alle uyren een considerabel<lb/>
monster verwaghten tot vaederlandts volumen retour, wel sal bevallen.<lb/>
Ende gelijck wij met het Siams sapponhout Europa, Persia, Suratte, Coromandel<lb/>
ende Japan soo hebben beginnen te overvoeren, dattet apparent is, dien handel<lb/>
alleen op ons devolveren sal, soo verhoopen wij, dat door onsen treek van gemelten<lb/>
bruynen suycker de aenplantinge aldaer door de veelheyt des volckx ende extra-<lb/>

<fnote ref="1">Jeremias van Vliet kwam in 1629 als assistent te Batavia en werd jan. 1633 onder¬<lb/>
 
 koopman, was 1634—1637 gedurende de afwezigheid van Joost Schouten wnd. opperhoofd in<lb/>
 
 Siam; juli 1636 koopman, nov. 1640 opperkoopman, nog steeds in Siam, 1641 als commissaris<lb/>
 
 derwaarts, 1642 in gelijke functie naar Palembang, 1642-45 gouverneur van Malakka. 1645<lb/>
 
 raad extra-ord. van Indië; hij repatriëerde okt. 1646 als commandeur van een retourvloot.<lb/>
 </fnote>

<pb n="516" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0516"/>
ordinarisen oncostelijcken arbeytsloon soodanigh sal toenemen, dat U E. Persia<lb/>
ende Japan daermede overvloedigh sullen connen voorsien. Soo dan oock den<lb/>
indigo daer redelijck ende abundant te becomen waere, die ongetwijffelt seer<lb/>
oncostelijck sal wesen, soo souden wij door gemelte comptoir niet alleen de vaederlandse<lb/>
retouren oncostelijck vergrooten, maer oock de Indise winsten merckelijck<lb/>
vermeerderen ende aen den Indostansen indigo soodanigen crack toebrengen,<lb/>
als het Sweedse geschut aen het Engelse heeft gedaen.</para>
<para>Onse necessiteyt ende behoef tigheyt van rijs heeft ons genootsaeckt wat<lb/>
veele versoeckx te doen om seeckere quantiteyt jaerlijcx van daer te becomen<lb/>
ende alsoo Siam twee jaeren aghtereen wat sobere gewassen heeft gehad, juyst<lb/>
in de tijden als den Coninck genegen is geweest om Patanij door maght tot gehoorsaemheyt<lb/>
te dwingen, daertoe merckelijcken voorraet van rijs geresol veert heeft<lb/>
te maecken, soo hebben ons gerijff niet connen becomen. ’t Is oock seecker, dat<lb/>
wij met al te ijverigh te versoecken ons wat te bloot hebben gegeven, waerdoor<lb/>
de exorbitante gierigheyt des Conincx aldaer is geagiteert geweest om ons daervooren<lb/>
extraordinarisen prijs aff te dringen, dat wij verhoopen voor te comen<lb/>
met ons van elders mede te laeten provideren, waertoe tot Arracan ende Cambodja<lb/>
goede gelegentheyt is ende als dan Siam weder goede gewassen becompt, soo sal<lb/>
ons den rijs van daer als voor desen ongetwijffelt genoeghsaem wederom van selffs<lb/>
toevloeyen.</para>
<para>Seer gaerne souden wij ons gehouden hebben buyten de questie tusschen<lb/>
Siam ende Patane, maer wat seldsame beijegeninge d’onse in Siam hebben gehad<lb/>
alleen op de suspitie van de groote aldaer, dat wij den Coninck geen secours<lb/>
souden doen, is UE. verleden jaere geschreven, ’t Is oock seecker, soo wij den<lb/>
commandeur Claes Bruyn met de vijff jaghten Bredam, Koukercken, Huysduynen,<lb/>
Wieringen ende Venlo derwaerts in passant niet en hadden gesonden,<lb/>
dat ons den gemelten Coninck sijn lant ende corner cie soude hebben ontseyt ende<lb/>
met de Fillippijnse Spaenjaerden, die hij seer ontsiet, vreede soude hebben gemaeckt.<lb/>
UE. bevel om ons meer als cooplieden dan als soldaten te comporteren,<lb/>
hebben wij voor de becominge van dese UE. ordre doorgaens in de hooghste<lb/>
aghtinge gehad ende het blijckt, God loff, overtreffelijcken aen de geproffij teerde<lb/>
winsten, alleen uyt de comercie getrocken, dogh dat men thoone sonder versuym<lb/>
des handels ende in passant tot gunstcapteringe dergeener, die wij niet missen<lb/>
mogen, bellikeus gemoet, is immers prijsselijcken, insonderheyt als daerdoor eere<lb/>
behaelen, respect ende gunst winnen, midtsgaders proffijt ende voordeel doen,<lb/>
daer men integendeele bij naelatinge veraghteringe in ons negotie, verlies van<lb/>
respect ende verweckinge van considerable vrunden tot vianden veroorsaecken<lb/>
soude etc.</para>
<remark>«Bezendingen naar en eis van Siam<lb/>
»</remark>
<para>
De missijve ende geschencken van een goude croon ende cierlijck swaert,<lb/>
door UE. voor de Siamse MajJ geordineert ende hier gecomen, hebben wij desen<lb/>
jaere derwaerts niet gesonden, omdat wij met ons eerste besendinge daer naer toe,<lb/>
geschiet den 6en junio, aen den berckalangh hadden geschreven ende craghtigh<lb/>
bewesen, dat de antwoorde van Sijn Exc.ie op des Conincx missijve niet en soude<lb/>
connen comen dan met ons vaederlandse schepen, die anno 1636 in Indien verwaght<lb/>
wierden ende hebben oock daerom onse schenckagie alsdoen aen gemelten<lb/>

<pb n="517" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0517"/>
Coninck wat grooter gemaeckt, soodat de gemelte missijve, croon ende swaert<lb/>
met alle goede ordre ende fatsoen, midtsgaders verspaeringe van een gedeelte<lb/>
der gewoone geschencken derwaerts sullen seynden in mayo aenstaende.</para>
<para>Wij wenschen, dat de missijve met wat meerder kennisse waere ingestelt,<lb/>
alsoo den yegenwoordigen Coninck niet bij successie, maer bij usurpatie ende<lb/>
het ombrengen van sijn meester, den reghten Coninck, wiens vader hij als hooffmeester<lb/>
hadde gedient, tot de croone is gecomen, dogh den translateerders sullen<lb/>
tselve wel fatsoenelijcken righten, alsoo dese door bevel der groote de translatien<lb/>
van alle principale brieven aen haeren Coninck, van buyten comende, nae haer<lb/>
appetijt over doen setten ende blijft gemelten Coninck soo opgetogen in grootsheyt,<lb/>
dat geen aenspraecke van eenige vreemden, hoe grooten tijtel die aenbrengen<lb/>
en admitteert, maer laet alles door den berckalangh verhooren, aen hem aenbrengen<lb/>
ende voorders verrighten.</para>
<remark>«Door de oorlog geen handel aan de oostkant van het Maleise schiereiland<lb/>
»</remark>
<para>Patane wert desen jaere van Siam door groote maght met ruyne gedreyght,<lb/>
waertoe den Coninck een extraordinarise zeevloot heeft laeten toerusten. Soo hij<lb/>
ons assistentie versoeckt, wij dughten, dattet niet sullen connen excuseren, ten<lb/>
aensien ons aen sijne vrundschap sooveele is gelegen ende aengesien Patane<lb/>
aliantie met de Portuguysen heeft gemaeckt, item dat aen onse burgeren blijven<lb/>
onthoudende over de ses duysent realen, die se hun affgenomen hebben, soo se<lb/>
tot Batavia gescheept hadden in Siamse joncken, door gemelte Patanesen verovert<lb/>
ende dat se oock in ’t jongste belegh des Achynders voor Malacca den Portuguysen<lb/>
merckelijcken hebben geassisteert, waerdoor men presumeert, gemelten<lb/>
Achynder de nederlaege heeft gecregen, wesende alsoo vrunden van ons vianden<lb/>
ende vianden onser vrunden, soo meenen wij dese redenen oock groote consideratie<lb/>
te meriteren.</para>
<para>Het Cambodjase rijck is heel in roeren door geresen questie tusschen den<lb/>
Coninck ende sijnen oom, soo ons hier gerapporteert is door een jonckjen, onlangs<lb/>
van Quinam gecomen. Gemelten oom heeft den Coninck omgebraght ende sigh<lb/>
selven Coninck gemaect ende is hevighlijck vervolgende alle degeene, die het met<lb/>
gemelten Coninck yegens hem gehouden hebben<fref ref="1"/> .</para>
<para>
Door de rude beyegeninge, soo die van Auwa, de Jangemey ende de Lanj anders<lb/>
<fref ref="2"/>  in Siam bevinden, schijnt, dat se hunne negotie door Cambodja hebben<lb/>
beginnen te drijven, waerdoor den staepel van benjuyn ende gommelacca derwaerts<lb/>
is getransporteert ; den rijs isser oock seer abundant, alsoo Champa ende<lb/>
Quinam meest van haer gespijst werden. De Japonderen hebben aldaer voor desen<lb/>
veel authoriteyts geusurpeert, dogh nu ingeroepen sijn ende den handel hun verboden<lb/>
is, soo staet te vermoeden, dat se in toecomende tractabeler sullen wesen.<lb/>
De Manilase Spaenjaerden hebben daer vrij wat negotie ende behouden daer<lb/>
een paep tot bekeeringe der heydenen, die daer al meer respect heeft, dan wij hem<lb/>
gunnen, soo gesien hebben uyt geintercipieerde brieven. Wij blijven genegen,<lb/>

<fnote ref="1">Van het ombrengen van een koning van Cambodja door zijn oom bleek mij uit andere<lb/>
bronnen niets. Voor de gebeurtenissen in dat land vgl. men
<emph>Cambodja,</emph> p. 11.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De rijken van Ava, Kieng-Mai en Lan-Xang (later Luang Prabang), respectievelijk<lb/>
ten noordwesten, ten noorden en ten noordoosten van Siam.<lb/>
</fnote>

<pb n="518" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0518"/>
soo ons desen jaere geen joncken van daer toe en comen, om derwaerts te senden<lb/>
ende te onderstaen, watter voor ons te doen magh vallen.</para>
<remark>«Mogelijkheid van handel op China; waarde van de zendingen naar Thaiwan<lb/>
»</remark>
<para>Soo sal dan gemelte Tayouan tot de comercie des jaers 1636 voorsien wesen<lb/>
met gl. 2 200 000.</para>
<para>Wanneer dan niet alleen cesseren sal het senden derwaerts van Europise<lb/>
capitael, maer sullen met Godes segen van daer infalibelijcken trecken (als de<lb/>
schepen behouden vaeren ende den Japansen handel de gewoone winsten continueren<lb/>
te geven, die, om redenen voorengemelt, apparenter sijn te vermeerderen<lb/>
als te verminderen) omtrent de drie hondert duysent gulden aen gout, voor<lb/>
Coromandel noodigh ende aen zijde, coper, suycker ende andere Japanse ende<lb/>
Chijnese waeren, voor het vaederlant, Persia, Suratte, Siam ende Indien dienstigh,<lb/>
de waerde van omtrent vijff tonnen gouts, is tsaemen aght tonnen gouts, aument<lb/>
erende dan nogh het capitael tusschen Tayouan ende Japan omtrent de vijff,<lb/>
ses a seven tonnen gouts.</para>
<para>Yegenwoordigh maecken wij gissinge, dat desen jaere 1636 van de bovenst<lb/>
aende 22 tonnen gouts in Tayouan sullen aengeleyt connen werden aen Chijnese<lb/>
waeren om naer Japon gesonden te werden ten naesten bij eens soo veel capitaels<lb/>
als anno 1635 is geschiet, dat dan wesen soude omtrent de sesthien tonnen gouts<lb/>
ende alsdan in Japan nogh comen twee hondert duysent guldens aen vaederlandse,<lb/>
Indise ende Siamse effecten, soo sal men daer hebben aghtien tonnen<lb/>
gouts, die apparent sijn een cent te renderen, soo desen jaere is geschiet, daeruyt<lb/>
dan het hiervooren gestelde effect consequentelijck volgen sal, soo wij verhoopen,<lb/>
d’eerste advijsen naer desen verclaeren sullen.</para>
<para>De resterende ses tonnen gouts sullen connen dienen tot begin des incoops<lb/>
anno 1636 in Tayouan te doen
.... van de zijde, de stuckwercken, de suyckeren,<lb/>
porceleynen, het Chijnees gout ende andere waeren etc.</para>
<para>Als wanneer dan de naestvolgende vaederlandse retouren met beeominge<lb/>
in Indien van thien a twaelff tonnen gouts minder, als UE. incoops van hier<lb/>
ontfangen sullen, nogh ontwijffelijck merckelijcken sullen connen werden vergroot<lb/>
met Persiaense zijde, Chijnese, Siamse ende andere waeren. Den Almaghtigen<lb/>
hebbe loff ende danck, van dat het werck in soo corten tijt door Sijnen segen soo<lb/>
verre is gebraght.</para>
<remark>«Geruststelling van Heren XVII, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 222 </ref>»</remark>
<para>
Soo is ’t oock, dat Batavia immermeer spoedigh ende oncostelijck tot een<lb/>
fameuse Indise vestinge, gereputeerde ende geredoubteerde stadt sal connen<lb/>
werden gebraght als door de reghtvaerdige continuatie van den oorloge met haer<lb/>
gebuyren, die dogh mettertijt ongevoelijck van sigh selffs sal slijten. Eghter wij<lb/>
sullen naer den vreede traghten, in conformite van UE. hooge recommandatie,<lb/>
ende sooveel als des Comp.ns besten dienst sal comen te vereysschen. Scheydende<lb/>
dan van dees materie, willen wij blijven hopende, dat U E. door het becomen van de<lb/>
groote effecten onser diensten ende de vaste hoope van goede vermeerderinge<lb/>
yegens het toecomende jaer ons nae desen t’onreghten ende buyten UE. gewoonte<lb/>

<pb n="519" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0519"/>
soo hevigh ende veraghtelijcken niet sullen gelieven te beyegenen om eer te<lb/>
voeden als te blussen de couragie ten goeden, die den Almaghtigen in ons heeft<lb/>
gelieven te planten.</para>
<para>Comende dan weder ter materie, soo seggen voorders, dat ons schepen desen<lb/>
jaere sonder swaere stormen door het Chijnese ende Japanse vaer water niet en<lb/>
sijn gepasseert. Amsterdam ende Schaegen hebben een vreesselijck vaerweer<lb/>
omtrent de Pracels beyegent. Wassenaer is door een vliegende storm bijnoorden<lb/>
Packanin nood van sineken geweest, want, van de zee overstolpt sijnde, waeren<lb/>
wel een uyr langh bedught, dat het schip niet rijsen soude. Huysduynen ende<lb/>
Venhuysen, aenbrengende ladinge van binnen Tayouan aen de Galias ende Tessel<lb/>
in de Piscadoris, sijn mede door schrickelijcke harde wint in nood geweest van te<lb/>
verdrijven, want spilden van alle hunne anekers, soo se geset laegen pas buyten<lb/>
de Kerckbay ende in ’t gesight van de schepen, daer se aen lossen souden, daer<lb/>
se door ’t bedaeren van ’t weder nogh sonder eenige anekers sijn bijgecomen,<lb/>
soodat anekers, touwen ende zeylen op gemelte Chijnese custe uyttermaeten groote<lb/>
spillinge subject sijn.</para>
<para>Den rover Janglauw was in een bay omtrent Camthon in junio lestleden<lb/>
onversiens overrompelt van een aensienelijeke maght van des Conincx armada<lb/>
onder Yquans beleyt. Jan Glauw, wat ongereddert sijnde ende geene uyteomptste<lb/>
siende, heeft sijne joneke doen springen ende is alsoo met deselve gebleven;<lb/>
d’andere, die bij hem waeren, hebben hun overgegeven Den broeder van gemelten<lb/>
Janglaeuw was met dertigh roversj oneken, die nogh wat suydelijck hadden gelegen,<lb/>
om de noord omtrent Hoocheuw geretireert.</para>
<para>De joneke van Hambuan, keerende van Batavia naer Chincheo, is genomen<lb/>
bij een ander rover, Caucham genaempt, die corts tevooren onder Janglauw<lb/>
hadde gesorteert ende denselven affgevallen was door Yquans inroepen met<lb/>
beloften van perdon. Gemelten Caucham heeft de voorsz. joneke van Hambuan<lb/>
met hem voor Aymoy gebraght, daer se Yquan heeft aengeslagen sonder eenige<lb/>
restitutie aen de eygenaeren te doen, alhoewel deselve met des combons passé<lb/>
gevaeren hadde, dat vreemde proceduyren ende manifeste blij eken sijn van<lb/>
de cleyne aghtinge, die men in Chijna maeckt van het verlies der gemeene<lb/>
luyden.</para>
<para>Tot de relacxatie van onse Nederlandse gevangenen in Chijna was nogh<lb/>
geen apparentie; men rapporteerde, dat se verre landewaertsin gevoert waeren<lb/>
ende wel getracteert wierden, waeruyt het vermoeden is, dat in den oorloogh<lb/>
yegens de Tartarse frontieren gebruyckt werden.</para>
<para>De Chincheowers rapporteerden in Tayouan, datter apparent desen jaere<lb/>
ses ofte seven Chijnese j oneken van Chincheo naer Batavia souden vertrecken<lb/>
ende datter een Engels schip met groot capitael van Goa tot Macao was gecomen,<lb/>
hetwelcke aldaer sijn negotie dede, soodat de zijde daer wel vier a vijff thayl het<lb/>
picol geresen was.</para>
<para>
Om te revengeren de moort, door die van Matthouw met kennisse van die<lb/>
van Soelangh ende Baculouan<fref ref="1"/>  aen ons volck begaen, midtsgaders om des<lb/>
Comp.ns stant in Tayouan wat vaster te stellen, respect te winnen ende authoriteyt<lb/>
te vermeerderen tot verseeckerder protexcie van veele arme Chij nesen, die<lb/>

<fnote ref="1">Bakaluan, dorp op Formosa, tussen Mattau en Sulang. De bedoelde moord is die<lb/>
op de Nederlandse soldaten 13 juli 1629 gepleegd; vgl.
<emph>Nuyts,</emph> p. 34.<lb/>
</fnote>

<pb n="520" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0520"/>
uyt Chijna overcomen ende hun met den landbouw erneren, waerdoor apparent is,<lb/>
dat eerlange ettelijcke duysenden picols suyckeren, midtsgaders wortel Chijna,<lb/>
gengber ende andere waeren van daer sullen trecken, hebben wij op de yteratijve<lb/>
ernstige versoecken van den heere gouverneur Putmans desen jaere derwaerts<lb/>
gesonden vier hondert vijffentseventigh soldaten onder beleyt van onsen capiteynmajoor<lb/>
Adryaen Anthonissen ende den capiteyn Reynier de Vlamingh van Oudshoorn<fref ref="1"/> ,<lb/>
die gepermitteert hebben mede te mogen nemen tot haer genoegen de<lb/>
crijgsofficieren, daer sij hun best op vertrouwen moghten. Oock mede hebben aen<lb/>
gemelten E. Putmans toegestaen, dat hij de voorsz. soldaten daer een heel saysoen<lb/>
over soude mogen houden om alsoo te beter tot ons voornemen te comen, waerdoor<lb/>
te verhoopen staet, dat de Comp.ie daer in seer corten tijt sal beeomen soo<lb/>
heerlijcken colonie, als oyt de Portuguysen in Indien hebben gehad ende bij Ceylon<lb/>
gansch niet te gelijcken, ten aensien van de getemperheyt des climaets, gesontheyt<lb/>
des lughts, vrugtbaerheyt des aertrijckx, buyten jurisdictie van eenigh maghtigh<lb/>
potentaet, bewoont met plomp ende dom heydens volck, maer dight gelegen bij<lb/>
het maghtigh Chijnese rijck, van waer dees colonie sooveel arm, arbeydsaem<lb/>
volck toevloeyen sal, als men eenighsints soude connen wensen, waervan allreede<lb/>
de beginselen soodanigh sijn, dat se uyt haere suyckerplantagie in junio toecomende<lb/>
meenen te leveren omtrent de drie duysent picols, van dewelcke groote<lb/>
pertije tot advantagieus Japans ende Persiaens cargasoen gebruyckt sal connen<lb/>
werden ende soo den timiden Chij nesen aert voor de destructie van gemelte<lb/>
Mattauwers ende Bakalouangers in de plantagie van haer suyckerried te doen<lb/>
niet bedught waeren geweest, nogh veel grooter soude de yegenwoordige expectatie<lb/>
wesen.</para>
<para>Van de Sincanse Cristenburgerije waeren eenige persoonen gevangen op<lb/>
craghtige inditien van een groot verraet, soo eenige Sincanders meenden te practiseren<lb/>
om onse twee predicanten d. Georgius Candidius
<fref ref="2"/> , die sijn huysvrouwe<lb/>
heeft verloren ende d. Robertus Junius met de thien soldaten, soo daer gehouden<lb/>
werden, te vermoorden ende alsoo van ons heerschappij e ontslagen te<lb/>
werden. De waerheyt was nogh niet gebleken, eghter was het vermoeden, datter<lb/>
vrij wat aen soude wesen.</para>
<para>Immers soo arm, luy ende onbegerigh naer middelen als de inwoonderen<lb/>
van Pakan blij eken te wesen, immers soo ijverigh, neerstigh, arbeydsaem ende<lb/>
graegh om te winnen sijn de arme Chijnesen, soo van Chijna in Tayouan bij ons<lb/>
overcomen, soodat naer het subjugeren van de boosaerdige moorders van Matthau<lb/>
etc. een sonderlinge groote veranderinge omtrent Tayouan staet te comen.</para>
<para>Den Almaghtigen, Die doorgaens voor ons militeert, heeft desen jaere soo<lb/>
pestilentialen sieckte over de dorpen van gemelte moorders laeten comen, dat<lb/>
wel de helft van alle de inwoonderen gesturven sijn, waerdoor dan met te minder<lb/>
difficulteyt verhoopt wert het effect onses voornemens te erlangen.</para>

<fnote ref="1">Reynier de Vlamingh van Oudshoorn, 1634 kapitein te Batavia, aug. 34-mei 35<lb/>
tevens schepen, nam juli 1635 deel aan een expeditie naar Formosa. Hij repatriëerde eind<lb/>
1636.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ds. Georgius Candidius kwam 1623 uit, werd juli 1625 predikant te Temate, vanwaar<lb/>
hij april 1626 door gouverneur Lefebvre naar Batavia werd teruggezonden. Hij was predikant<lb/>
op Formosa van mei 1627 tot sept. 1632 en van mei 1633 tot najaar 1637, daartussen te Batavia.<lb/>
Hij repatriëerde dec. 1637 en was van 1641 tot zijn dood in april 1647 predikant en rector<lb/>
van de Latijnse school te Batavia. Vgl. p. 464, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="521" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0521"/>
<para>De redoubt te maecken op ’t incomen van de reviere Wanckan<fref ref="1"/> , seven<lb/>
mijlen bij noorden Tayouan gelegen, daer op het drooghste elff voet waters is,<lb/>
soude van dit saysoen gemaeckt werden.</para>
<para>Het Goude Leeuws eylant, genaempt Taccarijen, daer eenigh van ons volck<lb/>
voor desen mede is vermoort, sal oock van die moorders gesuyvert ende gepeupleert<lb/>
werden met volck, die van U E. regieringe dependeren sullen.</para>
<para>Gemelten E. Putmans is sonderlinge genegen om tot verseeckeringe van des<lb/>
Comp.ns staet een Nederlandse colonie aldaer te hebben om yegens de vermeerderinge<lb/>
der aencomende Chij nesen sonder aumentatie van guarnisoen wat meerder<lb/>
ende aensienelijcker maght te mogen hebben, alsoo de attentaten der Chijnesen<lb/>
in Manilha nogh in verscher memorie sijn ende men hoe langhs hoe meer ervaert,<lb/>
dat se door ijverige winsught hun niet ontsien groote, jae grouwelijcke saecken<lb/>
aen te vangen.</para>
<remark>«Oordeel over vrijburgers, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 222-223 </ref>»</remark>
<para>Maer indien Tayouan soodanigh moght toenemen in vermeerderingh van<lb/>
Chijnesen, die wat considerabel voordeel uyt den landbouw moghten trecken,<lb/>
soo soude men deselve vooreerst ende allengskens op een cleen hooftgelt connen<lb/>
setten van een halve reael ofte daeromtrent ter maent, waeruyt dan alsmede<lb/>
uyt het reght der thienden een redelijck guarnisoen buyten des Comp.ies laste<lb/>
soude connen werden betaelt, dat seeckerder, gehoorsaemer, gedissiplineerder<lb/>
ende in beter ordre soude connen werden gehouden. De saecke is nogh jongh,<lb/>
hiervooren staet ons opinie ende alsoo ons den tijt wel wijser sal maecken, soo<lb/>
blijven wij van advijs, dat de saecke geen haest vereyscht. Als men dan oock<lb/>
wilde traghten den Chijnesen tot het Cristengelove te trecken, soo soude men de<lb/>
Chijnese Cristenen maer halff hooftgelt connen doen geven. Den ijver van de<lb/>
gemelte Sincanse predicanten Candidius ende Junius is door de gerughten van<lb/>
’t geconcipieerde verraet soo verflaeut, dat se beyde defidereren
<fref ref="2"/>  van daer goede<lb/>
vrughten connen doen ende thoonen hun soo genegen te sijn om naer ’t vaederlant<lb/>
te keeren, dat se beyde, maer insonderheyt Candidius, daer [niet] langer als dit<lb/>
aenstaende jaer gehouden sullen connen werden, te meer eenige redenen hebben,<lb/>
daeruyt geen verder verbant bewijsen willen, soodat den hiervooren gemelten<lb/>
aert als een seylsteen hun naer het vaederlant treckt ende verlangen doet.</para>
<para>De heere Putmans, die ten derden maele op 6en junio passato weuwenaer is<lb/>
geworden, hebben wij beweeght om daer nogh een jaer te continueren, dat wij<lb/>
vertrouwen, tot des Comp.ies merckelijcken dienst gedijen sal ten aensien van<lb/>
sijne kennisse ende voortvaerentheyt.</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Manilha gaudeert nu vreedelijcken den Chijneschen handel, daerdoor Westindien<lb/>
met zijde ende stuckwercken vervullen connen, dogh blijven sij, als geseght<lb/>
is, van de Japanse negotie geheel gefrustreert.</para>

<fnote ref="1">De rivier Wankan.
<emph>V alenlijn</emph> kent een langwerpig eiland en een zuidelijk daarvan<lb/>
gelegen „kanaal” ter westkust van Formosa op 23°40' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier moet wel staan desespereren ; ik kan in de onduidelijke tekst niets anders lezen<lb/>
dan defidereren of desidereren.<lb/>
</fnote>

<pb n="522" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0522"/>
<para>Om met Chyna voor eerst in geen nieuwe onlusten te vervallen laeten wij nunae yets derwaerts tot belet van dien handel te attenteren, maer op de Aquapul-cose silverschepen meenen nogh naerder sonder versuym des handels te letten,hetsij van Molucco, Amboino ofte Banda, indien ons de verwaghte schepen,daertoe bequaem, tijdelijck toecomen.
</para>
<para>Soo de effecten van de Japanse edicten om hun volck noghte Chijnese ingesetenen<lb/>
geen uytlandse reysen te laeten doen continueren, soo sal den Quinamsen,<lb/>
Tonquynsen ende Champasen handel sigh geheelijck tot onse gelegentheyt voegen,<lb/>
want dese plaetsen, daer den Portuguysen ende Spaenjaerden groote negotie doen,<lb/>
hebben wij doorgaens verschoont om de trafijcke, die de Japanderen daer dreven<lb/>
ende om de autoriteyt, die gemelte Japanderen daer usurpeerden, die men niet<lb/>
dorste offenceren om het groot vermogen van haere Japanse Christoffels
<fref ref="1"/> ,<lb/>
dogh soo die alle ingeroepen werden ende de verblijvende comen te missen de<lb/>
Japanse schouderen, soo is apparent, dat wij die comercie den Spaenjaerden<lb/>
vrughteloos maecken sullen, maer allengskens, soowel om niet te veel overhoop<lb/>
te haelen als om met gelegentheyt te ondersoecken, wat voordeel daer te doen<lb/>
sal sijn.</para>
<para>Omtrent vierhondert mijlen bij oosten Japan in de Zuydzee op 371/2 graeden<lb/>
bij noorden den equinoctiael, rapporteert ons Willem Verstegen
<fref ref="2"/> , ondercoopman<lb/>
in Japan . . .</para>
<remark>«Volgt de verkorte inhoud van de remonstrantie
, af gedrukt
<ref>Goudeiland, p. 102-105 </ref>»</remark>
<para>Den Coromandelsen handel begint, Godloff, meer ende meer tot verhael te<lb/>
comen, dogh sijn de cattoengewassen eenigen tijt naer den anderen wat sober<lb/>
gevallen, dat de cleeden dier houd; waertoe den alsnogh continuerenden Indostansen<lb/>
treek mede seer is helpende. Dit is de meeste oorsaecke, datter soo weynigh<lb/>
Guynees linnen gemaeckt wert ende niet beteren sal dan bij overvloedige<lb/>
cattoengewassen. Den rijs is daer mede desen jaere qualijck geslaeght, waerdoor<lb/>
het vierendeel onses eysch niet becomen hebben.</para>
<para>De inlandse oorloge tusschen den Coninck van Carnatica ende den Tymeragie<lb/>
waeren door des Tymeragies doodt ten eynde gecomen, waerbij de Comp.e ende<lb/>
de vlecke van Paliacate een bitteren vijant compt te missen, die men dughte, soo<lb/>
hij in ’t leven waere gebleven, wel yets met hulpe der Portuguysen (wiens vrund<lb/>
hij was) op Paliacate soude hebben geattenteert.</para>
<para>De aenplantinge van den indigo op de gewoone plaetsen omtrent Masilipatam<lb/>
was weder aengevangen, soodatter het toecomende jaer pertije genegotieert sal<lb/>
connen werden, daer de Engelsen al mede staet op begonnen te maecken.</para>

<fnote ref="1">Het is mij niet duidelijk wat hier de betekenis van Christoffel kan zijn. Slaat deze<lb/>
term op hun wapens of op aanzienlijke Japanners in hun vaderland, die achter de in AchterIndië<lb/>
verblij vonden als beschermers staan?<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Willem Verstegen kwam 1629 als assistent uit, was in Japan werkzaam, sinds juni<lb/>
1632 als onderkoopman, sinds 1635 als koopman, tot 1639, 1640 secretaris van de Raad van<lb/>
Justitie te Batavia, daarna vrijburger, mei 1641 vendrig van de vrijburgerwacht. In 1645<lb/>
kwam hij als opperkoopman uit Nederland, werd dec. lid van de Raad van Justitie, maart<lb/>
1646 tot nov. 1647 opperhoofd op Desjima, sept. 1650 extra-ord. raad van Indië, maart 1651<lb/>
groot-kassier, april commissaris naar Tonkin, jan. 1652 vice-president van de Raad van Justitie,<lb/>
febr. kapitein der pennisten, okt. gelicentieerd naar patria, kwam later in India om in<lb/>
de troonstrijd in het Hindustaanse rijk.<lb/>
</fnote>

<pb n="523" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0523"/>
<para>Van den Paliacatsen hebben omtrent de aghtentwintigh duysent pont becomen,<lb/>
die UE. nu toegesonden wert; indien UE. die naer den prijs wel bevalt,<lb/>
men sal der vooreerst jaerlijckx over de hondert duysent pont aff connen becomen<lb/>
ende daernae meer, indien se door ons getrocken werde, alsoo dan d’aenteelinge<lb/>
vermeerderen sal.</para>
<para>Het salpetermaecken wert daer nu weder sterck aengevangen, soodat de<lb/>
geeyschte quantiteyt wel becomen sullen.</para>
<para>De diamantmijne was seer sober renderende ende waeren alle sorteringen<lb/>
daer soo dier, dat den gouverneur Marten IJsbrandsen daer niet en heeft derven<lb/>
aencomen.</para>
<para>De fijne lijwaeten voor ’t vaederlant beginnen wederom in redelijcken quantiteyt<lb/>
gemaeckt te werden.</para>
<para>Den Pegusen handel was seer wel gesuccedeert ende apparent alleen door ’t<lb/>
gebruyck van een jaght als Santvoort jaerlijcx over de vijfftigh duysent gulden<lb/>
avance te geven, dogh die van Bengala door de contramijnen van Portuguysen<lb/>
ende Engelsen heeft geen goet begin noghte uytcompste gehad. Het jaght Wessaenen<lb/>
naer Ouglij gesonden met een cargasoen van omtrent de aghthien duysent<lb/>
gulden, daervan was den schipper Cornelis Hendricksen Denijs
<fref ref="1"/>  en de coopman<lb/>
Gerrit Pietersen Hollaer
<fref ref="2"/> , twee assistenten ende nogh thien zeevaerende luyden<lb/>
overleden, waerdoor den nabab van Decca
<fref ref="3"/>  onse goederen in verseeckeringe<lb/>
ofte bewaeringe hadde genomen, die men voor seecker hout, wel gerestitueert<lb/>
sullen werden, als daer een ander coopman met de vereyschte ordre come te verschijnen,<lb/>
soo oock derwaerts gesonden is met Santvoort.</para>
<para>Om dien handel te vrijer ende onbecommender te mogen drijven, sal nodigh<lb/>
wesen een firman van den Grooten Mogoor te hebben, die over die landen heerschende<lb/>
is, want de nababs ofte gouverneurs, die daer selden lange continueren,<lb/>
wat onredelijcken sijn in ’t voorderen van groote thollen, daerover alle noodige<lb/>
ordren ende advijsen om die te procureren naer Suratte aen Baerent Pietersen
<fref ref="4"/> <lb/>
sijn gesonden.</para>
<para>
Wij hebben voor desen stricte ordre gegeven om egeene assistentie meer<lb/>
van ons Neerlands volck aen Mijrcomaldij tot sijn Persise reyse te doen. De<lb/>
weygeringe heeft hij vrij qualijck genomen ende is door den Deen met aght man<lb/>
geaccomodeert geworden, waerbij hij gunste gewonnen ende wij een gedeelte<lb/>
verlooren hebben. Hierover dencken wij best te wesen ons aen geen precijsheyden<lb/>
te binden om aen de Engelsen ende Deenen geen voordeel over te geven. Den<lb/>
Indisen handel is maghtigh genoegh
.... om de Indiaenen ende alle andere<lb/>
vreemde handelaers te voeden, als denselven maer wel wert waergenomen. De<lb/>

<fnote ref="1">Cornelis Hendricksz. Denijs viel als commandeur van het jacht der Schelling ter<lb/>
kust van Coromandel april 1630 daarmee in Portugese handen en werd naar Jafnapatam<lb/>
gevoerd; vrijgekomen was, hij sept. 1633 als schipper van de Westsanen op weg naar Bengalen,<lb/>
in november strandde hij in een orkaan bij Pipely; hij stierf in 1634 te dezer kust.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gerrit Pietersz. Hollaer ging sept. 1633 als onderkoopman met de Westsanen naar<lb/>
Bengalen, werd te Arsiapoer aan de wal gezet en stierf kort na aug. 1634.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dacca, de zetel van den nawab, den gouverneur, van Bengalen, op bijna 24° N.B. en<lb/>
ruim 90° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Barent Pietersz., opperkoopman, was okt. 1625 secunde op het kantoor Masulipatam,<lb/>
mei 1629 hoofd, dec. 1632 wegens particuliere handel naar Batavia opgeroepen; aug. 1634<lb/>
benoemd tot hoofd van de handel te Suratte, sinds aug. 1637 tot april 1640 directeur aldaar.<lb/>
Hij stierf als commandeur van de retourvloot in 1641 op reis naar patria.<lb/>
</fnote>

<pb n="524" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0524"/>
Comp.ie becompt nu daervan de beginselen der effecten ende staen die met merckelijcke<lb/>
ver beet eringe jaerlijcks treffelijcken te aumenteren.</para>
<para>De naegelen hebben wij bij ons depeche, den 13en october lestleden gedaen op<lb/>
UE. jongste advijsen, met den E. Filips Lucassen becomen, expresselijck geordineert<lb/>
niet hooger te vercoopen in Persia, Suratte ende Coromandel als tot vijffentwintigh<lb/>
stuyvers ofte een halve reael van 8en het Neerlands pont, dat compt te<lb/>
responderen yegens omtrent de 240 r. van 8en de Macassarse bahar, die daer tot<lb/>
vier picol gereeckent wert. Bij de jongste advijsen, van omtrent Macassar gecomen,<lb/>
vernemen wij, datter alweer over de duysent baharen naegelen waeren<lb/>
aengebraght, door welcken overvoer, alsoo de Portuguysen niet en coghten ende<lb/>
het capitael der Engelsen ende Deenen soo verre niet en conde strecken om die<lb/>
alle te coopen, deselve gedaelt waeren van den gewoonen couranten prijs, dat<lb/>
plaght te wesen drie hondert realen van 8en de bahar, op een hondert ende tsestigh<lb/>
gelijcke realen ende bovendien wert nogh voor seecker gehouden, dat des Comp.ies<lb/>
naegelen wel twintigh ten hondert suyverder sijn. Hierdoor midtsgaders door het<lb/>
ijverigh continueren in de destructien der nagelboomen verhoopen wij groot<lb/>
redres in den naegelhandel te crijgen. Alleen isset voor de Comp.e een excessijve<lb/>
schaede, dat haer naegelhipoteecken in Neerlant door de geresolveerde ende<lb/>
apparente te continueren naegeluytdeelingen bijnae de helft van sijn waerde sal<lb/>
comen te verliesen<fref ref="1"/> . Eghter, alsoo het is de beste remedie, soo blijven wij verhoopende,<lb/>
dattet des Comp.ies contramineurs nogh herder treffen sal, te meer UE.<lb/>
stant door verbeteringe in andere saecken tselve in corten tijt staet te overwinnen.</para>
<para>
Voor de aencomptste van U E. gemelte jongste advijsen hadden wij met<lb/>
den E. Maurits van Ommeren
<fref ref="2"/>  naer gemelte drie plaetsen geordineert, dat men<lb/>
daer de macis, nooten ende naegelen soude sien te houden op eenen civijlen prijs,<lb/>
soo die bij de jongste advijsen daer geldende waeren, als te weten:<lb/>
De macis het<lb/>
pond Hollands<lb/>
De naegelen<lb/>
De nooten<lb/>
De rompen<lb/>
In Persia In Suratte Tot Coromandel</para>
<para>50 st. 50 st. 60 st.</para>
<para>50 st. 42 st. 35 st.</para>
<para>
321/2 st. 151/2 st. 19 st.<lb/>
niet getrocken onbegeert 13 st.</para>
<para>
Ende soo men door wat verminderinge des prijs merckelijcke vermeerderinge<lb/>
in de vertieringe soude connen verhoopen, dat men hun oock daertoe autoriseerde,<lb/>
midts dat men most traghten, indien het eenighsints gevoeghlijck conde geschieden<lb/>
om de vercoopinge deser drie specien te effectueren ter plaetse, daer se verbesight<lb/>
ende geconsumeert ofte te landewaerts in vervoert souden mogen werden om<lb/>
alsoo gemelte specerijen soodanigh te belasten met de ongelden van ’t opvoeren<lb/>
in Persia tot Spahan, in Indostan tot Agra ende tot Coromandel elders, dat se uyt<lb/>
gemelte quartieren ter zee niet uytvoerlijck souden wesen bij yemant, die se<lb/>
moghte traghten in Europa te brengen, dogh met ons jongste schepen hebben in<lb/>

<fnote ref="1">In sept. 1644 werd voor het laatst een dividend in kruidnagelen uitgekeerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Maurits van Ommeren werd nov. 1614 van onder- opperkoopman; jan 1615 op<lb/>
Buton, juli 1615 op Makéan, okt. 1617 opperhoofd aldaar. In 1620 was hij vice- commandeur<lb/>
van een vloot, van Amboina onder B. van Spilbergen naar de Philippijnen gezonden. In 1623<lb/>
was hij in Compagniesdienst in Engeland; juli 1635 kwam hij als raad extra-ord. van Indië<lb/>
te Batavia, hij werd 22 aug. als commandeur naar Perzië gezonden en stierf op reis op 18 okt.<lb/>
1635.<lb/>
</fnote>

<pb n="525" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0525"/>
’t vereoopen ende vertieren der naegelen gedispenseert ende liberteyt gegeven<lb/>
om te vereoopen op alle plaetsen, onaengesien off die ergens weder uytgevoert<lb/>
moghten werden, dewijle den geordineerden vercoopprijs met die van Macassar<lb/>
niet veel is verscheelende.</para>
<para>Omtrent de landen van Masilipatnam isset onmogelijck door ’t opcopen van<lb/>
alle dienstige cleeden andere uyt te sluyten, die abyl wesende, de tael connen<lb/>
spreecken, vrundschap weten te capteren ende naerstigh sijn in haere verrightingen,<lb/>
maer omtrent Paliacata, daer de broederen van Maleye de landen in paght<lb/>
hebben ende doorgaens met de Comp.e contracteren, is volcomen exclusie, dogh<lb/>
hiertegen hebben de Deenen Trangebara ende den Engelsen Armigon, dewelcke<lb/>
oock tot St Thome ende Negepatam geadmitteert sullen werden, indien se daer<lb/>
begeeren factorije te planten, soo de gerughten gaen.</para>
<para>De vexatien van gemelte Engelsen omtrent Armigon sijn gecesseert, als sij<lb/>
vernamen, dat d’onse gewelt met maght resolveerden te wederstaen. Wij sullen<lb/>
van onser zijden volgens U E. ordre traghten om met deselve in geen verwijderinge<lb/>
te comen, soo lange als het behoudens de eere onses vaederlandts ende des Comp.ies<lb/>
prerogatijven sal connen geschieden.</para>
<para>Des Comp.ies residentien in Persia ende Indostan werden desen jaere door<lb/>
den E. Maurits van Ommeren gevisiteert.</para>
<para>Die van Coromandel sijn door den E. Maerten IJsbrandsen soodanigh geregeert<lb/>
geweest, datter geene redenen sijn gevonden om derwaerts visitatie te<lb/>
laeten doen.</para>
<para>Gemelten E. IJsbrandsen hebben wij niet connen bewegen om langer in<lb/>
Indien te continueren. De hoope van sijn oude moeder naer een reyse van 24<lb/>
jaeren nogh eens te sien, item om sijn saecken in ordre te stellen ende het aengename<lb/>
vaederlant wat te frequenteren, hebben hem doen resolveren om eens over<lb/>
te vaeren. Het is voor seecker, dat UE. saecken op Coromandel een trouw, ijverigh<lb/>
ende wel ervaeren dienaer missen sullen, derhalven soo Sijn E. de coude Nederlandse<lb/>
lught niet wel conde verdraegen, het sal U E. Indisen stant dienstigh wesen,<lb/>
dat hij aengesoght werde om weder herwaerts te comen ende sijn Coromandelsen<lb/>
dienst weder aen te vangen aengesien hij daer doorgaens Cristenen, heydenen<lb/>
ende Mooren sonderlinge aengenaem is geweest ende geduyrende sijne regieringe<lb/>
egeene onlusten noghte ongemacken over U E. saecken in die quartieren voorgecomen<lb/>
sijn. Hij heeft, van Coromandel scheydende, op ons approbatie sijn<lb/>
transport aen Carel Iteniers gedaen, van denwelcken Sijne E. ons soo goede<lb/>
rapporten is doende, dat wij geresolveert blijven, alsoo hij sijn verbonden tijt wel<lb/>
driemaels uytgedient heeft om hem met redelijeke verbeteringe ende den provisionelen<lb/>
tijtel van president tot continuatie te bewegen, met voordere beloften, soo<lb/>
de effecten sijns dienst de rapporten van den E. IJsbrandsen confirmeren, dat<lb/>
hem den eerentijtel van gouverneur ende directeur toevoegen sullen.</para>
<remark>«Waarde der goederen in Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>Soo resteren aen effecten tot Coromandel op ultimo december passato<lb/>
gl. 450 524.</para>
<para>
Waertoe wij door de apparente verbeteringe des handels van voornemen sijn<lb/>
om yegens meert aenstaende met de hulpe Godes derwaerts te senden een treffelijck<lb/>
cargasoen van omtrent de drie hondert duysent guldens aen Chijnees ende<lb/>

<pb n="526" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0526"/>
Sumatras gout, midtsgaders bij de hondert duysent gulden aen coopmanschappen<lb/>
als coper, campher, looth, eenige specerijen ende andere waeren, dat daer renderen<lb/>
sal door den goeden incoop des gouts ende het voordeel der goederen over de<lb/>
ses hondert duysent gulden, sullende daermede Coromandel op nieuws versien<lb/>
wesen met thien tonnen gouts ende een halff, waervoor dan een treffelijck retour<lb/>
voor ’t vaederlant ende Indien geprocureert sal connen werden.</para>
<para>Door ’t overlijden van Maleijo, den maghtighsten ende rijcksten negotiant<lb/>
omtrent Paleacata, aensienelijcksten ende gequalificeersten contractant bij den<lb/>
Coninck van Carnatica ende sijne groote, heeft de Comp.e een treffelijck vrunt<lb/>
verlooren, dogh sijne twee broeders blijven ons seer toegedaen, daervan den<lb/>
eenen, Chinnanna genaempt, den oorloge volght ende den ruineerder van Tymeragie<lb/>
is geweest ende den anderen, Sasadra
<fref ref="1"/>  geheeten, die in Maleyos comercie<lb/>
is gesuccedeert ende alsoo deselve aen des Comp.ns welstant in ’t bijsunder<lb/>
is gelegen, soo vertrouwen wij, dat haeren gewesen broeder te min missen<lb/>
ende apparent mettertijt door deselve, soo ’t U E. dienst moghte comen te<lb/>
vereysschen, wel eenige groote saecken sullen connen verrighten, als UE. door den<lb/>
Gouverneur- Generael ende den E. Mart en IJsbrandsen bij monde gecommuniceert<lb/>
sal werden.</para>
<para>Om dan Chinnanna te meer aen de Comp.e te verbinden hebben wij toegestaen,<lb/>
dat hem een halff dosij n bequaeme ijsere stucken op sijn ernstigh ende instantigh<lb/>
versoeck vercoght sullen werden van ’t overige, dat de vier schepen, die desen<lb/>
jaere van Suratte daer staen te comen, missen sullen mogen, want soo wij sulcx<lb/>
niet en deden, souden de Engelsen niet beter wenschen, dan dat hun alsulcke<lb/>
occasie voorcomen moghte, te weten, dat hun geschut ten alderdiersten met extraordinarie<lb/>
gunstcapteringe vercoopen moghten.</para>
<para>Den handel van Arracan is mede apparent voor de Comp.e seer considerabel<lb/>
te werden, alsoo sigh den Coninck aldaer sonderlinge wel tot UE. staet genegen<lb/>
thoont. Het last rijs cost daer gemeenlijck omtrent de 30 gl., een slaeff 20 gl., de<lb/>
gommalacca
<emph>21/2</emph> stuyver het pont, die in Persia seer getrocken is ende soo daer<lb/>
quantiteyt goeden indigo te becomen sij, als ons gerapporteert wert ende de verwe,<lb/>
in Chattigam geleyt, uytwijsende is, waerop wij ernstige ende pertinente advijsen<lb/>
ende ordren gegeven hebben, daerover alle daegen een considerabel monster<lb/>
van die verwaghtende sijn, soo sullen denselven handel met groot voordeel continueren<lb/>
comien.</para>
<para>De 271
<super>s/4</super> lasten rijs, 216 stucx slaeven ende 2688 ‘ffi gommalacco, daermede<lb/>
Noordwijck ende Daman van daer hier gekeert sijn den 21en april lestleden,<lb/>
hebben tsaemen maer gecost gulden 14809.5.- ende sonder den rijs souden wij<lb/>
eenigen tijt seer schaers geweest hebben.</para>
<para>
Daerover den 17en augustij lestleden andermael derwaerts hebben gesonden<lb/>
den coopman Adam van der Mandere
<fref ref="2"/>  met een cargasoen, bedraegende gulden<lb/>
29 776.9.8, gescheept in Bommel ende Ruttem, daermede derwaerts sijn gekeert<lb/>
de alhier gecomene ambassadeurs, die vermidts eenige voor de Comp.e oncoste-<lb/>

<fnote ref="1">Chinnanna en Sasadra, broeders van den met de Compagnie bevrienden grootkoopman<lb/>
Maleye, na wiens dood in maart 1634 de eerste zich vooral aan politiek en oorlog<lb/>
wijdde, de andere aan de handel. Chinnanna kwam 1649 ten val, Sasadra, reeds lang met hem<lb/>
in onmin, vond ik het laatst in 1645 vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Adam van der Mandere was tussen 1635 en 1638 als opperkoopman in Arakan,<lb/>
later, zeker tot 1641, in Siam.<lb/>
</fnote>

<pb n="527" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0527"/>
lijcke gerij ven ende geringe gedraegen ongelden met sonderlingh groot genoegen<lb/>
van hier gescheyden sijn, soodat vrij wat goets van daer verhoopen.</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Van Suratte is ons over Coromandel met het expres advijsjaght de Fortuyn<lb/>
toegesonden eene missijve van den oppercoopman Baerent Pietersen van dato<lb/>
den 24en may lestleden, dat alhier arriveerde den 17en augustij, daerbij gemelten<lb/>
Pietersen ons toeseynt copie eener missijve, door den Grooten Mogoor aen sijn<lb/>
gouverneur Myrmousa geschreven den 21en april lestleden, waerbij denselven<lb/>
thoont een overgroot misnoegen te hebben aen den vreedehandelinge door den<lb/>
Engelsen ende Portuguysen met malcanderen aengegaen
<fref ref="1"/> . Belastende dierhalven<lb/>
aen gemelten Myrmosa van ons te vernemen, hoe wij ons naer dese onderhandelingh<lb/>
ende negotiatie houden ende comporteren sullen, voorslaende verscheyde<lb/>
middelen, die tot naedeel van de Portuguysen ende Engelsen bij der hand genomen<lb/>
souden connen werden, ons door eenige aenbiedende benefitien pogende tot sijn<lb/>
assistentie te animeren, maer insonderheyt traghtende te vernemen, ofte wij oock<lb/>
de corner cie sijner landen souden abandonneren, als hij door eenige intervallen<lb/>
moghte resolveren om gemelte natiën den handel ende corner cie in sijn rijck te<lb/>
ontseggen ofte dat die bij haer selven moghten vertrecken ende wijders genegen<lb/>
sijnde om met een gequalificeert persoon van den Nederlanderen door ons derwaerts<lb/>
te committeren, te spreecken ende te delibereren op voordere saecken,<lb/>
dees materie raeckende, dogh maeckende sijn conclusie, als d’Engelsen van desen<lb/>
gemaeckten vreede moghten comen te desisteren ende andermael met den Portuguysen<lb/>
in oorloge wilden treden, dat hij hun dan wederom den vrijen handel in<lb/>
sijn lant soude vergunnen, midts dat se hunne comptoiren ende residentien<lb/>
weder souden moeten houden in Suratte, Broocha, Broddera, Cambaya,<lb/>
Amadabath ende Agra, midtsgaders oock gestaedigh een resident bij Sijne<lb/>
May.* etc.</para>
<para>Gemelten Baerent Pietersen hadde dese voorstellingen seer hooge geextimeert<lb/>
ende alsoo der geen comoditeyt omtrent Suratte was om ons deselve toe te connen<lb/>
seynden, soo hadde voorsz. Myrmousa hem twee patamers
<fref ref="2"/>  aengeboden om die<lb/>
met alle voorseeckertheyt tot Coromandel te brengen, op hoope daer gereet<lb/>
leggende schepen moghten wesen om herwaerts te comen, daermet dan dese<lb/>
advijsen ons souden connen toegesonden werden om daerop antwoorde te becomen<lb/>
met onse beseyndinge, die wij desen jaere van Batavia naer Suratte souden<lb/>
mogen resolveren te doen. Ende ten aensien Der Veer voor de aencomptste deser<lb/>
brieven tot Masilipatnam van Coromandel herwaerts was gedepecheert, item dat<lb/>
Hoorn daer wat lange meenden op te houden, soo hebben gemelte Fortuyn, die<lb/>
aldaer te maghteloos was yegens de Portuguyse fregatten, soo daer eenige te<lb/>
Negapatam aengecomen waeren, herwaerts gesonden, daer ’t in verscheyde occurentien<lb/>
dienst sal connen doen.</para>

<fnote ref="1">Het in 1630 tussen Engeland en Spanje gesloten verdrag van Madrid had op Azië<lb/>
geen betrekking, maar in januari 1635 kwamen de Portugese onderkoning en Methwold,<lb/>
Engels president te Suratte, te Goa tot overeenstemming, de wapenstilstand voor onbepaalde<lb/>
tijd werd daarna tot een vrede.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Patamer, ten rechte path-mar, renbode.<lb/>
</fnote>

<pb n="528" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0528"/>
<para>Wij hebben op allen tselve met grooten aendaght gelet ende bevonden, dat<lb/>
daerop in ernstigh bedeneken moeten genomen werden de naervolgende consideratien<lb/>
:</para>
<para>Eerstelijcken hoe den Grooten Mogoor hier claerlijck betoont, dat hij meer<lb/>
werekx maeckt van onse ende der Engelsen negotie in sijn rijck, als men voor<lb/>
desen heeft willen begrijpen,</para>
<para>
item dat hij ’t voor een groot proffijt ende verseeckeringe sijner landen<lb/>
hout, dat men continuere met de residentien te houden in sijne steden van Suratte,<lb/>
Brootcha, Brodera, Cambaya etc.<lb/>
Wijders dat hij bedught is voor een groot gedeelte van sijn incomen te verliesen,<lb/>
soo hij groot misnoegen wilde thoonen over de gemelte vreedetreffingh.</para>
<para>Dat hij gaerne sijne maght met d’onse soude verstereken, soo hem de Portuguysen<lb/>
ende Engelsen moghten traghten eenige offentie te doen, alsoo de voorslaegen<lb/>
van Dio ende Daman te belegeren maer gesoghte subjecten sijn om ons<lb/>
te meer te bewegen ende gaende te maecken, ten aensien de gemelte plaetsen<lb/>
voor hem inprenabel sijn.</para>
<para>Dat de affpersingen van Myrmousa in swaere tollen te voorderen met de<lb/>
goederen boven haer waerde te taxeren, item te willen maecken van sapponcooper-<lb/>
ende loothhandel des Conincx negotie ende veele andere schraperijen<lb/>
maer gepractiseerde vonden sijn van des Mogoors raeden om van ons te meerder<lb/>
voordeelen te trecken, dewijle men dogh bemerekt, dat alle hun doen op proffijt<lb/>
siet, het magh dan wesen, hoe sij ’t crijgen connen.</para>
<para>Dat de monopolie van den indigo alleen door des Mogoors onversaedelijcke<lb/>
begeerlijekheyt is gepractiseert om daer uyt dan nogh te grooter voordelen te<lb/>
trecken, alsoo hun des Mogoors groote hadden ingebeelt door de praghtvoeringe<lb/>
van d’Engelsen ende d’onse, dat de winsten op de Indostanse negotie veel meerder<lb/>
mosten wesen, als die inderdaet sijn, hetwelcke door de aengevangen lightinge<lb/>
der comptoiren ende desisteren van den incoop derselver indigo nu beter waer<lb/>
geworden sijn.</para>
<para>Dat den roep soo gegaen heeft, dat de Mogullen groote partij e indigo souden<lb/>
coopen, als die van Agra weder op de 45 ropia de 50 waere gecomen, item den<lb/>
treek in Persia etc. maer uytstroyselen sijn geweest om ons ende den Engelsen<lb/>
tot coopen te pousseren.</para>
<para>Dat men oock geen contracten met dees natie can maecken, daerop met<lb/>
eenige de minste verseeckeringe souden mogen staen ofte bouwen, alsoo hun<lb/>
insight maer is voordeelsoeckinge per fas an nefas sonder den vreemdelingen<lb/>
eenige de minste trouwe te houden.</para>
<para>Dat sij soo grooten staet maecken van der Portuguysen negotie in Indostan,<lb/>
dat se ons ende den Engelsen gedwongen hebben tot de restitutie van wel genomen<lb/>
prinsen voor den Cambaysen in Wijck ter Zee, naerdat gemelte Portuguysen<lb/>
voorsz. Engelsen ende ons getrotst hadden, dat maer twee jaeren is geleden.</para>
<para>
Dat wij niet en connen vernemen soodanige voordelen bij de uytsluytingen<lb/>
der Engelsen ende Portuguysen uyt den Indostansen handel, dat wij daerom<lb/>
souden aenvangen, tgeene tot subject soude dienen om in generaele ropture met<lb/>
den Engelsen te comen, hetwelcke van onser sij den met alle vernuft ende wijsheyt<lb/>
moet gehoedet werden, insonderheyt omdat den staet onses vaederlandts de<lb/>
disputen tusschen Engelsen ende ons in Indien soo hoogh niet en nemen, dat se<lb/>
daerom met de croone van Groot Britanien in verwijderinge souden comen, maer<lb/>

<pb n="529" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0529"/>
pertije tegen pertije stellen, laetende ons in Engelant disputeren, soo onlangs vijff<lb/>
jaeren geduyrende geschiet is.</para>
<para>Dat men claerlijcken bemerckt, den Mogoor bedught is, de Portuguysen met<lb/>
hulpe der Engelsen (die veele hebben geclaeght over geleden schaeden door onverdraeghlijcke<lb/>
extorsien in Indostan) aen sijn onderdanen de zeevaert naar Persia<lb/>
ende Arabia souden mogen traghten te beletten ende daerom gaerne door onse<lb/>
maght ende bijstant de zee open soude houden, alsoo den vertier van de Indostanse<lb/>
cleeden, die ter zee uytge voert werden, extreem groot valt, daeruyt hij sijn<lb/>
grootste tollen ende beste incomen treckende is.</para>
<para>Dattet ons geen voordeel can toebrengen, off den Mogoor off de Portuguysen<lb/>
Dio ende Daman besitten, derhalven ongeraeden is tot de belegeringe van eenige<lb/>
deser plaetsen den Mogoor te animeren ofte ter zee assistentie te beloven, alsoo<lb/>
wij het voor ondoenelijcken aghten bij donckere naghten te beletten, datter<lb/>
geen fregatten souden aen- ende incomen. Ende soo dan oock de Engelsen moghten<lb/>
traghten om met haere schepen alsulcke plaetsen secoursen aen te brengen, soo<lb/>
souden wij ’t met gewelt moeten weeren, daeruyt dan een generaele ropture<lb/>
volgen moghte ende alsdan oock soodanige plaetsen bij ons niet soo dight ter zee<lb/>
beset gehouden wierden, datter geen assistentie altoos ingebraght soude connen<lb/>
werden, soo souden light in plaetse van recompense reproche ende calainge
<fref ref="1"/>  tot<lb/>
looningen crijgen.</para>
<para>Dat ons geensints geraeden is den Mogoor toe te staen, hij met onse handen<lb/>
de castainge uyt het vier soude haelen, want, wij ons verbrandende, hij ons niet<lb/>
heelen ofte genesen soude connen.</para>
<para>Dat ons de onverdraeghlijcke proceduren, jae extorsien, van Myrmousa soo<lb/>
veele jaeren geleden behooren gestaedigh in verscher memorie te blijven om ons<lb/>
niet te laeten verleyden door schijnvoordeelen tot te excuseren extremiteyten.</para>
<para>Dat de aenbiedinge van halve tollen in Dio ende Daman te genieten voor te<lb/>
presteren diensten aen den Mogoor etc. in ons niet hooren het minste bewegen te<lb/>
veroorsaecken, aengesien het exempel van toltrecken der Engelsen in Ormus<lb/>
meer fame als effect heeft etc.</para>
<para>Dat de saecken deser aenbiedingen niet groot genoegh ende den Mooren niet<lb/>
trouw genoegh en sijn om op de beloften van haere volgende aen ons te vergunnen<lb/>
voordeelen yets remarcabels aen te vangen.</para>
<para>Te meer onsen stand in Indien yegenwoordigh soo redelijck is, dat wel excuseren<lb/>
mogen yets hasardeus voor te nemen met soo infidele ende maghtige potentaeten,<lb/>
daerdoor in nieuwe verwarringen souden mogen comen te geraecken.</para>
<para>Om deese ende nogh veele andere merckelijcke redenen ende consideratien,<lb/>
die om prolicxheyt te excuseren ongemoveert laeten ende tot de mondelinge<lb/>
communicatien reserveren, hebben wij aen de E. Maurits van Ommeren ende<lb/>
Baerent Pietersen geadviseert ende geordineert aen Myrmousa van onsentwegen<lb/>
te antwoorden om aen Sijne Mogoorse Maj.È te rapporteren,</para>
<para>dat wij, God loff, getroost sijn ende blijven de maghten der Portuguysen<lb/>
ende Engelsen, sullende niet laeten om haeren gemaeckten vreede sijne landen te<lb/>
frequenteren, soo lange wij aen de comercie voordeel connen doen, tsij dan off<lb/>
d’Engelsen daer blijven resideren ofte dat se resolveren moghten te vertrecken.<lb/>
Dogh soo de dierte der cleeden ende indigo in sijn rijck bleef f continuerende, dat</para>

<fnote ref="1">Calainge, calange, hier: beschuldiging.<lb/>
</fnote>

<pb n="530" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0530"/>
<para>dan wel moghte volgen, wij ordre van ons principalen het aenstaende jaer be-quaemen om van de Indostanse negotie te desisteren, alsoo wij aen Haere E.neffens den dieren indigo ende cleeden, verleden jaere van Suratte af f gescheept,daerop in ’t breede hebben geschreven ende dat haere voordere ordre verwaghtendebleven.
</para>
<para>Dat wij geen oorloge tegen den Engelsen noghte vreede met den Portuguysen<lb/>
mogen aenvangen noghte maeken sonder expresse last van de gemelte onse<lb/>
hooge overheyt.</para>
<para>Dat wij Sijne Map niet en souden vermogen te assisteren om Dio ofte Daman<lb/>
te conquesteren sonder ordre van deselve, gelijck oock de Engelsen Ormus niet<lb/>
hebben helpen winnen, noghte dees vreedehandelinge met den Portuguysen<lb/>
hebben aengegaen dan met voorgaende permissie van haeren Coninck.</para>
<para>Dat wij daeromme oock geen besendinge aen Sijne Map connen doen, omdat<lb/>
in ons vermogen niet en is over alsulcke saecken conclusie te nemen, maer dat wij<lb/>
met d’eerste gelegentheyt de voorstellingen van Sijn Map aen ons souveraynen<lb/>
sullen voordraegen om daerop Haere E. ordre te mogen becomen.</para>
<para>Dat wij onderentusschen voor seecker houden, d’ Engelsen yegens ons noghte<lb/>
tegen Sijne Map8 staet niet en sullen attenteren, soo wij meenen, de Portuguysen<lb/>
mede niet en sullen doen, doordien Sijne Maj.18 lant haeren spijscamer is ende<lb/>
indien Sijne Map8 voorsaten aen gemelte Portuguysen geen negotie ende insonderheyt<lb/>
lijfftoghten uyt sijn rijck hadden laeten toecomen, sij souden noyt in<lb/>
Indien soo maghtigh sijn geworden.</para>
<para>Ende dat wij ten dienste van Sijne Map8 onderdanen wel genegen blijven<lb/>
haere goederen van Suratte op vraght naer Gamron te voeren, midts dat deselve<lb/>
wat verhooght wierden, alsoo se soo cleen ende geringh sijn, dat se het vierendeel<lb/>
van onse costen ende lasten niet vergoeden connen.</para>
<para>Wat hier op volgen wil, sal ons den tijt leeren ende geloven wij vastelijcken,<lb/>
dat een seer groote faulte souden begaen, soo wij ons wijders engagieerden. De<lb/>
saecke is te raeuw, de gramschap des Mogoors te versch, offentien sijn der nogh<lb/>
niet gevallen ende daer en is nogh geen oorsaecke, die ons tot yetswes groots<lb/>
dringht.</para>
<para>Aen den stijl des brief fs connen wij niets anders begrijpen, dan dat se door<lb/>
eenigh vreempt humeur is ingestelt om ons met de Engelsen te engagieeren .</para>
<para>Belangende den handel van Suratte op Mogha, daer U E. verhaelen,<lb/>
Uutreght toe gedestineert was, die reyse heeft geen voortgangh gehad door der<lb/>
cleeden dierte ende der revolten in het rijck van Jemen, alsoo de Arabieren<lb/>
tegens de Turckse regieringe ende guarnisoenen in oorloge waeren gecomen, daerdoor<lb/>
de comercie buyten posture was geraeckt ende de Indostanse negotianten<lb/>
met haere cargasoenen daer hadden moeten overblijven.</para>
<para>
Den anylhandel
<fref ref="1"/>  stont in Indostan te comen op den ouden voet, waerover<lb/>
met Maestright den 13en augustij aen Baerent Pietersen over Coromandel hebben<lb/>
geordineert U E. eysch te voldoen, limiterende de prijsen van den lauro
<fref ref="2"/>  tusschen<lb/>
45 ende 50 ropia de Aghabaerse man ende den cirquesen tusschen de 25 ende 30<lb/>
ropia ; item dat bij manquement van capitael penningen op intrest soude nemen<lb/>
volgens U E. ordre. Gemelte missijve is den 19en september tot Masilipatam<lb/>

<fnote ref="1">Anylhandel = indigohandel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De indigo lauro is die van Lahore, de „cirquese” die van Sharkej, nabij Ahmadabad.<lb/>
</fnote>

<pb n="531" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0531"/>
aengecomen ende is door den E. Carel Reniers oock prompelijck voorts gesonden<lb/>
door twee verscheyde expressen, elck bijsonder, soodat wel moghte gebeuren,<lb/>
U E. daervan nogh desen jaere de effecten toequaemen.</para>
<para>Het juweel van Sr Gasper Boudaen<fref ref="1"/> , dat sijn waerdicheyt met de doot<lb/>
van den overleden Mogoor t’eenemael verlooren heeft, is neffens des Comp.ns<lb/>
waerdste middelen, bestaende in 358 baelen Persise zijde ende 147 packen deden,<lb/>
bedraegende over de 500 000 gl., bij Suratte tot Renier<fref ref="2"/>  aen lant gebraght,<lb/>
onder belofte ende schriftelijcke acte des gouverneurs Myrmousa, die tolvrij souden<lb/>
mogen gelost ende herlaeden werden, ten aensien onse vier schepen, Leyen, het<lb/>
Zeepaert, Nieuw Hoorn ende Der Veer, comende uyt Persia den 4en april passato,<lb/>
gerescontreert waeren omtrent Daman ses Portuguyse galjoenen, die den vice-rey<lb/>
van Goa yegens haer uytgesonden hadde, meenende deselve gesepareert te beyegenen,<lb/>
dogh den generael der Portuguysen, bemerckende, dat hem d’onse toonden<lb/>
het hooft te willen bieden, hij seer sober gemant, qualijck geballast ende andere<lb/>
defecten in sijn vloot bespeurende, heeft niet seer geijvert om bij d’onse te comen,<lb/>
die mede om redenen van haer costelijcke last te minder hebben getraght om<lb/>
hem te naederen, voorderende hun cours naer Suhalyscom, de Portuguysen<lb/>
daerop naer Daman retirerende met uytgeven om de defecten ende gebreecken<lb/>
haerer vloote te suppleren ende dan d’onse op haer vertreck van Suratte weder<lb/>
waer te nemen. Waerop d’onse resolveerden tot verseeckeringe van des Comp.les<lb/>
capitaelen die aen lant te lossen om dan te geruster den viant slagh te leveren,<lb/>
soo hem ten tweeden maele quaemen te beyegenen. Bij het lossen deser goederen<lb/>
sal de Comp.ie weynigh intrest lijden, alsoo de zijde U E. evenwel desen jaere<lb/>
toecompt ende de cleeden voor Indien vermidts hunne excessijve diere prijsen<lb/>
hier met geen considerabel voordeel souden hebben connen vercoopen. Maer het<lb/>
heeft in Indostan den onsen tot een sonderlingen couragieusen roem gedijt ende<lb/>
des viants ijver is daerdoor soo verflaeut, dat se op ons gemelte vier schepen<lb/>
niet verders hebben derven waghten.</para>
<para>
De lightingh van de Indostanse comptoiren tot Agra ende Amadabath is<lb/>
ordentelijck geschiet ende sijn hier gecomen den directeur Jacob van der Graeff, de<lb/>
opperluyden Salomon Voerkneght<fref ref="3"/> , Jan van Twisch<fref ref="4"/>  ende Beukel van Santen<fref ref="5"/> <lb/>

<fnote ref="1">Voor dit juweel, een prachtige antieke camee, door den Amsterdamsen koopman<lb/>
Gaspar Boudaen aan de V.O.C. in commissie gegeven, zie men
<emph>Qrote Gamee.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Renier, waarschijnlijk Rander, een plaats vlakbij Suratte, aan de andere zijde van<lb/>
de rivier de Tapti.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Salomon Voerknegt was tussen april 1 630 en eind 1635, van onder- tot opperkoopman<lb/>
opklimmend, te Agra en werd toen wegens knoeierij naar Batavia opgeroepen. Dec. 1636<lb/>
werd hij. gesuspendeerd van gage, in verband daarmee naar Suratte teruggestuurd ; hij stierf<lb/>
okt. 1637 te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Jan van Twist was 1632 opperkoopman en seeunde te Suratte en als zodanig vaak<lb/>
te Agra en te Ahmadabad vertoevend; eind 1635 naar Batavia opgeroepen wegens knoeierij,<lb/>
werd hij aug. 1636 fiscaal op de vloot voor Goa; belast met een zending naar den vorst van<lb/>
Visiapore, stichtte hij in 1637 de loge te Wingurla, waarna hij jan. 1638 weer fiscaal op de vloot<lb/>
voor Goa was, sept. 1640 extra-ord. raad van Indië, commandeur voor Malakka, febr. 1641<lb/>
gouverneur van Malakka, mei 1642 naar Batavia opgeroepen, dec. 42 afgetreden als gouverneur<lb/>
wegens oneerbiedigheid en twisterij ; hij stierf te Batavia 3 nov. 1643.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Beukel van Santen kwam juli 1626 als assistent naar de bocht van Patani en ging<lb/>
1628 als onderkoopman naar Arakan. Sept. 1633 werd hij naar Suratte gezonden, waar hij<lb/>
opperkoopman werd. Na zijn terugkeer in 1635 te Batavia werd hij door Van Diemen als<lb/>
ondienstig naar Nederland gezonden.<lb/>
</fnote>

<pb n="532" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0532"/>
met de ondercoopluyden Baerent Wighmans
<fref ref="1"/> , IJsbrant Pietersen
<fref ref="2"/> , Jan<lb/>
Leendertsen
<fref ref="3"/>  ende Salomon Sweers
<fref ref="4"/> , die daer alle door de sobere negotie<lb/>
wel gemist moghten werden, te meer de oncosten van U E. residentien aldaer<lb/>
alle de voordeelen consumeerden. Oock was Van der Graeff tot die qualiteyt te slap<lb/>
ende de oppercoopluyden waeren hem in autoriteyt bijnae overgroeyt, soodatter<lb/>
het gedaene redres hooghnoodigh was.</para>
<para>Den lossinnigen incoop van den Agrasen anyl wert nu verbloemt met ijver<lb/>
tot bevoorderingh van des Comp.les dienst ende om ons door d’Engelsen niet te<lb/>
laeten vercloecken. Hoe die UE. sal bevallen, te weeten dat 199 671 indigo<lb/>
lauro comen te costen gl. 361 671.1.11, staet ons bij U E. naeste schrijven te<lb/>
vernemen, dogh eer wij U E. met ons weeten souden laeten toecomen retouren,<lb/>
in diervoegen ingecoght, soo souden liever een schip minder overseynden ende te<lb/>
meerder capitael in Indien behouden. Wij rekenen oock tot ons groot regret,<lb/>
dat UE. het geheele bedraegen van desen indigo te min aen retouren is toegesonden,<lb/>
ten aensien, ten besten genomen, die de risico ende maendgelden niet<lb/>
draegen can. Dit sijn effecten van onervaeren directeur ende oppercoopluyden,<lb/>
die hetselve van assistenten sijn geworden sonder interim bedaut te sijn van den<lb/>
Nederlandsen lught ofte dat se comunicatie van U E. hooghste regieringe in Indien<lb/>
gesmaeckt hebben, waerdoor soo Indostans wijs sijn geworden, dat se den smith<lb/>
slaghten, die, coninck geworden sijnde, nergens thuys was, dan als van sijn coolen<lb/>
sprack etc.</para>
<para>Het gevoelen van dese borsten was soo groot van des Mogoors hooge ymaginatien,<lb/>
dat men ons heeft derven aenschrijven, de son veeleer haer blinckende<lb/>
straelen soude verliesen, alsdat den Mogoor van sijn voornemen in ’t hooghdringen<lb/>
van den prijs der indigo soude desisteren, daer ter contrarie is gebleecken, dat hij,<lb/>
bemerckende, dat wij ende de Engelsen het incoopen naerlieten ende dat men de<lb/>
comptoiren begonde te lighten, niet een eenigh enckel jaer tselve heeft getraght<lb/>
staende te houden.</para>
<para>Soo nu de Chynese blaeuwe verwe, ten geringen prijse ingecoght, den verweren<lb/>
in Neerlant dienen can, dat den Chatigamsen
<fref ref="5"/>  ende Siamsen, daervan<lb/>
wij de monsters verwaghten, wel bevallen magh ende den Coromandelsen de<lb/>
spieringh slaghte, die den cabaljauw doet affslaen, hoe vreemd wil dan nogh<lb/>
desen Grooten Mogoor toehooren.</para>

<fnote ref="1">Barent Wighmans was april 1630 assistent, 1635 onderkoopman van Suratte,<lb/>
opgeroepen naar Batavia en in dec. 1642 opperkoopman op een schip naar Sumatra’s<lb/>
Westkust.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ysbrant Pietersz. werd dec. 1628 van assistent onderkoopman, was dat in 1632 te<lb/>
Agra, vanwaar hij eind 1635 naar Batavia werd opgeroepen wegens knoeierij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jan Leendertsz. kwam 1625 als jongen uit, werd aug. 1630 van bottelier assistent te<lb/>
Suratte, tevens tolk aldaar, later in onderkoopmansrang. In 1635 naar Batavia opgeroepen,<lb/>
vergezelde hij Wollebrant Geleinsz. naar Borneo, vanwaar hij aug. 1636 te Batavia terugkwam.<lb/>
Hij stierf mei 1640 voor Gamron.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Salomon Sweers kwam okt. 1632 als secretaris van de vloot van Van Diemen uit<lb/>
en was vervolgens onderkoopman te Suratte, sinds mei 1637 tijdelijk te Amboina. Hij repatrieerde<lb/>
in dec. 1637 in koopmansrang, was maart 1639 schout van Texel en kwam nov. 1641<lb/>
als extra-ord. raad van Indië weer te Batavia. In dec. vice-president van de Raad van Justitie.<lb/>
Hij werd in sept. 1644 door Heren XVII wegens particuliere handel teruggeroepen. Hij vertrok<lb/>
febr. 1646 naar patria, nadat hij een jaar eerder met den direeteur-generaal Van der Lijn<lb/>
handgemeen was geraakt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Chatigamse indigo, indigo uit Chittagong, dus uit Bengalen.<lb/>
</fnote>

<pb n="533" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0533"/>
<para>Ons nuttigh verregesight voor de Comp.ie om haeren dienst te voorderen<lb/>
met soodanige persoonen voor ons te doen comen tot verlightinge van haer<lb/>
vermist oordeel ende verstant sonder verminderinge van waerdigheyt ende<lb/>
qualiteyt, gelieven UE. smaedelijck in haer generaele brieven te noemen lightvaerdige<lb/>
lightinge, maer alsoo hetselve nergens minder gemeenschap als met<lb/>
lightvaerdigheyt heeft, soo blijven wij van gevoelen, dat den insteller derselver<lb/>
brieven door een vreemden geest daertoe gepousseert is geweest ende dat sulcx<lb/>
door grondiger beright naer desen beteren sal om ons geen onreght te doen ende<lb/>
de eer van sijne ende onse meesters in de noodige hooghwaerdige dingniteyt ende<lb/>
respect te houden.</para>
<remark>«Bijzonderheden over verschillende 'personen<lb/>
»</remark>
<para>Naer den eysch van ’t vervolgh der Indostanse saecken op de hiervooren<lb/>
verhaelde materiën sullen wij bedeneken op een bequaem persoon om volgens<lb/>
UE. ordre bij den Mogoor als agent te houden, dat vooralsnogh meenen, wel<lb/>
geexcuseert can werden ende niet als tot verlooren costen soude comen te gedijen,<lb/>
te meer ons in veelen blijekt, dat des Comp.les dienaren den meesten tijt met<lb/>
sluyckerije voor andere de moeyte veroorsaecken.</para>
<remark>
«Gegevens over Perzië, vgl.
<ref>Perzië p. 553-554</ref>; over
<ref>Amboina, </ref>waarvoor men zie<lb/>
Gijsels
’ brief , afgedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 269</ref>; daarna volgt
<ref>Bouwstoffen II, p. 280 </ref>»</remark>
<para>Dogh om den viant nogh een grooten affbreuck te doen, soo hebben se voor<lb/>
’t opbreecken van haere besettinge, die noyt fatsoen, ordre nogh gedaente van<lb/>
belegeringh heeft gehad, getrocken aen ’t ruyneren van de groote naegelbossen,<lb/>
gelegen bij noorden Luciela in de boght van Bobbet alias Caybobo, alwaer met<lb/>
onse geheele maght van correcorren ende 120 soldaten een overgroote ruyneringh<lb/>
is geschiet, dat des te verseeckerder hebben connen doen, omdat het meeste<lb/>
weerbaere volck des viants hun bij den quimelaha hadden vervoeght, sijnde alsoo<lb/>
vernielt vijffthien treffelijeke vlecken ende de naegelplantagien daerbij gelegen,<lb/>
alle staende onder ’t gebiet van den gemelten quimelaha, denwelcken, hetselve<lb/>
naer het afftrecken onses volckx besightight hebbende, sigh daerover uyttermaten<lb/>
seer ontstelt ende bedroeft heeft. Men verseeckert ons, dat dees naegeldestructie<lb/>
grooter is geweest, als die in den jaere 1624 door de Nassause vloote gedaen is<lb/>
ende dat den voorsz. quimelaha daerdoor meer schaede heeft geleden, als dat hem<lb/>
Luciela af f genomen waere.</para>
<para>De Macassaren sijn soo stout ende vermeten geworden door de oeffeninge<lb/>
van den oorloge, dat se met 27 haerer vaertuygen onder drie vlaggen van admirael,<lb/>
vice-admirael, schout bij naght, bij claeren daege hebben getraght in spijt van<lb/>
onse cruycende jaghten de Son, Mogha ende twee chaloupen naer Combello te<lb/>
seylen, sonder dat Batavia, Cochijn, Negepatam en de twee chaloupen, die geordineert<lb/>
waeren om de passagie tusschen Henehela, de Broeders ende den Hoeck<lb/>
van Siel<fref ref="1"/>  te besetten, bij deselve door stilte ende contrarye stroom hebben<lb/>
connen comen.</para>

<fnote ref="1">Met Henehela wordt wel een dorp ter noordwesthoek van Hitu. nabij de Wai Ela,<lb/>
</fnote>

<pb n="534" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0534"/>
<remark>«Streken door de Makassaren bezocht, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 280, </ref>„gelijck<lb/>
het ” tot p. 282 r. 6<lb/>
»</remark>
<para>Soude men de princen, die met ons vaederlant geallieert sijn, connen geven<lb/>
contentement met te seggen, dat men disadvoyeert het misdoen der vreemden,<lb/>
die onder de protexcie der Vereenighde Nederlanden resideren ende wel lijden<lb/>
mogen, dat se gestraft werden, als men hun vind ter plaetse, daer se misdoen,<lb/>
blijvende echter deselve protegerende, als, behouden reyse gedaen hebbende,<lb/>
weder in Neerlant quaemen te keeren? Wij gelooven: neen, ende vermoeden, dat<lb/>
aen particuliere wegens haer geleden schaede represalie soude werden verleent<lb/>
ende, staetssaecke sijnde, datter satisfactie tot genoegen off oorloge op volgen<lb/>
soude etc.*
<super>1 * <fref ref="1"/> </super>.</para>
<para>Nogh vreemder compt ons voor, dat U E. schijnen van gevoelen te sijn, dat<lb/>
gemelten Macassar, geirriteert werdende door onse besettingen, revengie moghte<lb/>
traghten te nemen met yets verders, jaa selffs op Banda te attenteren, alsoo wij<lb/>
voor seecker houden, dat hij door de hiervooren gemelte instigatien alle sijne<lb/>
saecken daernaer dirigeert ende allengskens derwaerts heen sijn limiten, autoriteyt<lb/>
ende gesagh souckt uyt te breyden, alsoo hij bij noorden Ceram al over eenige<lb/>
jaeren uyt Macassar heeft doen vaeren naer Ceramlaut, Goram, jaa selffs tot aen<lb/>
Key ende Aru, twelck oock is de considerabelste secreete reden, daeromme wij<lb/>
getraght hebben sijn extensien te weeren, sijn progres te verminderen ende sijn<lb/>
vleugelen te corten. Banda sal oock allengskens soo verseeckert werden, datter<lb/>
geen swaerigheyt te dughten sal wesen. Indien oock oyt ofte immermeer middel<lb/>
gevonden ofte gepractiseert conde werden om Banda voor des Comp.8 staet te<lb/>
verseeckeren, soo is die becomen door de frequentatie bij noorden Ceram tusschen<lb/>
Amboino ende Banda, midtsgaders door den toeganck bijnoorden Borneo, waerdoor<lb/>
derwaerts van Batavia connen seynden in alle tijden des jaers de vereyschte<lb/>
secoursen etc.</para>
<para>Tot nogh toe is Macassars besettinge met cleene vrught dogh oock met<lb/>
cleene costen van de Comp.e geschiet ende nu U E. de groote resolutie van de<lb/>
naegeluytdelinge hebben begonnen, die wij verhoopen, dat eenige jaeren sal<lb/>
continueren door U E. gewenschten Indisen welstant, item dat ons hebt gelieven<lb/>
te autoriseren om den prijs naer rato in Indien mede leegh te houden, soo hoopen<lb/>
wij, dat met de gemelte continuatie van de vigoureuse destructie der naegelplantagien<lb/>
de Macassaerse besettingh geexcuseert sal connen werden ende veele<lb/>
andere difficulteyten overwonnen sullen werden.</para>
<remark>«Oordeel over Van den Heuvels bestuur over Amboina , afgedrukt Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 282; personalia; verzoek van de Hituërs Kakiali los te laten, af gedrukt</emph> Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 282</emph><lb/>
»</remark>
<para>Om des Comp.ies staet met meerder vestingen ofte plaetsbegrijpingen in<lb/>
Amboina te beswaeren, connen wij alsnogh niet resolveren, ten aensien die geen</para>
<para>een riviertje, bedoeld, de Broeders zijn de Nusa Telu, drie eilandjes ten noordwesten van die<lb/>
plaats, terwijl de hoek van Sial de zuidpunt van Hoamoal is. Met de passagio wordt dus de<lb/>
straat tussen Hitu en Hoamoal bedoeld.
</para>

<fnote ref="1">Dit slaat op de houding, die de vorst van Gowa aannam ten aanzien van in zijn land 
 vertoevende vreemdelingen, die van zijn havenplaats Makassar naar de Specerij eilanden<lb/>
 
 voeren.<lb/>
 </fnote>

<pb n="535" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0535"/>
<para>verder comando houden, dan hun canon reycken can ende sulcx nogh langes een<lb/>
doorgaende streeck zeestrants, daer veel aencomens valt, waerdoor die het guarnisoenhouden<lb/>
niet waerdigh souden wesen. Combello heeft van selffs egeene<lb/>
naegelen, dat te beduyden heeft; het acces te lande can ons nemmermeer aen<lb/>
Vernoela<fref ref="1"/>  nogh in ’t oosten, westen, zuyen ofte noorden belet werden. De<lb/>
aencomptste der vreemdelingen soude daerdoor in ’t minste elders niet connen<lb/>
werden verhindert, alsoo het lant meest overal te veele comoditeyten heeft van<lb/>
menighvuldige creecken, die nogh onbekent sijn. Als men belet d’aencomptste<lb/>
voor Combello, lopen se elders daeromtrent ofte op Manipe, Kelangh, Bonoa, op<lb/>
Ceram ofte op Buro, daer hun de naegelen bij naght ofte buyten kennisse van den<lb/>
onsen toegevoert werden.</para>
<para>Desen jaere sullen wij vermidts onse treffelijcke uytsetting naer Tayouan<lb/>
niet connen seynden naer de Amboinse quartieren meer soldaten als omtrent de<lb/>
twee hondert ende vijfftigh man; het guarnisoen van Amboino is oock maer<lb/>
350 coppen sterck gebleven naer ’t vertreck der leste schepen van daer, soo datter<lb/>
apparent niet notabels verright sal connen werden als met het destrueren der<lb/>
naegelboomen op Ceram te continueren naer het vermogen van des Comp.is<lb/>
maght. Dogh het toecomende jaer, soo ons den Almaghtigen de vaederlandse<lb/>
schepen behouden gelieft toe te laeten comen ende dat de Pakanse saecken succederen,<lb/>
soo wij hoopen, blijven wij vertrouwende, dat derwaerts sullen connen<lb/>
seynden omtrent de duysent soldaten om daer een jaer over te blijven, de resterende<lb/>
vernielinge op Vernoela volcomentlijck te effectueren ende dan voorders<lb/>
naer eysch van saecken, daer den E. Artus Gijsels soo grooten opinie van heeft,<lb/>
dat sigh wel genegen thoont om eenigen tijt sonder verbant in Indien te blijven<lb/>
tot uytvoeringh van tselve ende voordere diensten aen U E. te doen, wanneer<lb/>
Sijn E. dan oock derwaerts andermael als superintendent ende commissaris sal<lb/>
connen gebruyckt werden. Interim, soo ons van Tayouan nogh eenigh considerabel<lb/>
getal van soldaten toecomen moghte, alwaert omtrent halff meert, soo<lb/>
sullen niet laeten, die derwaerts te seynden, waertoe geresol veert blijven eenige<lb/>
schepen ofte jaghten gereet te houden om bij zuyen de Paternosters
<fref ref="2"/>  ende langes<lb/>
den cours van Terra Alta
<fref ref="3"/>  derwaerts te seylen, als op 8en meert lestleden door<lb/>
het oude Waepen van Hoorn naer Banda is geschiet, die doen de reyse nogh seer<lb/>
bequaemelijck heeft gewonnen, ofte indien het de saecke moghte meriteren, soo<lb/>
souden, het moesson t’eenemael verlopen sijnde, de passagie bijnoorden Borneo<lb/>
ende Celebes gebruycken, alsoo door dien wegh de reyse niet missen can, wanneer<lb/>
met onderrightinge van goede instructie derwaerts gedepecheert werden om alsoo<lb/>
te eerder dienst van ’t volck te trecken ende haere maendgelden tot des Comp.is<lb/>
besten te doen gedijen.</para>
<remark>«Nagelen van Amboina ontvangen , afgedr.
<ref>Bouwstoffen II, p. 282-283 r</ref>. 8;<lb/>
financiële staat van Amboina; berichten uit de Molukken, afgedr. ibid. p. 283-284,<lb/>
r. 5 van onder<lb/>
»</remark>
<para>
Dogh in september 1634 hadden d’onse naer haer schrijven volcomen beright<lb/>

<fnote ref="1">Vernoela, Warnula is een naam voor het noordelijk deel van Hoamoal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Paternosters, eilanden benoorden Sumbawa op
6
<super>1/2</super> a 7° N.B. en 117 4 II8V40 O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Terra Alta = Alor.<lb/>
</fnote>

<pb n="536" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0536"/>
gecregen, dat de besendingh van Hamsia
<fref ref="1"/>  in mey tevooren gedaen was geweest<lb/>
op de consultatien, tusschen Hamsia ende Pedro de Herida1
<fref ref="2"/> , gouverneur van<lb/>
Spaens Ternate, gehouden om het Tarnataense rijck van den Nederlandsen staet<lb/>
te separeren ende aen de Spaense maght te heghten, daerover van gemelten<lb/>
gouverneur van Manilha versoghten, een treffelijcke maght naer Molucco soude<lb/>
willen seynden, alsoo hij, Hamsia, sonder de assistentie van deselve sijn gedaene<lb/>
beloften niet en soude weeten tegen de ongenegene ende quaetwillige alsnogh<lb/>
onder sijn croon sorterende uyt te voeren.</para>
<para>Den Spaenjaert heeft Hamsia met groote hoope ende geschencken gevoeyt
<fref ref="3"/> ,<lb/>
dogh vermidts onvermogen ende ten aensien, soo se seggen, dat maer een schip<lb/>
van Aquapulco hadden becomen, item dat het rijsgewas in alle de Filippinas<lb/>
sober is geweest, waerdoor veele menschen ende vee bij gebreck gestorven waeren,<lb/>
soo wij uyt Spaense geintercipieerde brieven mede hebben verstaen, hadde hij<lb/>
uyt Manila tot Ternaets secours seer tijdelijck, te weeten in november 1634, maer<lb/>
gesonden twee jaghten, een fregat, een jonck ende een galeye, die op 6en december<lb/>
daer behouden waeren gecomen met ordre, dat de joncke ende het fregat benoorden<lb/>
Celebes om naer Macassar souden zeylen om rijs te haelen, soo oock in<lb/>
jannuarij geschiet was ende dat het eene jaght ende de galeye in Moluco souden<lb/>
overigh blijven, soodat maer het resterende ander jaght uyt Moluco naer<lb/>
Manilha keer en soude.</para>
<para>Naerdat den grooten sadaha, met sijn correcorre in Ternate gekeert sijnde,<lb/>
aldaer gevangen aengebraght hadde de twee oude ende meest gequalificeerde<lb/>
orangkayen van Loehoe, die sigh hadden getoont vianden te wesen van des<lb/>
quimelahas proceduren ende van advijs waeren, dat men om ruste te hebben<lb/>
de contracten, met den Nederlanderen gemaeckt, behoorde te aghtervolgen, die,<lb/>
aldaer gecomen sijnde, voor d’onse bedeckt gehouden sijn geworden, soo waeren<lb/>
nogh op 15 october 1634 met een eygen correcorre der Loehesen in Ternate aengecomen<lb/>
drie principale hooffden van gemelte Loehoe met ernstige ende eenvoudige<lb/>
meeninge om van Hamsia te vernemen Sijne Maj.tö intentie, dat was,<lb/>
off Sijne Maj .* approbeerde het doen van de quimelahas Loehoe ende Leliatto,<lb/>
die den vreemdelingen maer insonderheyt den Macassaeren admitteerden, dan<lb/>
off sij hun souden reguleren naer de gemaeckte contracten, daer niets op gevolght<lb/>
en is, maer op ’t ernstigh schrijven van mr. Antonij van den Heuvel, in julio<lb/>
1634 derwaerts gesonden met een jaght van de vrije luyden, dat van Amboino<lb/>
naer Batsiam was geseylt, hadde Hamsia dese Loehesen gedimitteert ende met<lb/>
eenen aen den onsen gepermitteert, dat een steenen huys op gemelte Loehoe<lb/>
souden mogen bouwen, hetwelcke maer een bloemken is geweest om mede te<lb/>
spelen.</para>
<para>
Hamsia, ij ver lij ck genegen sijnde om sijn houwelijck met de doghter van den<lb/>
Tidoresen Coninck Garolamma
<fref ref="4"/>  mangnifiquelijck te effectueren, draeght die<lb/>

<fnote ref="1">NI. van wege dezen vorst aan den gouverneur der Philippijnen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pedro de Heredia, sinds mei 1627 gouverneur van het Spaanse deel van de Molukken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gevoeyt, gevoed (met verwachtingen).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Garolamma, beter Ngarolamo, ten rechte vermoedelijk Njora ma lamo, vorst van<lb/>
Tidore sinds 1627, werd in 1634 door den prins Gorontalo met Spaanse hulp verjaagd, waarop<lb/>
hij zich te Ternate vestigde. Toen hij, tot armoede vervallen, met de Spanjaarden in onder -<lb/>
handeling trad, werd hij door Hamzah met een prauw naar Halmaheira gebracht en op reis<lb/>
door de bemanning van drie Tidorese prauwen in de eerste helft van juli 1639 doodgeschoten.<lb/>
</fnote>

<pb n="537" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0537"/>
saecke aen Ottens seer schoon voor, die ’t hem affraet tot de comptste van sijnen<lb/>
successeur, soo hij verwaghte
<fref ref="1"/> , maer gemelten Hamsia, hebbende een ander<lb/>
insight ende denckende, datter cleen Nederlands secours te comen stont ende<lb/>
willende goede occasie waernemen om de groote, die sijn doen niet en approbeerden,<lb/>
te disqualificeren onder een aensienelijcke maght met een schoonen schijn, heeft<lb/>
sijn gemelte houwelijck op primo februarij 1635 met groote pompe gecelebreert,<lb/>
alvoorens ontboden hebbende alle sijne gequalificeerste onderdanen, die met<lb/>
groot gevolge (vermidts de Spaense ende Tidorese vrede) op Ternate waeren<lb/>
gecomen met meer als dertigh welgemande correcorren, maer gelijck men op<lb/>
’t scheyden van de merckt de cramers kent, soo heeft Hamsia naer sijn bruyloft<lb/>
in een generaele vergaederingh voorgedraegen, hoe de lasten van den oorloge<lb/>
hem consumeerden, heftigh claegende over de weynige hulpe, die hem deden den<lb/>
goegoege, dat is te seggen opperste reghter<fref ref="2"/> , die doen was den sengagie van<lb/>
Gamcanorra ende den capiteyn-laut, dat is admirael ter zee ende doen bedient<lb/>
wiert bij den sengagie van Noffiaqua, beyde wesende ons trouwste vrunden, de<lb/>
maghtichste van volck ende meest hebbende aen middelen, die geringh sijn naer<lb/>
den aert dier landen, verclaerende dier hal ven genegen te sijn op approbatie des<lb/>
raeds deselve gestadigh op Ternate te houden, midts dat se yder souden moeten<lb/>
onderhouden het noodige volck tot manninge eener correcorre, hetwelcke bij<lb/>
gemelten generaelen raed soo verstaen sijnde, soo hebben hun deselve goegoege<lb/>
ende capiteynlaut daermet geconfirmeert, hoopende, dat Hamsia hunne zoonen<lb/>
soude vereeren met haere sengagiesampten, dogh Hamsias versier naer een ander<lb/>
doel siende, heeft, soo men meent om deselve te pikeren, gemelte sengagiesquaJiteyten<lb/>
vereert aen twee andere jonge Ternataense edelen, die gemelte persoonen<lb/>
niet bestonden. Die van Nofaquia ende sijn zoon hebben sulcx met patiëntie<lb/>
weeten over te setten, maer den zoon van Gamcanorra heeft sijn onverwaghten<lb/>
successeur, doen hij daer quam, niet connen dulden door te schielijcke<lb/>
autoriteyt, bij denselven aengenomen, maer heeft denselven met nogh drie edelen<lb/>
van sijne comp.e des naghts gemassacreert, gevende daervan in allerijl secreet<lb/>
advijs aen sijn gevangen vaeder op Ternate, denwelcken, meenende bij naght te<lb/>
vlughten, is aghterhaelt geworden, soo hij ter zee tusschen Sebouw ende Ternate<lb/>
was gecomen ende wierd weder op Ternate gebraght. Den zoon van desen sengagie,<lb/>
Coudrom
<fref ref="3"/>  genaempt, vernemende^ hoe sijn vaeder in ’t vlughten was aghterhaelt,<lb/>
resolveerde op aenrading van geveynsde vrunden op Ternate te comen met<lb/>
twaelff van sijn gequalificeerste vrunden, gevoedet sijnde met hoope van voor<lb/>
sigh selven ende sijn voorsz. vaeder perdon te obtineren, dogh op Ternate gecomen<lb/>
sijnde, wierd in heghtenisse gestelt ende nietyegenstaende de ernstige intercessie<lb/>
van den onsen sijn se beyde bij naght bedecktelijck omgebraght den 26en<lb/>
april lestleden, daerbij de Comp.e heeft verlooren eenen seer toegeneyghden<lb/>
vrund.</para>
<para>
Eenen geruymen tijt tevooren was den Coninck van Bachian mede op Ternaten<lb/>
gecomen, versoeckende aen den president Ottens voor ses weecken het<lb/>
schip Ter Thoolen te leen om daermede yets wes op de Papouwen, sijne rebellen,<lb/>
te attenteren, dat men vermoeyt, aengeleyt was om op dees vreemde vaert voorsz.<lb/>

<fnote ref="1">Soo hij verwaghte = dien hij verwachtte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De djogugu is niet de opperste rechter, maar de rijksbestuurder.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Coudrom, mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="538" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0538"/>
schip eenigen langen tijt uytten oogen te houden tot het voornemen van yets<lb/>
vreemds, soo onse te comen secoursen wat cleen ofte geringh moghten vallen.</para>
<para>Om Maquian te beter voor de Comp.e te verseeckeren hadden d’onse in de<lb/>
Moluco op onse gegeven ordre Pouatty versterckt met een schoone ende seer<lb/>
diffencible redoubt reght op de plaetse, daer Andre Furtado de Mendoca
<fref ref="1"/>  voorgenomen<lb/>
hadde een fortgen te leggen, welckers fondamenten den onsen binnen<lb/>
gemelte redoubt getrocken hebben. Deselve bleeff voorsien met ses ijsere stucken<lb/>
geschuts, twee cleene metale stucxkens ende 25 soldaten, is oock t’eenemael<lb/>
opgetrocken tot des Comp.ies costen sonder eenige de minste assistentie van<lb/>
Ternatanen ofte Maquianen, die nu oock schijnen misnoegen te hebben van gegeven<lb/>
permissie om die te bouwen, dat immers admirable veranderingen sijn.</para>
<para>Den 20en jannuarij 1635 hadde de boot van Thoolen ende het vaertuygh der<lb/>
Maquianse mardikeren, kerende van Taffasoha naer Nofiaqua bijzuyen Maquian<lb/>
heenen, wel gemant sijnde, omtrent Tahana gerescontreert twee Tidorese correcorren,<lb/>
die den onsen soo hevigh aenranden, dat se naer hevigh geveght verovert<lb/>
wierden, niettegenstaende den lieutenant Cranevelt1
<fref ref="2"/>  ende sijn companjons hun<lb/>
mannelijck weerden, soodatter aen ons sijde bleven sesthien persoonen, daeronder<lb/>
een sergiant ende drie Nederlanders, hebbende hun met swemmen gesalveert<lb/>
8 bootsgesellen ende 15 mardikers. Dit geschiede dight bij Tahana, daer<lb/>
gemelte correcorren aen lant hadden gelegen ende van de Tahaners wel onthaelt<lb/>
waeren.</para>
<para>Op de successi ve aencomptste onser capitale maght in Moluco van de vijff<lb/>
schepen Wassenaer, Grol, Tessel, Weesph ende Der Goes, alle treffelijck gemonteert,<lb/>
daermede om een generaele verlossinge te doen de noodige soldaten derwaerts<lb/>
gesonden waeren, hadden den president Ottens ende gouverneur Broekum<lb/>
den Coninck Hamsia ernstigh aengemaent om nu yets groots yegens den Spaenjaert<lb/>
ofte Tidorees te attenteren, hetwelcke hij met veele blaeuwe ende frivole<lb/>
verre gesoghte vonden soo geveynsdelijck heeft getraght te excuseren, dat hij<lb/>
daermede den onvernuftigen veel soude connen doen, van hem hebben een middelmatigh<lb/>
gevoelen. Dogh het blijckt aen allen zijden, dat hij ons traght in lasten te<lb/>
doen consumeren om Moluco moede te werden, alsoo hij ons gaern losen soude,<lb/>
alhoewel sulcx sijn ruyne soude wesen, dat hem den Spaenjaert anders doet<lb/>
begrijpen, ’t Is eghter soo, dat de Comp.e door gemelte maght Hamsia heeft in<lb/>
dwangh gehouden, den Tarnatanen ende Maquianen heeft omsightigh gemaeckt<lb/>
ende alle de Moluquesen doet geloven, dat onse maghten continuelijck heel<lb/>
vigoureus blijven ende deselve gebruycken, daer se nutst ende dienstightst sijn,<lb/>
contrarie het seggen der Castiliaenen, die seer hadden gestoft op ons geleden<lb/>
schaeden in Chijna ende op de Mattaramse ende Bantamse attentaten tegen<lb/>
Batavia.</para>
<para>Ende alsoo men sonder considerabel versuym sal connen gebruycken onse<lb/>
diffencibelste schepen om provisien in Molucco te brengen ende dan voorts voor<lb/>
wint naer Tayouan tijdelijck te seylen, soo blijven wij geresol veert van dit saysoen

<fnote ref="1">Andres Furtado de Mendoza, in 1591 vlootcommandant te Malakka, werd in 1601<lb/>
met een grote vloot van Goa naar de Specerij eilanden gezonden om de Nederlanders te verjagen<lb/>
en de Aziatische vijanden ten onder te brengen. Dit gelukte hem in het Ambonse en op<lb/>
Makéan, maar niet op Temate. Sterk verzwakt verliet hij de eilanden in 1603.</fnote>
<fnote ref="2">Philips Cranevelt trad al bij de verovering van Banda in 1621 als luitenant op,<lb/>
waarna hij in de Molukken diende, tot 1627 op Makéan, later op Ternate.</fnote>

<pb n="539" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0539"/>
door die passagie derwaerts te gebruycken de schepen de Galjas, Grol ende Tessel,<lb/>
alsoo van daer tijdelijcker in Tayouan connen comen als van Batavia om te eerder<lb/>
de geproeureerde rijckste retouren nae Japan te voeren buyten de subjecten<lb/>
van ’t stormende weder.</para>
<remark>«Gegevens over Makéan, afgedr.
<ref>Bouwstoffen II, p. 284-285, r</ref>. 9<lb/>
»</remark>
<para>Tot Amboino waeren in september lestleden gerughten geweest, dat sigh de<lb/>
geheele custe van Moro tegens Hamsia hadde gerevolteert ; watter aff is, leert<lb/>
den tijt.</para>
<para>Wij houden voor seecker, dat soo lange Hamsia regerende blijft, dat des<lb/>
Comp.118 saecken in Moluco van slimmer tot erger sullen loopen, tensij den leegen<lb/>
naegelprijs door verminderingh van treek hem come te doen gevoelen, dat ons<lb/>
verblijven in Moluco niet om de naegelen maer om staetsconsideratie geschiet.</para>
<para>Indien UE. bij haere generaele brieven ons soo strickt niet en hadden ingebonden<lb/>
met scherpe reprochen over nietswaerdige saecken, men soude wel in<lb/>
deliberatie geleyt hebben om den Spaensen treek in ’t werek te leggen, soo gedaen<lb/>
is tusschen Garolamma ende Gorontaly<fref ref="1"/> , maer het soude dan oock niet al<lb/>
gewonnen sijn geweest, insonderheyt nu de belhamers van de Ternataense vrijheyt<lb/>
omgebraght ende buyten maght sijn gestelt. Ende willen wij voortaen verhoopen,<lb/>
ten aensien men dees staetsoorloge sal connen voeren met beseyndingen van<lb/>
schepen tot voorder desseynen, dat hij nogh representabeler ende oncostelijcker<lb/>
eenige jaeren sal gevoert connen werden, totdat ons tijt, occasie ende gelegentheyt<lb/>
beter middelen come aen te wijsen.</para>
<remark>«Financiële staat over de Molukken; Hamza’s oordeel over Van Gorcum en<lb/>
toestand van Banda, afgedr.
<ref>Bouwstoffen II, p. 285, r</ref>. 10-18<lb/>
»</remark>
<para>Het groote gewasch, dat ordinaer lij eken plaght gepluc[kt] te werden in<lb/>
september, stont aen de boomen seer overvloedigh ende uyttermaeten schoon,<lb/>
dogh alsoo daer eenige weecken cout weder was geweest, soo soude het plucken<lb/>
wel een maend laeter als ordinaris geschieden, daerdoor de vrughten niet voor het<lb/>
toecomende jaer herwaerts gebraght sullen connen werden, dat in des Comp.ns<lb/>
saecken gansch geene veraghteringe veroorsaecken sal.</para>
<para>De aenteelinge van veele vrughtdraegende boomen, het thuynen ende aenwinnen<lb/>
van moescruyden ende aerdvrughten, midtsgaders aenqueecken van veelderhande<lb/>
vee wiert nu bij den burgeren seer ijverlijeken gevoordert, waerdoor<lb/>
in corte verhoopt wert, dat Banda een land vol lijfftoghten worden sal.</para>
<para>
Desen jaere sijn wederom 61 Bandanesen uyt Banda getrocken, daervoor<lb/>
den eygenaeren aldaer andere Comp.ns slaeven werden gegeven. Hier laeten wij<lb/>
deselve Bandanesen in hun quartier bij haere landsaten als vrije luyden woonen,<lb/>
die hun met visschen, hout- ende steenhaelen seer wel beginnen te erneren, waeruyt<lb/>
Batavia merekelijeke comoditeyten treckt ende beloven deselve Bandanesen<lb/>
op hun aencomptste alhier, dat se uyt haere te doene winsten aen den heer<lb/>
mettertijt sullen betaelen, yder persoon voor sijne becomene vrijheyt de somme<lb/>

<fnote ref="1">Gorontalo, Tidorese prins, die in 1627 voor de kroon werd gepasseerd en die op<lb/>
Temate door Hamzah tot 1634 in hechtenis werd gehouden, waarna hij zich met Spaanse<lb/>
hulp van de Tidorese troon meester maakte.<lb/>
</fnote>

<pb n="540" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0540"/>
van dertigh realen van aghten; allengskens meenen wij alsoo met goet genoegen<lb/>
van wedersijden Banda van gemelte Bandanesen te ontblooten, dat aldaer groote<lb/>
rust bij brengen sal.</para>
<para>Om bij eysch van saecken wat zeemaght te connen uytmaecken waeren in<lb/>
Banda ses hollen van correcorren van de Key ende Arouwers gecoght, die opgemaeckt<lb/>
ende onder de principale dorpen sijn verdeelt om af f geset ende gemant te<lb/>
werden nevens nogh eenige orambays, als het den dienst van ’t lant moght comen<lb/>
te vereysschen.</para>
<para>Het brootbacken was daer in conformite van ons placcaet in treyn gebraght,<lb/>
dat almede vervullinge maeckte ende contentement veroorsaeckte, alhoewel den<lb/>
jaerlijcksen vertier vooreerst maer op omtrent de thien lasten gegist wert.</para>
<remark>«Reizen van bewoners van omliggende eilanden naar Banda , af gedrukt Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 285-286</emph><lb/>
»</remark>
<para>Sulcx dat des Comp.ns stant in Banda soo vreedigh toenemende ende florerende<lb/>
is, dat den gouverneur Acoley bij sijne missijve met den propheet Davit is<lb/>
uytroepende: Hoe sal ick den Heer alle sijne weldaden vergelden etc.</para>
<para>De parken geven in Banda soo goede winsten, dattet ons blijckt aen de<lb/>
burgeren, die, eenige jaeren aldaer geresideert hebbende, herwaerts comen om te<lb/>
naerder te wesen aen de versche aencomende vaederlandse provisien, waerdoor<lb/>
eenige van onse Nederlandse vrijeluyden, die ’t hier qualijck boven de laeger wal<lb/>
connen houden, met ons permissie derwaerts vertrecken op hoope van beter<lb/>
fortune te maecken, dat daer sonderlinge wel te doen is, voor die wat neerstigh<lb/>
willen wesen.</para>
<para>
Op Bon ende Rosingeyn werden de guarnisoenen gecontinueert yegens de<lb/>
comparitie van de Engelsen in die quartieren. Om Pulo Ron te visiteren hadde<lb/>
gemelten Acoley in conformite van onse bevelen alle goede ordre gestelt, oock<lb/>
mede een bondigh placcaet geconcipieert tot stricte weeringe van eenige de<lb/>
minste comunicatie met deselve te houden .</para>
<remark>«Naar Banda gezonden provisien<lb/>
»</remark>
<para>Het guarnisoen in Banda door de jongste gedaene verlossinge is verswackt<lb/>
op 342 coppen, dat met vijfftigh man geresolveert sijn te verstercken, soo op ’t<lb/>
versoeck van gemelten gouverneur Acoley, als oock omdat wij verstaen sulcx<lb/>
alsoo totte meerder verseeckeringh te behooren.</para>
<para>Den gemelten gouverneur Cornelis Acoley geeft ons van sijn doen goet contentement,<lb/>
soodat U E. aen denselven hebben een bequaem dienaer. Wij hadden<lb/>
wel gewenscht, dat hij een sesmaendigen tijt alhier bij ons hadde mogen wesen<lb/>
voor de becleedinge van sijn ampt om wat meer als Banda gesien te hebben etc.,<lb/>
alsoo ’t voor hem selffs ende voor UE. dienst seer voorderlijck soude geweest sijn,<lb/>
want die vernuftigh is ende gestadigh op een residentie blijft, soodanigh sijn<lb/>
vernuft met die eenige plaetse verduft, datt nergens elders als daer thuys te<lb/>
vinden is.</para>
<remark>
«Financiële staat van Banda; handel op Timor , afgedr.
<ref>Bouwstoffen II, p. 286 </ref>»</remark>

<pb n="541" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0541"/>
<para>De Borneose negotie is successijve door ons wel ondersocht, het lant wert<lb/>
bevonden groote rijckdommen ende veel wildernissen te hebben. Men weet nogh<lb/>
niet beter, als dat het geregeert wert door twee Coningen, dat is om de noord dien<lb/>
van Borneo<fref ref="1"/>  ende in ’t zuyen die van Martapura, onder denwelcken sorteren<lb/>
Landa, Sambas, Succadana, Cotuaringin, Mandava, Benjarmassingh, Laut<lb/>
Poelo<fref ref="2"/>  ende de gantsche oostcuste, die den Macassaer hem affhandigh heeft<lb/>
gemaeckt ende in november lest leden door een vliegende toght van vijff onser<lb/>
jaghten weder onder sijn subjectie is gebraght met de totale destructie van de<lb/>
vlecke Passijr ende over de vijfftigh vaertuygen
<fref ref="3"/> .</para>
<para>Borneo geeft veele campher, was ende besarsteenen, dan vallen dier door den<lb/>
grooten treek der Portuguysen, Landa, Sambas ende Succadana was, diamanten<lb/>
ende besar, Cotuaringin ende Mandava rijs, dogh cost het last gemeenlijck<lb/>
omtrent de 26 r. van 8en.</para>
<para>Martapura is landewaerts in seer populeus, geeft menighte rottangh ende<lb/>
peper, daervan de plantagi[e] soo is toenemende, dat eerlange wel driehondert<lb/>
last jaerlijeks uytle veren sal. Desen Coninck hebben wij aengenomen voor den<lb/>
Mattaram ende Macassar te beschermen, daerover oock belooft heeft aen niemant<lb/>
sijn peper als aen ons te vercopen, gelijck hij door sijn ambassadeur, die op Batavia<lb/>
is geweest, ons solemnelijcken heeft doen beloven
<fref ref="4"/> , dat hij oock alsoo begint<lb/>
naer te doen comen, dogh de Engelsen, sulex vernomen hebbende, sijn in julio<lb/>
lestleden daer met hun schip de Peerle geweest, alwaer oock met des Conings<lb/>
permissie volck aen lant gelaeten hebben. Maer alsoo vernaemen, dat hun het<lb/>
pepercoopen niet toegelaten soude werden, soo gaeven voor, dat die dan door<lb/>
oorloge souden traghten te obtineren, dat wij verhoopen, niet geschieden sal,<lb/>
alsoo wij niet en souden connen gedoogen, dat den Coninck ofte sijn staet ongemaeck<lb/>
soude toecomen over het verbont, dat met ons heeft aengegaen.</para>
<remark>«Waren van Martapura ontvangen; gegevens over Djambi<lb/>
»</remark>
<para>De Manicabers, die hunnen peper selver plegen aff te brengen ende in Jambij<lb/>
te vercopen, sijn nu soo verwent, doordien de Chijnesen hun in haere vlecken,<lb/>
binnen ’s lands gelegen, de goederen toebrengen, jae oock op peper leveringh<lb/>
uytborgen, datter geen apparentie is, die light inclineren sullen om weder beneden<lb/>
te comen.</para>
<para>
Gelijck de Engelsen facijl sijn om groote middelen aen haere Chijnese handelaers<lb/>
te vertrouwen, soo hebben wij oock den oppercoopman Van Houten gelast<lb/>
om van gelijeken te doen, midts vooral lettende op trouw volck om alsoo van<lb/>
gemelte Engelsen niet vercloeckt te werden ende is hierdoor dit uytsetten soo<lb/>
hooge gelopen, dat de Comp.e daer aen schulden uytstaende heeft omtrent de<lb/>
hondert en vijffentaghtigh duysent guldens. d’Engelsen hebben daer ons rycxdaelders<lb/>
soo leelijeken uytgemaeckt, dat de Jambijnesen die niet begeeren te ontfangen.<lb/>
Sij becladden ons daer doorgaens met sooveel onwaarheden alleen om<lb/>

<fnote ref="1">Meer bekend als die van Brunei.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sambas, Landak en Sukadana zijn landschappen ter westkust van Borneo, in dezo<lb/>
volgorde van Noord naar Zuid, Kotawaringin en Mendawa ter zuidkust van West naar Oost,<lb/>
terwijl Pulau Laut het eiland aan de zuidoosthoek van Borneo is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie hiervoor uitvoeriger
<emph>Borneo</emph> , p. 31-34.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Het contract van 4 sept. 1635 is afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXII.<lb/>
</fnote>

<pb n="542" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0542"/>
ons hatigh te maecken, dattet ongeloofflijck is, echter den tijt ontdeckt dickwils<lb/>
de waerheyt, wanneer dan nogh al geen schaemte bij haer gevonden wert.</para>
<para>Op vertrouwen van een groote partij e peper van daer te crijgen, ten aensien<lb/>
het gewas schoon stont ende ons hoope was gegeven, als het aen ’t hoogh water<lb/>
niet en quaeme te mancqueren, dat wel omtrent de vijffhondert lasten peper<lb/>
souden mogen becomen, hebben wij van Batavia den 8en october derwaerts<lb/>
gesonden het waerde retourschip Emilia ende den 3en november het retourschip<lb/>
Nassouw, maer door gebreck van hoogh water sijn Emilia met maer 200 lasten<lb/>
den 6en ende Nassouw met niet meer als 38 lasten den 22en passato hier weder<lb/>
gearri veert, dogh met vaste ende seeckere verclaringe, dat onse Chijnese debiteurs<lb/>
boven over de driehondert lasten peper gereet hadden, die vermidts het leege<lb/>
waeter niet affgebraght conden werden, waerdoor voor dit jaer in Indien over<lb/>
sullen moeten blijven ende gereede effecten werden om tijdelijcken naer Tayouan<lb/>
te mogen gebruycken, alwaer door de liberteyt ende opulentie van de Chijnese<lb/>
comercie de peper grooten scheut begint te hebben ten prijse van omtrent de<lb/>
17 r. het picol.</para>
<remark>«Peper van Djanibi ontvangen; personalia; financiële staat; lading naar<lb/>
Sumatra’s Westkust gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
. Dat wij d’Engelsen ende sij ons dapper in de weege sijn geweest met<lb/>
verrij ckinge der Mooren ende heydenen ende ten onredelijcke laste van beyde de<lb/>
Compangien. De cleeden, die een cent avance plegen te geven, hebben desen<lb/>
jaere geen dertigh ten hondert gerendeert.</para>
<para>De Sumatresen, in de handelvlecken aen zee woonende, versoecken selver,<lb/>
dat men daer niet meer overjaerigh souden willen blijven, alsoo de boeren door de<lb/>
comoditeyt van den peper aen ons te vercoopen het voordeel ontrecken aen de<lb/>
voorcopers, die sulcx voor desen plegen te doen ende nu geen occasie van costwinninge<lb/>
hebben.</para>
<para>Sij werden oock soo loos, dat se dan bij den eenen ende dan bij den anderen<lb/>
comen, met onwaerheyt seggende, dat men hun dus ende soo veel voor den peper<lb/>
biet ende nogh schenckagie daerboven vereert.</para>
<para>Gelijck wij d’Engelsen met bequaeme cleeden, insonderheyt met het Guyneese<lb/>
lijwaet, voordeel affsien ende oock mede door onse ervaeren Custhandelaers,<lb/>
soo becomen sij weder voordeel op ons met het coopen voor contante realen in<lb/>
spetie, soo dat voordeel magh genaempt werden ende soo als in Jambij maecken<lb/>
sij onse rijckxdaelders met smaedige verdightselen ende onwaere redenen, van<lb/>
dat se met cooper etc. sijn vermenght, soo ongetrocken, dat ons van deselve aldaer<lb/>
niet valeren connen, sijnde ons onlangs negen duysent stucx alhier terugge weder<lb/>
toegebraght, sonderdat se die aen peper, rijs, gout ofte campher hebben connen<lb/>
aenleggen, dat immers is een boose valscheyt, daertegens niet gedaen can werden.<lb/>
Wij hadden d’onse gelast te aenbieden deselve te laeten proberen, jae smelten ofte<lb/>
wercken daeraff te laeten maecken, maer het heeft niet connen helpen, derhalven<lb/>
noodigh wesen sal, dat wij voor Moluco, Martapura, Jambij ende de Westcuste<lb/>
onder het contant capitael, dat U E. sullen resolveren te seynden, vooreerst<lb/>
nogh al becomen mogen omtrent de taghtighduysent realen van 8en in spetie.</para>
<para>
Met ons negotie op Achem te willen drijven hebben wij den Westcusthandel<lb/>
mede naedeel gedaen, alsoo den Coninck aldaer de cleeden van ons affdringende<lb/>

<pb n="543" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0543"/>
ofte coopende naer sijn believen, die dan send naer Priaman ende Tico met ordre<lb/>
deselve aen peper over te setten, aleer eenige andere peper coopen mogen, daeromme<lb/>
oock ten deele gesint sijn den cledenhandel op Achem te staecken, te meer<lb/>
nu van alle onse vreemde juweelen verlost sijn, den peper daer te hooge wert<lb/>
gehouden, als 12 realen het picol ende datter geen ander voorderlijck retour<lb/>
uyt te voeren is.</para>
<para>’t Is seecker, dat den handel op Jambij ende de Westcuste door ons ende het<lb/>
jaegen der Engelsen nogh dagelijckx verslimmen sal. Wij hebben gehoopt, dat<lb/>
den treek van ons beyden des pepers aenqueckinge soo soude doen vermeerderen,<lb/>
dat die de naegelen soude mogen comen te slaghten, te weeten dat ons beyde meer<lb/>
aengeboden soude werden, als wij genegen souden sijn te coopen, dogh het schijnt,<lb/>
die peperplanters nogh niet gedreven werden door soo yverigen winsught, alsoo<lb/>
men voor alsnogh geen vermeerderinge in de quantiteyten compt te speuren.</para>
<remark>«Sterfgevallen ; van de Westkust ontvangen
<super>,pe/per)</super>.</remark>
<para>Vooren hebben ten deele aengeroert de geringe gelegentheyt van den Achemsen<lb/>
handel, eghter dewijl hij een maghtigh viant onser erffvianden, den Portuguysen,<lb/>
is, soo hebben hem daerin gestadigh gevoet ende in onse aenbiedinge van<lb/>
assistentie tot destructie derselver Portuguysen continuerende gebleven. Hij<lb/>
maeckt nogh al groote preparaten om Malacca door belegeringe te veroveren.<lb/>
Den handel der Portuguysen soude bij ’t verlies deser plaetse grootelijck geincomodeert<lb/>
wesen ende geloven wij, dat des Comp.ies stant daerdoor soo veel<lb/>
voordeel soude toecomen als gemelten Achijnder, die wij noyt van meeninge sijn<lb/>
geweest assistentie te doen jegens Indiaense princen, alsoo de Comp.ie aen sijne<lb/>
vergrootinge niet gelegen is, maer soo hij voor Malacca compt te verschijnen, wij<lb/>
sullen de politijeke aen hem gedaene beloften presteren moeten naer ons beste<lb/>
vermogen ende voor sooveel, als sonder verhinderinge van comertie (welckers<lb/>
aumentatie ons hooghste ende eerste doelwit is) sal connen geschieden.</para>
<para>UE. gelieven te vertrouwen, dat wij hier soo facijl niet en sijn, dat ons engagieren<lb/>
met hetgeene exusabel zij ende U E. staet beswaernisse moghte toebrengen.<lb/>
Wij connen oock niet begrijpen, wien UE. geinformeert heeft, datter veele gearbeyd<lb/>
is om vreede met Bantam te maecken etc., dewijle de Heer Coen zaliger,<lb/>
de Heer Carpentier bij sonder lij eken ende de Heere Specx van advijs sijn geweest,<lb/>
dat den oorloge met Bantam voor Batavia dienstiger als den vreede is, van<lb/>
welcke opinie, citerende gemelte Heere Carpentiers gevoelen, wij alsnogh blijven.</para>
<folio>Fol. 42r.</folio>
<remark>«Verhouding tot Bantam en Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst F, 223-224 r</ref>. 12<lb/>
»</remark>
<para>
Door ons gegraeven graghten, sluytinge des stadts, voltrecken van de craeldijekhaven,<lb/>
waerdoor men van geen leegh water meer en weet te spreecken nogh<lb/>
van natsvoets aen lant te comen, werden alle comoditeyten meerder ende beter,<lb/>
de wildernissen binnen de stadt werden uytgeroeyt, de plantagien van hoven ende<lb/>
thuynen nemen toe, de comoditeyten van wooningen augmenteren extraordinaerlijcken,<lb/>
het arrackbranden is treffelijeken in treyn, waerdoor d’aenqueeckinge<lb/>
van hoenderen, eenden, gansen, verekens ende boeken uyttermaeten seer vermeerderende<lb/>
sijn ende de treffelijeke plantagie van cocusboomen op borghwallen<lb/>
ende barmen soodanigh toeneempt, dat sigh yder verwondert, die eenigen tijt<lb/>

<pb n="544" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0544"/>
<para>buyten Batavia is geweest, dat van eerlange goede proffijten getrocken sullenwerden 1 <fref ref="1"/> .Tzeedert primo jannuarij 1635 sijn gegraeven de Javaense noorderbinnen-
</para>
graght met een ooster- ende westergedeelte, die gecost heeft . . . r. 14227/8.<lb/>
Item de Chijnese dwarsgraght, daervooren betaelt sijn . r. 2858.</para>
<para>Voorders de geheele binnengraght langes heel Batavias westsijde, die den<lb/>
28en passato is voltrocken, uytcomende in de groote revier bijzuyen de wooninge<lb/>
van domine Danckaert, welcke den 29en verleden opgenomen is ende gecalculeert<lb/>
wert te sullen comen te costen . r. 38043/4</para>
<para>Ende blijft yegenwoordigh affgesteecken de Maleytse graght, daer men aen<lb/>
heeft begonnen te wercken over vier daegen, die responderen sal van de groote<lb/>
reduyt Vrieslant in ’t westen op het bolle werck ende magasijn Amsterdam, in ’t<lb/>
oosten reght ende gelijck met de graft, streckende oost ende west bij noorden<lb/>
gemelte domine Danckaerts wooninge ende bijzuyen des casteels groot buytenpleyn,<lb/>
aen welcke westsijde een legen vuylen stinckpoel tot nogh toe geweest is,<lb/>
die hierdoor seer bequaem geapproprieert sal werden tot wooninge van menschen<lb/>
ende winninge van eerdvrughtthuynen, welcke Maleytse graght, die lanck sal<lb/>
wesen omtrent 95 roeden, breed 72 ende diep 9 voeten, dorserende yder vaem ses<lb/>
voeten, comen sal te costen omtrent 2500 r.</para>
<para>’t Is sulcx, dat alle dees wercken niet meer tot beswaernisse van onse Batavise<lb/>
lasten gebraght en werden, soo omdat se corts nae haer voltrecken een redelijcken<lb/>
intrest van ’t verschot comen te geven door de verbeteringe der gronden, verhooginge<lb/>
der erven ende comoditeyten van de wateren, maer oock bovendien<lb/>
apparent sijn, door de melioratie der erven, die den heer uyt moerassige poelen in<lb/>
eygendom behout ende tot bequaeme gronden maeckt, eerlange eens sooveele<lb/>
bij vercoop getrocken sal werden, als de heele ongelden comen te bedragen ende<lb/>
tgeene onvercoft blijft, sal door thuynhuyr . . . grooten intrest geven.</para>
<para>De gemaeckte aght bruggen op steene dammen, die mettertijt overwuift<lb/>
sullen connen werden, bevallen hier sonderlinge wel. Onlangs hebben nogh aengevangen<lb/>
een gewulffde brugh van de beste Javaense gebacken steen bij de redoubt<lb/>
Overijssel te maecken, die seer wel is gesuccedeert. De tweede is alsnu bij<lb/>
Diest onderhanden, die nogh presentabelder ende durabeler sal wesen, ten aensien<lb/>
alle van witte steen gemaeckt wert.</para>
<para>
Om het casteel Batavia te voltrecken, midtsgaders om de binnen- ende<lb/>
buytengardijnen in steen ende calck te leggen, daervan op ’t vertreck van den<lb/>
Heere Specx de ooster- zuyder- ende wester buytengardijnen maer met craelsteen<lb/>
ende clay opgetrocken waeren ende met craght van stutten staende gehouden<lb/>
mosten werden, van de binnengardijnen alleen een aghtste part, te weeten de<lb/>
halve gardijn in ’t zuyen tusschen den Diamant ende de poort, met steen ende<lb/>
calck gemetselt ende volmaeckt wesende neffens de noorder-buyten ende binnengardijnen,<lb/>
tusschen dewelcke het groote packhuys is gemaeckt, dat oock een<lb/>
groot defect heeft, alsoo de buytemuyr mede maer opgeleyt is van craelsteen<lb/>
ende clay, daer veel ongedierte in hout ende de zeecrabben doorcruypen, soo<lb/>
hebben wij naer voltrecken des Saphiers, die den 7en februarij 1635 opgenomen<lb/>
ende bevonden is te costen r. 268 63/4, doende geweest met de oosterbinnen- ende<lb/>

<fnote ref="1">Voor het hier en in het vervolg af gedrukte over de bouw van stad en kasteel Batavia<lb/>
 
 vergelijke men
<emph>Oud Batavia</emph> en
<emph>Voormalige Batavia.</emph><lb/>
 </fnote>

<pb n="545" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0545"/>
buytengardijnen te maecken, tusschen dewelcke het gevangenhuys der kettinghslaven<lb/>
met twee corps du garden aen wederzijden seer bequaemelijcken<lb/>
comen sullen op seer goede proportie, weshalven oock de buytengardijnen gemaeckt<lb/>
in de gront op thien voet aenleggens om op de hooghte van 22 voeten<lb/>
aen de buytencant schaers drie voeten te dorseren, daerdoor in de cruyn breet<lb/>
sal blijven seven voeten ende sal over deselve met binnen- ende buyten borstweringen,<lb/>
yder van een voet breet, het acces van den Robijn tot de Saphier<lb/>
wesen met bequaeme poorten om aff te mogen sluyten. Desen soo swaeren muyr,<lb/>
buyten ende binnen van gehouden steen sijnde, is op drie laegen nae voltrocken.<lb/>
De binnengardijn, die reght opgaet onder ende boven drie voet dick ende van buyten<lb/>
ende binnen even schoon, heeft drie groote poorten ende 14 dubbele boscasijnen<fref ref="1"/> ,<lb/>
alle gewulft, dat sterck, cierlijck ende oncostelijck valt.</para>
<para>De resterende halve zuyderbinnengardijn tusschen den Robijn ende de<lb/>
poort is mede volmaeckt, soo oock gemaeckt is het derde van de westerbinnengardijn<lb/>
tusschen den Diamant ende de Peerl. Binnen een maent ofte daeromtrent<lb/>
sullen beginnen op te trecken de zuyderbuytengardijn tusschen den Robijn ende<lb/>
den Diamant, daervan de helft bij oosten de poort affgebroocken, de wal weghgedraegen,<lb/>
de eerde uytgegraeven ende de houte fondamenten geleyt sijn ende<lb/>
causeert ons het meeste munnickewerck, dat alle de buytengardijnen aen d’eene<lb/>
cant meer ende d’ander min omtrent de aght voeten moeten ingetrocken werden<lb/>
om de perfecte strijckweringen
<fref ref="2"/>  te becomen ende de strijckweerpoorten ofte de<lb/>
monden der stucken drie voeten van de borstwering[en] te stellen, waerdoor men<lb/>
den meesten hoop van de eerdewallen wegh moet dragen, die men gebruyckt<lb/>
heeft ende nogh voorders gebruycken sal om den Diamant, Robijn, Peerl ende<lb/>
Saphier proportionelijcken te hoogen.</para>
<para>Niettegenstaende het affbreecken deser muyren soo blijft eghter het casteel<lb/>
gestadigh wel besloot en ende sulcx, omdat wij de binnengardijnen optrecken ende<lb/>
volmaecken, eer men de buytengardijnen affneempt. Ende sullen alle dees binnenende<lb/>
buytenwercken met sonderlinge cleene costen voltrocken werden, alsoo den<lb/>
binnensteen met ons oude schepen ende weynigh volck van de eylanden haelen<lb/>
ende de gehouwen buytensteen, 1
<super>x/4</super> voet facijs
<fref ref="3"/>  hebbende, ons toegebraght wert<lb/>
door den Bandanesen met gemelte schepen, daervooren hun betaelen elff realen<lb/>
voor ’t hondert, midts dat men voor de vraght geniet den derden steen. De fondamenthouten<lb/>
werden met ons oude schepen door gemelte Bandanesen van de<lb/>
eylanden gehaelt ende genieten sij voor yder hout omtrent aght palm dick ende<lb/>
thien voet langh ses stuyvers, midts dat mede voor de vraght inhouden het<lb/>
reghte derdendeel, hetwelcke nu soo wel in treyn is, dat apparent sijn alle onse<lb/>
resterende wercken sonder swaerder costen te maecken. Alleen word den calck<lb/>
gecoght ende betaelen voor de seven maeten een courant reael van 8en, bedraegende<lb/>
alsoo alle den gecoghten steen ende calck tot de gemelte gemaeckte gardijnen<lb/>
ende bruggen in alles tseedert ultimo februarij tot het sluyten deses twee<lb/>
duysent aght hondert ende aght en vijfftigh realen van 8en, des streckt mede wel<lb/>
voor een derden deel de steen, die van de oude gardijnen, in clay gelegen hebbende,<lb/>
affgebroocken wert.</para>

<fnote ref="1">Boscasijnen, stenen raamopeningen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Strijckweringen, bolwerken, die een voorgelegen terrein bestrijken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Facijs, hier wel: afmeting.<lb/>
</fnote>

<pb n="546" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0546"/>
<remark>«Vaart van vrijburgers en Chinezen, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 224 </ref>»</remark>
<para>De weynige vrijeluyden, soo in Amboino ende Molucco resideren, van daer<lb/>
te trecken ende op Batavia te doen comen, sal voor eerst nogh niet dienen te<lb/>
geschieden, alsoo de geijmagineerde naedeelen, die de soodanige aen de Comp.e<lb/>
souden mogen doen, te weynigh om ’t lij ff hebben ende voorgestelt werden bij<lb/>
luyden, die te geringh van begryp sijn, hun aen beuselingen binden ende cleyne<lb/>
saecken te hoogh aghten. U E. regieringe in dese landen heeft de behoorlijcke<lb/>
autoriteyt, als yemant misdoet, de correctie volght daerop in soodaniger voegen,<lb/>
dattet tot exempel dient. Van eenige groote defecten der gemelte Moluyckse ende<lb/>
Amboinse burgers hebben nogh niet vernomen, maer dat se ongeregelt leven ende<lb/>
veele drincken, gebeurt daer, hier ende elders, God betert, meer als te veel.</para>
<para>Aengaende de Nederlandse burgerij e in Banda, die dienen in allen gevalle<lb/>
daer te blijven, dewijle de meeste[n] eygen parcken ende hunne slaeven hebben,<lb/>
die de vrughten voorderen, aen de Comp.e leveren ende alsoo in hun welvaeren<lb/>
sitten.</para>
<para>Met verwonderinge hebben wij gesien, hoe U E. ons imputeren, dat wij van<lb/>
hier naer ’t vaederlant hebben laeten vertrecken den lieutenant Willem Adryaensen<lb/>
Verbeeck
<fref ref="1"/>  met sijn inlandse vrouwe ende twee kinderen, ten aensien denselven<lb/>
bij de particuliere missijve dato primo april anno 1632 van de Camer tot Amsterdam,<lb/>
geteeckent van aght Heeren Bewinthebberen, is gelicentieert geweest ende<lb/>
eghter wel tegen ons genegentheyt is toegestaen over te vaeren. Dogh op de<lb/>
generaele ordre, door U E. alsnu gesonden, sullen wij wel prevenieren, datter<lb/>
egeene soodanige meer UE. toe en comen. Wij sullen oock beletten, datter geen<lb/>
Batavise ingeboorne uytgevoert en werden, sulcx oock tot nogh toe seer weynigh<lb/>
geschiet. Ende aengaende tgeene aen U E. is gerapporteert, dat de Chijnesen<lb/>
veele haerer kinderen van hier naer Chijna vervoeren, daer is wel yets wes aen,<lb/>
maer het getal van alle deselve en soude geen thien kinderen uytmaecken cunnen,<lb/>
dat wij aghten te sijn te geringen subject om daer yegens stricte placcaten te<lb/>
maecken. Chijna is vol menschen, de gemeene luyden sijn der soo weynigh geaght<lb/>
als de bouwluyden in Denemarcken, Holsteyn etc.; indien de Chijne joncken hier<lb/>
continueren te comen, soo sullen hier jaerlijcks ten minsten wel duysent nieuwe<lb/>
Chijnesen o verblijven om wat fortune te maecken ende dan weder naer China te<lb/>
keeren, daer sij alle mede immers soo graegh naer sijn, te weten om daer met wat<lb/>
middelen te comen, als ons gemeene volck naer hun vaederlant souden mogen<lb/>
wesen ende indien se door hun dobbelen niet dickwils van te peert te voet geraeckten,<lb/>
soo souden te eerder naer Chijna traghten. Eghter veele setten hun hier<lb/>
neder, dogh soo lange hun hayr, dat se gelijck de vrouwen langh dragen, niet aff<lb/>
en scheeren, soo behouden se de hoop om nogh weder in Chijna te comen den eenen<lb/>
ofte den anderen tijt. Deese Batavise liberteyt doet Batavia in menschen toe-

<fnote ref="1">Willem Adriaensz. Verbeeck kwam 1617 als adelborst uit, was 1629 vrijburger en<lb/>
mocht als zodanig van Batavia met een compagniesschip naar Banda, mei 1631 luitenant<lb/>
aldaar. Iiij repatrieerde in 1633 en kwam 1635 weer als luitenant uit. 1637 kapitein, mei 1637<lb/>
tevens schepen van Batavia, febr. 1641 (sergeant)majoor, febr. 1643 als commissaris naar<lb/>
Solor, ook febr. 1646, aug. 1648 ook lid van de Raad van Justitie, nov. 1650 extra-ord. raad<lb/>
van Indië, gouverneur van Amboina, okt. 1653 naar Batavia opontboden, juni 1654 weer<lb/>
majoor, april 1655 in zending naar Makassar, april 1656 wegens zijn optreden aldaar buiten<lb/>
Rade gesteld, sept. 1656 vrijburger, aug. 1657 kolonel der burgerij, aug. 1666 nogmaals majoor<lb/>
van het garnizoen. (De majoor was de hoogste officier in Compagniesdienst).</fnote>

<pb n="547" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0547"/>
nemen, daer de stricte placcaeten affkeerigheyt souden veroorsaecken ende die<lb/>
voornemens souden wesen te vertrecken, met vlughten bij naght ende ontij den<lb/>
ons placcaeten violerende, oorsaeck souden geven van harde bestraffinge. Belangende<lb/>
de grouwelijcke kinderverdervinge onder Chijnesen, Indiaenen etc. in<lb/>
de generatie; buyten Batavias limiten wert sulcx, Godt betert, veele gedaen,<lb/>
jae bijnae in alle dees Oosterse quartieren, dogh hier wert die misdaet metter<lb/>
doot gestraft, soo reden is, waerdoor wij vertrouwen, den Schepper van alles<lb/>
U E. Batavia te meer segenen sal.</para>
<remark>«Misnoegen der XVII over gewezen vonnissen
, af gedrukt
<ref>Opkomst V , p. 224r-225 r</ref>. 7; staat van de kerk
, vgl.
<ref>Kerk, p. 199 v</ref>lg.; personalia; voorschriften betreffende<lb/>
boekhouding<lb/>
»</remark>
<para>
Bij de notie van d’Engelse na vale maght, soo U E. ons toeseynden, hebben<lb/>
wij gesien, hoe sij op het Oostindise vaerwater houden naer U E. calculatie 22<lb/>
schepen ende jaghten.<lb/>
3 Van dese sijn de Cristoffel, de Abigayl ende de Eegle door ouderdom aen de<lb/>
wal geleyt.<lb/>
3 Het Hert ende de Swaen sijn in februarij 1635 van Bantam ende de Jonas<lb/>
van Suratte naer Engelant vertrocken.<lb/>
3 Deesen jaere seylen met retouren van Bantam naer Engelant de Palsgraeff<lb/>
ende de Reformatie ende van Suratte de Blessingh, soo ons nae gissingh<lb/>
gerapporteert wert.<lb/>
3 In ’t vaerwater tusschen Persia ende Suratte houden de Discouvre ende de<lb/>
nieuwe twee aen te comen William ende Crispina.<lb/>
1 Naer Macao is hun capitale schip London.<lb/>
1 De Peerl is naer Macassar ende meent men, dat voorts naer Pulo Ron sal<lb/>
seylen.<lb/>
1 De Spiedwel in Bengala.<lb/>
2 De Confoort ende de Duyve tot Jambij.<lb/>
2 De Juweel, Hoop wel ende een cleen jaght de Intelligens gebruycken tot de<lb/>
Westcust.<lb/>
1 De Expedition was geweest op Coromandel ende de Westcust ende soude<lb/>
weder naar Coromandel seylen.<lb/>
I De Valck naer Japara.<lb/>
1 Ende de Coster meent men, dat van Bantam een toght naer Japara ende<lb/>
Macassar sal doen om yegens het bequaeme saysoen nevens andere, die hun<lb/>
van Coromandel, Persia ende Indostan moghten toecomen, wederom derwaerts<lb/>
nieuwe effecten te brengen.</para>
<para>Alle hun schepen vaeren sober gemant, dat cleene costen maeckt, eghter<lb/>
sullen niet maghtigh wesen sonder nieuwe secoursen soodanige sterffte te supporteren,<lb/>
als desen jaere op de Westcuste hebben geleden ofte sullen eenige schepen<lb/>
aen de wal moeten houden.</para>
<para>Indien hunne vreede met den Portuguysen bestendigh blijft ende dat se op<lb/>
Pulo Ron plaetse moghten willen begrijpen, soo sullen gaerne van U E. vernemen,<lb/>
off ons gegeven ordre desen aengaende U E. wel bevalt ende soo niet, ons wijders<lb/>
ordineren, hoe U E. begeren, dat wij ons daerin voorders sullen comporteren,<lb/>
opdat de minste misslaegen begaen mogen.</para>

<pb n="548" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0548"/>
<para>Bij aldien de Deenen mede een schip uytmaecken, ’t is apparent, dat se de<lb/>
cost wel sullen winnen, maer groote voordeelen geloven wij, dat se voor hunne<lb/>
rheeders niet sullen connen doen.</para>
<remark>«Drie regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Het getal
<fref ref="1"/>  is groot ende ’t volck daerop vaerende veel, waerdoor de lasten<lb/>
excessijf ende bijnae onverdraeghlijck sijn ende is het verdrietighste van allen,<lb/>
dat de oorsaecke der noodige vergrootinge hercomende is uyt het weynigh vertrouwen,<lb/>
dat wij mogen stellen op degeene, men hout voor de aldergetrouwste<lb/>
bondgenoten onses Staets, ten aensien die met denselven eens van religie sijn,<lb/>
dewelcke onlangs yegens alle opinie ende hoope seer onverwaght om onse erffvianden<lb/>
yegens ons te doen prevaleren met deselve verbont, aliantie ende vreede<lb/>
hebben gemaeckt onder expresse belofte, dat se op seeckere voor haer voorderlijcke<lb/>
conditiën de middelen derselver in haere schepen aennemen te beschermen,<lb/>
blijvende ons alsnogh onbekent, wat secreete capitulatien bij hun voorders sijn<lb/>
gemaeckt, waerdoor alsulcke maght naer de Indostanse quartieren tot verseeckeringh<lb/>
onser comertie hebben moeten seynden, als nogh oyt voor desen is<lb/>
geschiet.</para>
<para>Van de ... . na vale maght staen daegelijcks aen de wal geleyt te werden<lb/>
het Waepen van Hoorn, de Beets, de Portuguyse jaghten de Son, de Maen,<lb/>
Malacca ende Limburgh.</para>
<para>Nogh omtrent een jaer ten langsten sullen ’t connen gaende houden ’t Waepen<lb/>
van Delft, Ter Tholen, Buren, Der Goes, Assendelft, Sardam, den Brack ende de<lb/>
inlandse jaghten de Sterre, Mocha, Manila ende Batavia.</para>
<para>De bequaemheyt van verscheyde andre gelieven U E. nae haeren ouderdom<lb/>
te considereren onder soodanigh vertrouwen, dat wij die soo hoogh extimeren,<lb/>
als eenighsints bij yemant can bedaght werden deselve de Comp.ie waerdigh te<lb/>
sijn, als het gestaedigh repareren uytwijsende is.</para>
<para>Tot continuatie der bevoorderinge van des Comp.ies welstant soo versoecken<lb/>
wij dan, dat U E. ons gelieven tot nieuwe secoursen ende equipagie toe te laeten<lb/>
comen :</para>
<para>
ses, seven ofte aght bequaeme retourschepen, yder medebrengende om in<lb/>
Indien op te setten een gelijcke jaght van de groote sarter, als nu gecomen sijn,<lb/>
met dewelcke sonderlinge goede diensten gevoordert sullen connen werden .<lb/>
Wij seggen ses, seven ofte aght retourschepen, omdat alsnogh oncundigh blijven,<lb/>
off UE. de quantiteyt sappon niet en sal verveelen, midtsgaders off de hertevellen,<lb/>
den Siamsen swarten suycker, die naer desen in bequaeme cassen sullen senden,<lb/>
ij tem den Coromandelsen, Chattigamsen ende Siamsen indigo ende de blauwe<lb/>
verwe van Chijna aengenaem sullen wesen ende wijders dat bij gebreck van ladinge<lb/>
t’onser droeffheyt ons hier nogh bijblijven de treffelijcke twee retourschepen<lb/>
Emilia ende Leeuwaerden, behoudende oock hoope, dat ternoot Rotterdam mede<lb/>
nogh het aenstaende jaer bequaem sal mogen geoordeelt werden om retouren<lb/>
naer ’t vaederlant over te voeren.</para>
<para>
Daerbij souden wij nogh seer gaerne hebben twee ofte drie oorlooghschepen<lb/>
als Oudewater ofte Bredam om Coromandel te bevaeren; item Moluco, Lucon<lb/>

<fnote ref="1">Dat der Nederlandse schepen.<lb/>
</fnote>

<pb n="549" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0549"/>
ende dan voorts nae Tayouan ende Japan; item twee ofte drie gelijcke bequaeme<lb/>
jaghten, gelijck sijn Santvoort, Catwijck ende Koukercken om te houden in ’t<lb/>
Coromandelse vaerwaeter, naer Pegu, Arracan, Chattigam, Tanasserij, Tavay<fref ref="1"/> <lb/>
ende Bengala, daer groote voordelen te haelen sijn, als Pegu begint te bewijsen<lb/>
ende den E. Marten IJsbrandsen U E. pertinent sal deduceren.</para>
<para>Ende om den Tayouansen rij eken Chij nesen handel met te meerder verseeckeringe<lb/>
te mogen dirigeren sijn ons ten alderhooghsten noodigh drie stereke<lb/>
fluyten van omtrent de 150 lasten groot, die, gelaeden sijnde, niet dieper dienen te<lb/>
gaen als thien voeten, opdat se alsoo binnen mogen comen om te laeden ende de<lb/>
goederen in de Piscadoris brengen aen de diepergaende schepen voor Japan ende<lb/>
Batavia, die sonder tegenspreecken der Chijnesen in Pehouw haevenen, lossen<lb/>
ende laeden. Hieraen is sooveele gelegen, als aen yetswes anders van allen tgeene<lb/>
wij met dees depeche aen U E. versoecken. De fluyt Schaegen heeft desen jaere<lb/>
aen des Comp.ies staet sonderlinge groote diensten gedaen met te lossen ende<lb/>
te laeden, alsoo telckens over de Tayouanse drooghte (daerop de vloet elff voet<lb/>
waters brenght) heeft connen comen ende sijn last innemen aen des Comp.ies<lb/>
steyger, dat een uyttermaten groote comoditeyt is tot weringe van ontrouw,<lb/>
spillinge ende laccagie ende verminderinge van ongelden.</para>
<para>Dit soude dan alsoo weder wesen een equipagie van veerthien schepen. Als<lb/>
die dan gemant quaemen met omtrent vijffentwintigh hondert coppen ende tot<lb/>
capitael ende cargasoen medebraghten de drie hondert ende vijfftigh duysent<lb/>
guldens aen waren, die hier gecalculeert werden, dat costen sullen de coopmanschappen,<lb/>
die wij van UE. versoecken ende daernevens thien tonnen gouts aen<lb/>
contanten, soo vertrouwen wij met Godes hulpe, dat U E. in retour toeseynden<lb/>
sullen connen yegens december anno 1637 ten minsten vijffentwintigh tonnen<lb/>
gouts incoops aen vendible Indise effecten, midts nogh het capitael alhier yetswes<lb/>
considerabels augmenterende, soo dees jongste drie jaeren met omtrent de thien<lb/>
tonnen gouts is geschiet.</para>
<para>
Gelijcke pertije van omtrent de 23 ofte 24 tonnen gouts aen retouren incoops<lb/>
verhopen wij, dat UE. desen jaere toecomen sal, indien yets op onse depechen,<lb/>
gedaen naer Suratte over Coromandel, geeffectueert is, dogh alles wattet minder<lb/>
sij, sullen UE. Indise middelen boven de sesen vijfftigh tonnen gouts aen reele<lb/>
effecten meerder blijven, welcke alsnogh toe te nemen jaerlijeks vermeerderinge<lb/>
aen capitael te noodiger is, ten aensien de Chijnese negotie, de aenbesteedinge<lb/>
ende de Japanse vertieringe successijvelijcken meer ende meer proffiten aenbieden,<lb/>
waerdoor voor seecker houden, dat UE. tot retour yegen aenstaende<lb/>
december deses jaers gelijcke vijffentwintigh tonnen gouts toeseynden sullen,<lb/>
soodat wij hier in hoope blijven, eer drie jaeren ten eynde, indien ons den Heere<lb/>
soo voorts gelieve te segenen, als dees twee jongste jaeren heeft gelieven te doen<lb/>
met behouden vaerten ende goede negotie, dat van U E. dan maer sullen hebben<lb/>
te versoecken de dienstige coopmanschappen ende omtrent de twee hondert<lb/>
duysent gulden aen realen in spetie, . alsoo de suyckeren, het gout, de<lb/>
porceleynen ende andere Chijnese waeren, het overige Japans silver, cooper,<lb/>
campher ende lackwerck sufficiënt staen te werden om Persia, Suratte ende<lb/>
Coromandel te provideren, soo tot voedinge der inlandse negotie als procure van<lb/>
de effecten, die U E. van daer sullen begeren, gelijck wij vastelijck vertrouwen,<lb/>

<fnote ref="1">Tavay, Tavoy, plaats nabij Tenasserim ter westkust van Achter-Indië.<lb/>
</fnote>

<pb n="550" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0550"/>
<para>dat U E. van jaer tot jaer de effecten ende wercken bewijsen ende doen blij ekensullen.(Enkele regels uitgelaten).Nevens desen wert UE. oock gesonden de balanca van de generaele negotie-boecken in Indien, geslooten op 20 december lestleden, daerbij claer blijckt, dat
</para>
de winsten boven de lasten bedraegen . gl. 3 578 960</para>
<para>Ende bedroegen deselve overige winsten in december anno<lb/>
1632, als voor desen is bewesen . gl. 303 740</para>
<para>Soodat in de drie jaeren 3, 4 ende 35 geavanceert is boven alle<lb/>
lasten, costen ende verliesen . gl. 3 275 220</para>
<para>
Daervan de Comp.e toegesonden sijn in december anno 1633 meer aen retouren,<lb/>
als aen effecten in Indien uyt het vaederlant sijn ontfangen, de wisselen<lb/>
daerbij gerekent wesende . gl. 593 000</para>
<para>Item in december anno 1634, soo bij de generale reeckeningen<lb/>
claer is blijckende . gl. 662 000</para>
<para>Ende desen jaere staen U E. naer ons gissing toe te comen<lb/>
omtrent de thien tonnen gouts boven de ontfangen effecten ende gl. 1 000 000<lb/>
getrocken wisselen, dogh al dattet minder is, sullen de Indise<lb/>
effecten meerder wesen.</para>
<para>
Alsdan gegist wert, dat U E. van dit saysoen toe soude mogen<lb/>
comen aen retouren 24 tonnen gouts, soo sal bevonden werden,<lb/>
dat de Indise reele effecten in de gemelte jongste drie jaeren 1633,<lb/>
1634 en 1635 vermeerdert sullen wesen met . gl- 1 020 000<lb/>
Compt alsvoren gl. 3 275 000<lb/>
Tot naerder preuve blijckt oock, dat de yegenwoordige reële effecten in Indien<lb/>
bedraegen, uytwijsende deselve balanca, op 20 passato geslooten . gl. 8 026 511<lb/>
Daeraff getrocken de gegiste 24 tonnen gouts van ’t alsnu<lb/>
overvaerende retour . gl- 2 400 000<lb/>
Soo blijckt, dat de resterende effecten sijn . gl. 5 626 000</para>
<para>Ende op ultimo december anno 1632 sijn die geweest, uytwijsende<lb/>
de generale reeckeninge . gl. 4 697 000</para>
<para>
Blijvende alsoo des Comp.
<super>118</super> reele effecten geaugmenteert, uytwijsende<lb/>
de generale balanca . gl. 929 000<lb/>
Ende de inreële effecten met . gl. 91 000<lb/>
Bedraegen alsoo tsaemen de verbeteringe van den staet in<lb/>
Indien . gl- 1 020 000</para>
<remark>«Lading der retourschepen; wisselbrieven ten bate van verschillende personen ;<lb/>
ambtsaanvaarding door Van Diemen
, af gedrukt
<ref>Opkomst F, p. 225 </ref>»</remark>
</body>
</teiTrim>