<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="663"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Lucasz, Reniers, Welsing, Van der Lijn; Batavia, 22 december 1638"/>
<meta key="rawdate" value="22 december 1638"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1638"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="22"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Lucasz, Reniers, Welsing, Van der Lijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Philips Lucasz, Carel Reniers, Abraham Welsing, Cornelis van der Lijn"/>

</header>
<body>
<pb n="663" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0663"/>
<head>V. ANTONIO VAN DIEMEN, PHILIPS LUCASZ., CAREL RENIERS (EN<lb/>
DE GEASSUMEERDE RADEN) ABRAHAM WELSING EN CORNELIS<lb/>
VAN DER LIJN, BATAVIA 22 december 1638.<lb/>
</head>
<folio>1036,fol.1-202.</folio>
<remark>«Schepen naar patria gezonden en berichten daarover van Gijsels ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Ende de wij le desen jaere geen retour uyt Portugaels Indien nae Portugael<lb/>
is affgesonden, daerbij noch compt, seeckere nieuwe caracque, Sk Juan de Dios<lb/>
genaemt, (a.° 1636 in october van Lixboa tot Goa aengelandt), primo meert<lb/>
passato, halff geladen sijnde, (soo de Portugesen selver schrijven) op Goa’s<lb/>
bhaare in ’t gesichte van onse vloote bij ongeval in brandt geraeckt ende sonder<lb/>
yets te salveren geconsumeert is, item dat d’Engelsche sober retour sullen hebben<lb/>
becomen, namentlijck de Crispina ende Hoop wel van Bantam, die beyde boven<lb/>
350 lasten niet aen de merckt connen brengen ende haer schip de Jonas den<lb/>
20en february pas.to met Surats ende Parsisch retour van d’Indise cust vertrocken,<lb/>
soo is oock eenelijck voor reeck.6 van Willem Courtens equipagie den 13en meert<lb/>
laetst van Atchin nae Engeland gena vigeert met Chinese suyckeren, eenige Cantonse<lb/>
waeren ende cleene partij e peper ’t schip de Sonne, mitsgaders dat de Deenen<lb/>
vooreerst uyt India niet te verwachten hebben, sien wij dienvolgende tegen april<lb/>
ende mey aenstaende uyt U Ed. advijsen tegemoet, dat onse gedaene retouren<lb/>
in ’t generael ende particulier den peper gewenschte ende proffitabele merckten<lb/>
sullen hebben erlanght, ten eynde de gesupporteerde ende noch te dragen oncosten<lb/>
van Goa’s besettingh (waerdoor de Generale Comp.e d’Indise retouren<lb/>
des te weerdiger comen te wesen) rijckelijck moghen overwonnen worden.<lb/>
</para>
<remark>«Van Diemen' s tocht naar Amboina en Banda, gedeeltelijk af gedrukt Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 337-343, vgl. verder</emph> Valentijn
<emph>II, 2, p. 116-122,</emph> Ambonsche Historie<lb/>
<emph>I, p. 161-164,</emph> Zeemogendheid
<emph>II, p. 255-261</emph><lb/>
»</remark>
<para>
Dese 99 918 ‘u? giroffelnagelen
<fref ref="1"/>  met schaers 11 000 d.°, in ’t vaer-<lb/>
water van Malacca verovert, sijn seer schaers omgecomen tot voldoeningh des<lb/>
inlantsen handel, in voegen desen jaere alweder geen nagelen nae Europa retourneren<lb/>
ende vertrouwen, de Engelse mede geen off weynigh brengen sullen, te meer<lb/>
partij e in Maccassar aen ons vercocht ende volgens ordre van hunne principale, soo<lb/>
voorgeven, tot stijvingh van haeren staedt nae Masilipatnam ende Suratte gevoert<lb/>
ende verhandelt hebben.<lb/>
</para>
<para>’t Nagelgewas in de Amboinse quartieren, sonderlingh op Hittoe, verthoonde<lb/>
sich seer opulent, dat bij de jonghste advijsen geconfirmeert wert. ’t Succes sullen<lb/>
tegen juny aenstaende tegemoet sien. Moluccos wiert g’opinieert, 250 a 300 bhaar<lb/>
sal leveren, van d’apparentie des gewasch wierde different gesproocken.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg gegevens Amboina, deels af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 343 </ref>onder-344,<lb/>
vgl. verder
<ref>Valentijn II, 2, p. 122-124, </ref><ref>Ambonsche Historie I, p. 164-167 , </ref><ref>Zee¬ </ref><ref>mogendheid II, p. 261-262</ref>; gegevens over de Molulcken, afgedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 345-347 , r</ref>. 4<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Uit Amboina ontvangen.<lb/>
</fnote>

<pb n="664" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0664"/>
<para>De redoubt op Tabalola is voltrocken ende ’t fort tot Batsian redelijck wel<lb/>
gerepareert; de gracht ende ’t steenen huys, buyten ’t fort geprojecteert, blijven<lb/>
op goede insichten ongedaen ende behelpt sich den coopman met sijne weynige<lb/>
coopmanschappen, die daer gevent worden, in een rieten huys buyten ’t casteel.<lb/>
</para>
<para>In october 1637 den gouverneur<fref ref="1"/> , tot Batsian sijnde, verstaende, dien<lb/>
Coningh onse ondersaten de Labouwers
<fref ref="2"/>  eenige lasten te betaelen hadde opgeleyt,<lb/>
heeft tselve affgeschaft, den Coningh daerover gereprendeert ende sijn<lb/>
onvermogen in desen aengewesen, waerover de Labouwers ende d’onse van ’t fort<lb/>
ontseyde water uyt de rivier te haelen, sustinerende, hem die eygen was, eyschende<lb/>
daervoor een recognitie ende, geweygert sijnde, trachte tselve feytelijck te beletten,<lb/>
doch hem naderhandt bedenckende, heeft van sijn voornemen gedesisteert.<lb/>
Wat staet op sulcke Coninghen te maecken sij, connen U Ed. overleggen.<lb/>
</para>
<para>
Op des Coninghs
<fref ref="3"/>  ende sijn rijckxraeden versoeck hadde den gouverneur<lb/>
tot besettingh der Tarnataense forten gefourneert 82 soldaten ende officieren, die<lb/>
oock g’ordonneert blijven voor ’s Coninghs retour van daer niet te lichten ende<lb/>
houden guarnisoen, als te weten
</para>
<para><lb/>
17 (<lb/>
21
(<lb/>
21 ;<lb/>
235 ;<lb/>
25 S<lb/>
Op Gnoffaquia 77
)<lb/>
Op Taffaseho 64 (<lb/>
Op Tabalola 28 (<lb/>
Op Pouatty 21 )<lb/>
In Batsian<lb/>
Sulcx dat Moluco wel versien<lb/>
ende beset is met 582 blancke coppen, bestaende uyt militaire per-<lb/>
soonen, ambachtsluyden ende die van de comercie. Daerenboven is Der Goes<lb/>
gemant met 61 varent volck, maeckt t’samen 643 Europianen.</para>
<remark>«Verwijzing naar meegezonden stukken; gegevens over Banda ,
<emph>af gedrukt</emph> Bouwstoffen<lb/>
17,
<folio>p. 347 </folio>
.<lb/>
</remark>
<para>
Ende opdat jaerlijckx meer provisie van rijs in Banda wel geconserveert<lb/>
blijve, is den gouverneur geauthoriseert de ruineuse n.n. oost-gardijn des casteels<lb/>
Nassauw aff te werpen, deselve nieuw op te haelen, mits daerop begrijpende een<lb/>
Op Tacomy<lb/>
Op Soula<fref ref="4"/> <lb/>
Op Gilolo<lb/>
Op Dodinge<fref ref="5"/> <lb/>
In ’t casteel Maleyo<lb/>
In ’t fort Telouco<lb/>
82 coppen op Conings forten geleent.<lb/>
260 coppen op Tarnate.<lb/>
190 d.° op ’t eylant Macquian.<lb/>
50 coppen.<lb/>

<fnote ref="1">Van de Molukken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De bewoners van Labuha, een dorp op het grootste eiland van de Batjangroep op<lb/>
40' Z.B. en 127°30' O.L., waren Christenen, die rechtstreeks onder de Compagnie stonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NL die van Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld is Sulamadaha, dorp aan de noordpunt van het eiland Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Dodinga, plaats aan de landengte, die het noorderschiereiland van Halmaheira<lb/>
met de rest van het eiland verbindt, 55' N.B. 127°40' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="665" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0665"/>
hecht packhuys etca. ’t Vervallen sieckenhuys sal mede gerepareert ende een<lb/>
gedeelte tot bergingh van rijs g’approprieert worden, daermede dat Banda provisie<lb/>
sal connen huysvesten voor ruym twee jaren, twelck nootsaeckelijck is ende<lb/>
tot nu niet bequamelijck can geschieden, sulckx dat vele provisien door d’onbequaeme<lb/>
huysingh in verderft comen tot nadeel der Comp.e ende d’inhabitanten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.32v.</folio>
<remark>«Verwijzing naar andere stukken; gegevens Banda, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 347 r</ref>. 9 v.o. tot 349 , midden<lb/>
»</remark>
<para>Den 4en april wiert ons van geroerden Hunter <fref ref="1"/>  ter handt gestelt extract<lb/>
uyt sijn meesters missive, geschreven in London den 25en meert 1637, luydende<lb/>
in d’Engelsche tale, als bij resolutie van den 3en april geinsereert, twelck door<lb/>
den eerw. predicant Justus Hurnius getranslateert is, als volght:<lb/>
</para>
<para>„Wij hebben hieraf vermeit in ons laetste schrijvens, gesonden door ons schip<lb/>
’t Hardt, hetwelcke ghij doorsien moocht ende sult aldaer vinden aengaende ons<lb/>
eylant Pulo Ron onse meeningh, die daer in ’t breede gestelt is, hetwelcke wij<lb/>
achteden ter selver tijt, als wij sulckx schreven, dat genoechsaem soude geweest<lb/>
sijn om onse meeningh u bekent te maecken. Nochtans en willen wij u niet seer<lb/>
berispen, overmits ghij belofte gedaen hebt, datter tijdelijck een schip soude<lb/>
afgevaerdight worden om hetselve eylant te besichtigen. Wij en twijffelen oock<lb/>
derhalven niet, off uwe naestvolgende schrijvens sal ons nieuw tijdinge brengen,<lb/>
dat ghij op Pulo Ron sijn sult ende van onsent wegen de possessie van tselve eylant<lb/>
genomen sult hebben. Wij en twijffelen niet, off ghij sult het eylant Pulo Ron<lb/>
besichtigen ende ons volck tot een colonie daerop stellen, gelijck wij bij desen<lb/>
begeeren ende bij ons voorige schrijvens op u begeert hebben. Laet de Nederlanders<lb/>
seggen off doen, wat sij willen. Wij hopen, ghij sult hetselve volbracht hebben, eer<lb/>
desen brieff u ter handt sal comen.”<lb/>
</para>
<para>Onder voors. extracten heeft meergemelten John Hunter een corte verclaringh<lb/>
gestelt, daer bij bethoonen wil, sijn meesters ordre nae vermoghen heeft<lb/>
getracht effect te doen sorteren ende door ons is verhindert geworden, als per<lb/>
originele acte in ’t Engels, onder ons berustende, daervan het translaet is luydende,<lb/>
soo volght:<lb/>
</para>
<para>
„Dese expresse ordre is de oorsaecke, dat ick, Jhon Hunter, dienaer van de<lb/>
Achtbaere Engelse Oostindise Compa. met advijs van den Raed derselver Compa.,<lb/>
residerende in dese quartieren van India, de pinasse genaempt George uytgemaeckt<lb/>
ende versien hebbe met provisie ende volcq, ick selfs medegaende op de<lb/>
vermelte pinasse met meening om in den naem van d’ Engelse Oostindise Compe.<lb/>
de possessie te nemen van het eylant Pulo Ron. Wij arriveerden aen hetselve<lb/>
eylant den 19en meert a.° 1637 stilo vetri ende twee dagen daernae quam den Heer<lb/>
Generael Anthonio van Diemen van Pulo Ay op Pulo Ron, denwelcken wij onse<lb/>
intentie ende voornemen aengaende Pulo Ron te kennen gaven ende op sijn<lb/>
versoeck thoonden uyt de laetstgesondene generale brieff der Engelse Oostindise<lb/>
Compe. verscheyden poincten hetselve aengaende. Maer ons wert geantwoord op<lb/>
vriendelijcke ende beleefde maniere, dat, ’t en ware des Coninghlijcke May.ts<lb/>
van Groot-Brittaengien commissie gebracht werde ende dat sij van gelijcken<lb/>

<fnote ref="1">John Hunter, dienaar van de Engelse O.I.C. te Bantam, die in 1638 in verband met<lb/>
de Engelse aanspraken op Pulau Run derwaarts werd gezonden.<lb/>
</fnote>

<pb n="666" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0666"/>
sulcken commissie ontfingen van de Hoo. Moo. Staten-Generael, sij en conden<lb/>
noch en wilden hetselve eylant niet overleveren. Datum in Banda, den 25en meert<lb/>
a.° 1638. Ende was onderteeckent : John Hunter.”<lb/>
</para>
<remark>«Het antwoord is af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 349 </ref>midden tot p. 351, r. 16<lb/>
»</remark>
<para>Op 25en meert een groote slange, aen den Gony Apy
<fref ref="1"/>  off brandende bergh<lb/>
geschooten, tot Nera gebracht ende opgesneden sijnde, een volwassen vrouwspersoon,<lb/>
lijffeygen van seecker burger, dienselven dagh ingeswolgen hadde ende<lb/>
op dato begraven is.<lb/>
</para>
<para>De burgerij e in Banda is vrij geciviliseert geworden, de debauche daer seer<lb/>
verbannen, sijn in goede ordre ende redelijck gewapent, maer meest arm ende met<lb/>
schulden beladen. Banda is machtigh noch veele luyden ende die hun daer mochten<lb/>
nedersetten, de cost rijckelijck te geven, ’t Is seker, soo bij vele de gelegentheyt<lb/>
bekent ware, gelijck die ondervonden hebben, souden met lijff ende ziele na Banda<lb/>
trachten ende de vigilante connen daer in corte groote middelen o ver winnen.<lb/>
Eenige eerlijcke, redelijcke gestelde huysgesinnen sijn in Banda noodigh ende<lb/>
vertrouwen, daer beter contentement ende meer rijckdommen als op Mauritio1
<fref ref="2"/> <lb/>
erlangen souden. Alhoewel de Compe. tot oncosten niet gaerne voorderen, soo<lb/>
versoecken echter ter lieffde der colonie Banda, U Ed. voor haer gelieft te versorgen<lb/>
een clocke van 15 ofte sesthienhondert ponden met een uyrwerck, wegende<lb/>
duysent è, 1200 S, ofte beyde sooveel swaerder, als goetvinden sult. d’Uyren van<lb/>
den dach worden noch over gantsch Banda bij zantloopers gereeckent volgens<lb/>
scheepsgebruy ck .<lb/>
</para>
<para>
Op ons affscheyt uyt Banda verschijnt den boeyer
<fref ref="3"/> , voor eenige maenden<lb/>
van Rossingeyn verdreven tot in d’eylanden van Key, medebrengende den onder -<lb/>
coopman Schouten
<fref ref="4"/>  ende ’t volck van ’t fregat den Neptunus, op 13en december<lb/>
1637 tot opsoeckingh van nieuwen handel ende landen nae Tenimber ende Timorlaut<lb/>
affgesonden, op ultimo daeraenvolgende omtrent Groot-Key door een schielijcke<lb/>
harde wint ende quade toesicht omgewaeyt, hebbende alles verlooren, niet<lb/>
anders als ’t volck, drie stucken ende twee anckers door d.° boeyer wel onverwacht<lb/>
ende miraculeuselijck geberght. De particulariteyten sal U Ed. uyt de<lb/>
Bandase pampieren nader vernemen. Ende alsoo den gouvr. Acoley seer g’animeert<lb/>
blijft dese reyse t’hervatten, sijnde in opinie proffitabeler negotie, plaetsen ende<lb/>
volckeren in deselve oosterlanden t’ontdecken, hebben op 9en juny van Hittoe in<lb/>
compe. van ’t schip ’t Zeepaert bij noorden Ceram nae Banda gesonden de sloupe<lb/>
Cleen- Petten, welcke nae een penible reyse met verlies van veel volck, daeronder<lb/>

<fnote ref="1">Versta: Gunung Api.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Voor de vestiging van particulieren op Mauritius zie men
<emph>Zeemogendheid</emph> II, p. 328.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De boeier Banda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Schouten, waarschijnlijk Dirck S. die 1629 onderkoopman op Neira werd, later daar<lb/>
als secretaris diende en sept. 1641 als koopman op Pulau Ai. In 1643 is hij op Thaiwan als<lb/>
opperkoopman, 1644 te Malakka, maart 1645 fabriek te Batavia, in juni van dat jaar bestemd<lb/>
voor een reis naar Patani en Ligor, daarna weer te Malakka. In jan. 1647 niet weer in dienst<lb/>
verlengd, vrijburger te Batavia. Hij repatrieert eind 1647. In 1649 komt hij als vrijburger<lb/>
weer uit en wordt 1650 als opperkoopman voor Japara aangenomen. Vergezelt sept. 1651<lb/>
Cunaeus naar Perzië, maar blijft als hoofd te Gamron. In 1653 weesweester te Batavia, in jan.<lb/>
1656 met drie schepen naar Bali en Bima gezonden, in juli van dat jaar en jan. 1657 commandeur<lb/>
van de vloot voor Bantam, in febr. 1657 als commissaris naar Makassar.<lb/>
</fnote>

<pb n="667" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0667"/>
den oppercoopman Dirck Vinck
<fref ref="1"/>  ende sijn soontjen, eyntelijck den 2en augusti<lb/>
noch in Banda salvo sijn aengecomen. Wat nader ordre aen den gouvr. op ’t verwilderen<lb/>
van Bon sijn gevende ende onse fortificatie aldaer sal doen verbeteren,<lb/>
item dat tot Banda’s welstandt niet geraden vinden, vreemdelingen, van de west<lb/>
comende, daer geadmitteert worden, item op den ommegangh, handel ende wandel<lb/>
der Cerammers ende de inhabitanten der oosterlanden, die Banda seer toevloeyen,<lb/>
goed regard doet nemen ende geduyrent haer aenwesen van wapenen ontbloot<lb/>
etca., sal U Ed., gemelte onse missive resumerende, omstandelijcker begrijpen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.39r-40r.</folio>
<remark>«Van Banda is een retour ter waarde van fl. 106 319.13.8 verzonden; van<lb/>
1 maart 1637 tot 28 febr. 1638 is er fl. 27861.11.1 meer uitgegeven dan ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Op de geruchten, dat in Goely Goely op Ceram 10 Macassarse ende<lb/>
Javaense vaertuyghen op de massoyhandel
<fref ref="2"/>  waeren ende geen massoye nae<lb/>
belofte in Banda paresseerde, hadde den gouvr. derwaerts g’equipeert den boeyer<lb/>
Banda ende Cleen- Petten tot bevoorderingh van gem. handel ende om avantagie<lb/>
op de vreemdelinghen te becomen, dat niet wel gesuccedeert is. Want Petten in<lb/>
’t rechte canael geanckert ende den boeyer op de plate voor Goely Goely aen de<lb/>
grondt ende droogh bevallen sijnde, sulx dat van Petten niet conde gesecondeert<lb/>
werden, is gemelte boeyer des nachts omtrent 10 uyren door geseyde vreemdelingen,<lb/>
omtrent 180 sterck, droogh voets furieuselijck besprongen ende sijn drie<lb/>
malen ridderlijck affgeslagen, totdat nae vier uyren vechtens van eygen vier in<lb/>
brandt raeckte, alwaer den vendrigh Huybert de Bruyne
<fref ref="3"/> , die sich seer mannelijck<lb/>
in dese rescontre heeft gequeten, met 15 Nederlanders tot hem om ’t leven<lb/>
geraeckt sijn, sulx dat maer eenen jongen miraculeuselijck daervan gesalveert is.<lb/>
Den vijandt hadde, soo men verneempt, 30 sware gequetste ende vijff dooden.<lb/>
’t Jacht Petten keerde den 18en augusti met de tijdingh nae Banda ende heeft<lb/>
den gouvr. omme de schade ende schande te repareren ende ons respect bij de<lb/>
inwoonderen aldaer niet te verliesen datelijck den 19en stanty derwaerts affgesonden<lb/>
geseyde Petten, de chaloupe Leyden ende een groote arangbaicq
<fref ref="4"/>  met<lb/>
20 soldaten onder den luytenandt Henrick Henricksen
<fref ref="5"/> ,<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Martapura en Kotawaringin, vgl.
<ref>Borneo p. 57-87 </ref>en
<ref>Zee¬ </ref><ref>mogendheid II , p. 95-96</ref>; gegevens over Makassar
, afgedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 351 r</ref>. 14 v.o. tot onder ; verwijzing naar meegezonden brieven<lb/>
»</remark>
<para>
Ter aencompste van d’onse was in Maccassar geen rijs te becomen. De<lb/>
gepasseerde groote sterffte
.... causeerde dese schaersiteyt, sulckx dat den<lb/>

<fnote ref="1">Van Dirck Vinck is mij verder niets bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Massooi, bast van de Massoia Aromatica, een op Nieuw-Guinea voorkomende boom.<lb/>
M. werd van ouds in de Indonesische pharmacopee gebruikt en werd sinds de 19de eeuw in<lb/>
Europa verwerkt bij zeep-, parfum- en likeurfabricage.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hubert de Bruyne is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Arangbaicq = orembaai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Henrick Henricksz. ; hij is wel de H.H. (van Oldenburgh) die 1633 als bootsman<lb/>
uitkwam en weldra korporaal van de adelborsten werd en in 1636 luitenant, als hoedanig hij<lb/>
zeker van dec. 1636 tot april 1641 te Banda vertoefde en zeker sinds 1645 te Batavia.Maart<lb/>
1646 werd hij voor de herbezetting naar Solor gezonden, waar hij begin 1648 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="668" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0668"/>
rijs 40 ende 50 realen ’t last was geldende. Vijfthien a 20 lasten presenteerden<lb/>
den Coningh van sijn eygen provisie aff te steecken, twelck beleef fdelijck wierd<lb/>
g’excuseert met dat geen ordre hadde soo dieren rijs te coopen als omme te<lb/>
thoonen, wij om rijs niet verlegen waren.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg gegevens Makassar,
<ref>Bouwstoffen II, p. 351, </ref>onder tot 352, r. 9 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelse, in Maccassar sonder capitael ende met veel schulden belast<lb/>
sijnde op hope van goet ontseth ende de nagelen vóór ons verschijnen in handen te<lb/>
crijgen, hadden voor onse compste op credit aengeslagen ongeveer 100 bhaar<lb/>
nagelen tegen 250 maes off realen de bhaar. Maer de crediteuren, bemerckende,<lb/>
geen ontseth ofte secours van Bantam, gelijck opgegeven hadden, verscheen ende<lb/>
den Engelsen coopman tot vertreck preparatie maeckte, doleerden aen den<lb/>
Coningh, versoeckende betaelingh off dat Sijn May1, wilde ordonneren, de nagelen<lb/>
op affcortingh van schuit a prijs courant, dat was 180 ende 170 realen, weder<lb/>
mochten aennemen. d’Engelse doleerden in contra met hantvullingh aen den<lb/>
Coningh over dit verlies, sulckx door intercessie de saecke bijgeleyt wierde ende<lb/>
seker crediteur ontfingh terugge 40 bhr. tegen 230 realen. Met de resterende 60<lb/>
bhaar wierden gelicentieert te vertrecken, midts 250 realen ende erkentenisse van<lb/>
intrest tegen p.r° december precis te betaelen doen, daer weynigh apparentie toe<lb/>
sij ende adviseert Kerckringh
<fref ref="1"/> , de Engelse aldaer veertichduysent maes off<lb/>
realen schuldigh bleven. Hoe dit met haer affloopen sal, soo geen ontseth becomen,<lb/>
staet ons ende U Ed. nae desen g 'adviseert te worden.<lb/>
</para>
<para>De Deenen hebben desen jaere aldaer mede weynigh in negotie verricht,<lb/>
niet meer als 30 a 40 packen Custcleeden met S1. Jacob aengebracht ende in retour<lb/>
nae Masilipatnam gevoert 30 bhaar nagelen, dat is 16 500 met 130 bhaar<lb/>
sandelhout. Van Maccassar heeft dit jacht Sf. Jacob een tocht nae Solor gedaen<lb/>
ende ’t sandelhout der Portugesen op Larentucque op vracht overgevoert, gaven<lb/>
uyt, nae Ceram wilden om nagelen te negotiëren. In Bantam hebben volck gelaten,<lb/>
soo middelen hadden, souden suycker coopen, presentelijck sijn met twee gecochte<lb/>
Moorse vaertuygen nae Japara ende Maccassar. Van haer doente ende<lb/>
Pessarts correspondentie met onse vijanden, den Portugees ende Spaengeaert,<lb/>
tot prejuditie van den staet der Nederlanderen sullen in desen apart tracteren<lb/>
ende, hier de Maccassarse gelegentheyt vervolgende, affirmeert ons Kerckringh,<lb/>
dat op sijn vertreck uyt Macassar onder de coopluyden aldaer bleven resteren<lb/>
ongeveer 150 bhaar nagelen, die voornamen nae Malacca ende Atchin te vervoeren,<lb/>
alsoo d’Engelse, Deenen ende ons comptoir van middelen waren ontbloot<lb/>
ende den Portugees daer geen advance op vindt, gelijck uyt Goa geclaeght wert,<lb/>
dat de Nederlanders de negotie van India haer niet alleen infructueux maecken<lb/>
door den oorloge, maer alle quartieren met coopmanschappen sulx vervullen<lb/>
ende voornementlijck de nagelen tot soo civilen prijs op de custe van India ende<lb/>
Choromandel gereduceert hebben, dat aen de hare niet behouden connen blijven<lb/>
etca.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Henrick Kerckrinck voer als assistent 1620 uit, was 1622 onder Reyersz. ter kust<lb/>
van China en werd febr. 1624 onderkoopman. Als koopman kwam hij medio 1628 weer uit<lb/>
via Paleakatte; maart 1629 werd hij naar Banda gezonden, maart 1631 opperkoopman op<lb/>
Rosengain, febr. 1638 en enige malen daarna commissaris naar Makassar. Hij repatrieerde<lb/>
in 1643.<lb/>
</fnote>

<pb n="669" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0669"/>
<para>Gemelte Kerckringh verclaert, sich wel heeft laeten informeren, dat verscheyden<lb/>
achtereenvolgende jaren in Maceassar te coop sijn gebracht omtrent duysent<lb/>
bhaaren nagelen alle uyt d’Amboinse quartieren; dat uyt Molucco compt, is van<lb/>
geen consideratie. Voor den rijs ende andere provisie, die uyt Maceassar nae Molucco<lb/>
voeren, brengen ten principalen realen van 8en in retour. Sulx soo sijnde,<lb/>
worden door die van Hittoe dapper g’abuseert. ’t Is seecker, dat Ceram, Manipes,<lb/>
Kelangh, Amblauw, Bouro met Boangbessy
<fref ref="1"/>  jaerlijekx gheen 350 bhaaren<lb/>
leveren. A.° 1637 sijn noch al tot Maceassar aengebracht 450 bhaaren, desen jaere<lb/>
geen off weynigh, ettelijeke jaren hebben d’Engelse 400 bhaar, de Deenen 150<lb/>
ende 200 bhaar, de reste is nae Macao ende elders vervoert.<lb/>
</para>
<para>De Portugesen sijn tot Maceassar in redelijeken aensien, drijven haren handel<lb/>
op Tarnaten, Solor, Timor, nae Buton ende bijgelegen plaetsen, daer slaven gaen<lb/>
handelen, item Quinam ende Macao, van waer den Coningh seer ten dienste staen,<lb/>
soo in ’t fournieren van rariteyten als amunitie van oorloge, groff canon ende<lb/>
haeckx
<fref ref="2"/> . Desen jare sijn daer aengelant twee navetten, comende van Macao,<lb/>
gedestineert nae Malacca ende Goa, die, de passagie omtrent Malacca gesloten<lb/>
vindende, hun cours na Macassar namen. Een derselver wert g’estimeert acht a 10<lb/>
tonnen goudts waerdigh te wesen ende is den 25en augusti van Maceassar vert<lb/>
rocken met intentie de Strate Baly te passeren ende bijsuyden Java na de cust<lb/>
van India te loopen. Mogen hopen, aldaer bij onse vloote sal bejegent ende genomen<lb/>
sijn, dat ons eerlangh te vernemen staet. De particulariteyten van ’t voordere<lb/>
gepasseerde in Maceassar, derselver plaets, gelegentheyt, fortificatie ende<lb/>
regieringh etc.a sullen U Ed. nader uyt ’t rapport
<fref ref="3"/>  van den genoempden Kerckringh<lb/>
. . . ., alsmede onse brieven, aen den Coningh geschreven ende van hem<lb/>
ontfangen, gelieven te verstaen.<lb/>
</para>
<para>
Een houten huys van 70 voeten lenghte ende 30 breete met een gaelderije<lb/>
doet den Coningh voor ons bouwen, staende bij noorden ’t fort Samboppo
<fref ref="4"/>  op<lb/>
een vrij pleyn.<lb/>
Op ’t verhandelde cargasoen doet Kerckringh in reeckeninge goet geproffi-<lb/>
teert te wesen de somme van . fl. 10 272. 9. 6<lb/>
Ende d’oncosten met de montcosten, geduyrende sijn aenwe-<lb/>
sen gevallen, sijn . fl. 2 509. 6. 4<lb/>
</para>
<para>
Onse residentie in Maceassar is den Portugesen, Engelsen ende Deenen
....<lb/>
geheel teghen de borst ende practiseren, sooveel connen, omme ons aldaer odieus<lb/>
te maecken. Wij sijn des t’animeuser den vrede bestendigh te houden, waerom<lb/>
oock andermael derwaerts gecommitteert hebben meergemelten Kerckringh,<lb/>
dewijle sich wel heeft gecomporteert ende de gunste des Coninghs becomen. Den<lb/>
16en november passato is per de fluyt den Engel met een proper cargasoentjen<lb/>
cleeden als andersints derwaerts gevaren meer omme onse competiteurs in den<lb/>
wegh te wesen ende haer doen nae te speuren als de proffijten, die daer tegemoet<lb/>
sien. Wat nader ordre derwaerts gegeven sij, gelieven U Ed. bij instructie in ’t<lb/>
brieffboeck t’examineren a folio 563; item wat in antwoorde op vier distincte<lb/>
missiven aen den Maccassarsen Coningh schrijven, hoe hem versoecken geen eoop-<lb/>

<fnote ref="1">Boangbessy = Boano.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Haeckx. Haeck is hier wel in de zin van klein kanon gebruikt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Deze „Corte remonstrantie” is gedeeltelijk afgedrukt
<emph>Bouwstoffen</emph> II, p. 335-337.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Sambopo, het middelste der drie grote kastelen van Makassar, iets zuidelijk van de<lb/>
huidige stad.<lb/>
</fnote>

<pb n="670" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0670"/>
luyden nae Malacca ende d’Amboinse quartieren te licentieren omme onheylen<lb/>
te weeren, gelijck nu onlanghs in ’t Malacx vaerwater voorgevallen is, daer een<lb/>
van sijn volckx vaertuyghen met sandelhout ende nagelen genomen sij, welckers<lb/>
schipper, aen ons boort comende, seyde vrijgeleyde te hebben, dat niet verthoonen<lb/>
conde; ondertusschen sprongh buyten boort, sijn volck overrompelen onse chaloupe,<lb/>
dooden ses man, gaen met de chaloupe ende een princestuckjen door, dat<lb/>
wel wat onlusten mocht veroorsaecken. Soo stellen gemelte Coningh mede voor<lb/>
omme te contracteren alle het sandelhout van Timor tegen 12 realen ’t picol, als<lb/>
wanneer gheen besendingh derwaerts souden voornemen. Een treffelijcke schenckagie<lb/>
van een metale stuck, jonghst met Aemelia gecomen, hebben goetgevonden<lb/>
hem toe te schicken . ende vertrouwen, dat wij wel de beste kinderen<lb/>
blijven sullen.<lb/>
</para>
<para>Partije peper, sandel, nagelen, schiltpatshoorn, rijs, was etc.a sijn hier door<lb/>
Japanders, Maleyers ende onse Chinesen uyt Maccassar aengebracht, daer al<lb/>
goede voordeelen op doen; sulcx dat niet willen twijffelen, off sullen eerlange<lb/>
’t nagelhalen naelaeten, te meer de voordeelen cleen ende de peryckelen groot sijn.<lb/>
’t Gevolgh leert den tijt ende wort U Ed. in ’t aenstaende geadviseert.<lb/>
</para>
<para>De fluyte den Engel hebben van daer voorder nae Amboina geordonneert<lb/>
ende in deselve gescheept 50 lasten rijs met ordre desselffs last voorts te suppleren,<lb/>
soo die in 10 a 12 dagen te becomen sij.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Timor
, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 352, r</ref>. 8 v.o. tot 354,<lb/>
r. 12 v.o. ; schepen derwaarts gezonden; gegevens over Atjeh,
<ref>Bouwstoffen II, p. 354 </ref>tot 355, midden<lb/>
»</remark>
<para>Dit<fref ref="1"/>  sijn inderdaet seer advantagieuse conditiën. God geve, sulx ten<lb/>
rechten gemeent ende voor al tijt gepresteert magh worden, gelijck vertrouwen,<lb/>
vooreerst geen mancquement sal vallen, soo dienen dese preminentien bij ons<lb/>
discretelijck gemesnagieert, de May*. jaerlijckx nae sijn genegentheden rijckelijck<lb/>
beschoncken ende desselffs minder officieren allerwegen tot onse devotie gehouden,<lb/>
daerop wij voornemen circumspectelijck te doen letten. In voegen U Ed. staet<lb/>
mogen maecken, den peper van de Sumatrase Westcuste, die schatte niet min te<lb/>
sijn als 6000 bhaaren ofte 900 lasten, de Comp.e alleen toecomen sal ende tot minder<lb/>
prijs als voor desen. Met het tolvrij jacht Grol calculeren, jaerlijckx van de<lb/>
Westcust sullen trecken ruym 2000 bhaar, dat alleen proffiteren sal negenduysent<lb/>
realen van achten, is fl. 22 500. — . — .<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens Atjeh, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 355 </ref>tot 356, r. 10<lb/>
»</remark>
<para>
De juweelen blijven bij de May1, van Atchin alsnoch in groote estime,<lb/>
thienduysent realen waerdije hadde van d’onse beslegen
<fref ref="2"/> , begeert niet als schoon<lb/>
ende pargoene steenen, soo taeffel- als facetsgewijse geslepen. Treffelijcke stucken<lb/>
is eysschende, daervan de patronen U Ed. bij desen toecomen, sijnde een gordel,<lb/>

<fnote ref="1">NI. d© (mondelinge) toezeggingen van den vorst van Atjeh: vrijheid van tollen en<lb/>
lasten voor het schip Grol; alleeninkoopsrecht voor de Nederlanders van de peper van de<lb/>
Westkust, het recht de daar te betalen rechten in goederen te voldoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Beslegen, hier in de betekenis van: bij handslag afgesproken, besteld.<lb/>
</fnote>

<pb n="671" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0671"/>
d’andere tot gebruyck aen hun badjos, dat is bovencleedt. Soo die juweelen nae<lb/>
proportie gemaeckt ende gesonden worden, item den Coningh bij leven blijft, sal<lb/>
daer een merckelijck voordeel aen vast wesen. De Portugesen sijn seer ijverigh<lb/>
omme den Coningh ten dienst te staen, doen in Goa veel juweelen voor Atchin<lb/>
toestellen, gelijck eenige onlangs g’intercipieert hebben, die van slechte steenen<lb/>
beseth ende met onse fatsoenen in gheen comparatie comen.<lb/>
</para>
<remark>«Vervólg gegevens Atjeh ,
<ref>Bouwstoffen II, p. 356 </ref>tot 357 r. 9<lb/>
»</remark>
<para>Van der Meule<fref ref="1"/> , soo ons den E. commissaris<fref ref="2"/>  rapporteert, is bij de<lb/>
May*, van Atchin wel g’estimeert, daertegen leyt met de groote bijwijle overhoop,<lb/>
dat niet wel compt ende sullen hem daervan beter informeren. Op d’aencompste<lb/>
van den E. Deutecom resteerden geen off weynige effecten, alles was te<lb/>
gelde gebracht ende geadvanceert in negotie de somme van fl. 13 797. 8. 14<lb/>
Daertegens tsedert 15 november 1636 tot ult.° april 1638 in<lb/>
oncosten ende montcosten gegasteert . fl. 1 648. 19. —<lb/>
</para>
<para>Volgens onse ordre heeft gemelten commissaris tot twee differente maelen<lb/>
onderleyt bij suyen Sumatra sijn voyagie nae Batavia te voltrecken, Ticco ende<lb/>
Priaman met sijn geprojecteert cargasoen te versien, doch tevergeeffs door de<lb/>
contrariewinden, sulx dat eyntelijck op Coninghs instantie tot convoy van desselffs<lb/>
ambassadeur den eersten july van Atchin na Pedir<fref ref="3"/>  vertrock, alwaer<lb/>
’t vaertuygh des ambassadeurs lagh om sijn victualie in te nemen. Maer alsoo dese<lb/>
luyden seer semmelen ende alle havens aendeden, heeft den commissaris sijn<lb/>
reyse vervordert ende is den 26en augusti passato alhier met sijn inhebbende<lb/>
cargasoen, bestaende uyt peper, thin, solpher etca. [gearriveert].<lb/>
</para>
<remark>«Ontvangst Atjehse gezant
, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 357, r</ref>. 10-18<lb/>
»</remark>
<para>Wij geresol veert blijven ende de saecken prepareren omme tegen juny<lb/>
ende july aenstaende Malacca met desselffs
<fref ref="4"/>  assistentie te belegeren. Watter<lb/>
van vallen wil, leert den tijt ende sal ten principalen aen des Atchinders resolutie<lb/>
dependeren. Ondertusschen hebben ordre gegeven, dat ons chrijghsvolck ende<lb/>
overige scheepsmacht van de Indise cust ende Ceylon tegen dien tijt nae Malacca<lb/>
sullen comen affsacken.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Johore enz., af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 357 </ref>midden tot r. 4 v.o.;<lb/>
gegevens over Sumatra’ s Westkust; peper van daar ontvangen ter waarde van<lb/>
fl. 189.103.15.7, nl. 2943 bhaar 140 catty ; gegevens idem, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 357 </ref>tot 358, midden; gegevens over Goa, waarvoor men vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 108-110 </ref>en
<ref>Malabar, p. 76-82 </ref>»</remark>
<para>
Op ’t rapport van seecker Engels schipper, comende met ’t jacht de<lb/>
Francis van Suratte nae Goa, (die aen den commandeur Westerwolt
<super>5)</super> voor<lb/>

<fnote ref="1">Jan van der Meulen was april 1636 onderkoopman te Kotawaringin, april 1637<lb/>
opperkoopman in Atjeh, mei 1640 was hij niet meer in leven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">D.i. van Deutecom.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pedir of Pidië, landschap in Atjeh, aan Straat Malakka op ongeveer 51/2 N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Nl. die van den vorst van Atjeh.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Adam Westerwolt werd juni 1614 van opperkoopman op Makóan directeur van de<lb/>
handel in de Molukken. Medio 1618 vertrok hij van daar als commandeur van vijf schepen naar<lb/>
Japan, 1620 als medecommandeur van drie schepen naar patria. In dec. 1636 vertrok hij als<lb/>
extra-ord. raad van Indië uit patria; mei 1637 vice-president van de Raad van Justitie, aug.<lb/>
1637 commandeur van een vloot naar Goa, waar hij jan. 1638 met de Portugezen slaags was;<lb/>
18 mei veroverde hij Batikalao op Ceylon; 29 sept. 1638 werd hij directeur in Perzië; hij stierf<lb/>
29 aug. 1639 te Ispahan.<lb/>
</fnote>

<pb n="672" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0672"/>
waerheyt verclaerde, dat in Bombahy twee gallioenen gereed lagen om eerstdaeghs<lb/>
nae Goa te comen, seggende deselve gallioenen gesien te hebbe<fref ref="1"/> , resolveerde<lb/>
geseyden commandeur met de macht inderijl derwaerts te rucken omme die<lb/>
t’intercipieren off te verbranden, opdat sich den vijandt daermede niet versterckte.<lb/>
Den 27en november licht van voor Goa ancker, beseylende de baye van Bombahy<lb/>
ady 5en december, alwaer gecomen wesende, hem schandelijck van den Engelsman<lb/>
g’abuseert vondt, apparent door den Portugees besteecken, opdat sijn caracque<lb/>
(die prepareerde nae Lixboa te senden) ondertusschen eschapperen mochte;<lb/>
twelck niet gesuccedeert is, alsoo tijdelijck, namentlijckden 12en d.°, weder voor<lb/>
Goa ten ancker verscheen,<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg meded. blokkade van Goa; vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 111-113 </ref>»</remark>
<para>Voorder dat ter oorsaecke van ’t verbranden der geseyde schepen
<fref ref="2"/> <lb/>
onmachtigh sijn gebleven den peperhandel op de Malabarse cust te prosequeren,<lb/>
daer andersints goede partije redelijckx coops te becomen soude sijn geweest,<lb/>
waervan de contanten ende coopmanschappen, tot geroerden handel geordonneert,<lb/>
volgens ordre nae Coromandel bestelt, daer mede, sonderlinge de realen<lb/>
in spetie, seer wel te passé gecomen sijn; item de besendingh des Coninghs van<lb/>
Batacalor<fref ref="3"/>  ende aenpresenteringh van groote partije peper, daerop mede niet<lb/>
gevolght sij, ten aensien geen schepen gemist conden worden ende seecker is,<lb/>
datter groote saecken ende advantagieuser negotie op de Indise custe door<lb/>
gebreck van macht dit jaer versuympt sijn.<lb/>
</para>
<remark>«7 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
Alvooren den commandeur Westerwolt van voor Goa is opgebroocken,<lb/>
heeft de gevangene Portugesen ende mestico’s
<fref ref="4"/>  gerantsonneert, negen gevangen<lb/>
Nederlanders, als namentlijck den schipper ende ondercoopman van ’t jacht<lb/>
Wieringen, omtrent Malacca a.° 1636 gebrandt, met seven andere verlost ende<lb/>
daerenboven in contant ontfangen rn. 2200, wesende voor ’t gemeene volck<lb/>
ijder 25, den capiteyn 300 ende den paep 100 realen. De slaven sijn nae Batavia<lb/>
gebracht tot dienst van Compes. werck. Den admirael Antonio de Telles
<fref ref="5"/>  heeft<lb/>
den E. Westerwoldt op sijn vertreck geschoncken in danckbaerheyt van ’t goet<lb/>
tractement, aen sijn swager
<fref ref="6"/>  geduyrende desselffs detentie gedaen, een schoon<lb/>
stuck cocos maldives
<fref ref="7"/>  met seven realen swaerte ambre de gries, twelck Sijn E.<lb/>

<fnote ref="1">Twee schepen waren verbrand in de zeeslag in de vorige noot bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Batacalor is ook hier Bhatkal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Met deze mesticos worden nakomelingen van Portugezen en Aziatische vrouwen<lb/>
bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dom Antonio de Telles, admiraal van en tweede persoon te Goa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">NI. kapitein Luiz de Castelo-Branco.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Cocos maldives; meer bekend als cocos-de-mer; de merkwaardige dubbelvrucht van<lb/>
Lodoico Sachellarum, een palm die alleen op de Seychellen voorkomt, maar waarvan de vrucht<lb/>
soms op de Malediven aanspoelt. Aan haar werd grote geneeskracht toegeschreven, waarom<lb/>
ze een hoge marktwaarde had.<lb/>
</fnote>

<pb n="673" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0673"/>
op sijn aencompste alhier andermael wegen de Comp.e vereerdt ende laten behouden<lb/>
hebben, te meer sich couragieuselijck tegen den vijandt gequeten hadde,<lb/>
als nader bij onse resolutie in dato 16en July te sien is.<lb/>
</para>
<para>Nae de bovengemelte rescontre heeft den vijant niet getracht yets voorder<lb/>
t’attenteren, niettegenstaende wat swack waren, Den Bosch met een cargasoen<lb/>
waerdigh fl. 412 330. 1. 5 belemmert lagh ende bijwijle niet meer als vier<lb/>
schepen de wacht hielden. Ende alhoewel den Almogenden op dat pas, als den<lb/>
viandt uytquam, ons de volcomen victorie niet heeft gelieft te verleenen tot<lb/>
desselffs totale destructie, waertoe d’apparentien voor ’t branden onser schepen<lb/>
seer schoon stonden, soo heeft dien goeden God naderhant willen bethoonen, dat<lb/>
buyten onse middelen den vijant conde krencken, in voegen de caracque St. Juan<lb/>
de Deos den eersten meert bij ongeval in den brand geraeckt ende geheel door<lb/>
’t vier geconsumeert sij. Item naderhandt den 10en april in de nacht omtrent 9 ofte<lb/>
10 uyren is ’t gallion Madre de Deos (sijnde ’t vice-admiraelsschip) gesprongen,<lb/>
gevende, gelijck d’onse getuygen (alsdoen noch te reede voor Goa leggende), een<lb/>
vreesselijcken slagh. Uyt g’intercipieerde brieven, met Conings fust Nossa Segnora<lb/>
de Bon Succes genomen, comende van Goa nae Malacca, gedateert den 26, 28<lb/>
ende ultimo april passato, verstaen, de voorgemelte caracque met sijn halve last<lb/>
verbrandt is ende daerdoor groote schaede waren lijdende, ’t Gallioen Madre de<lb/>
Deos schrijven, door eygen cruyt gesprongen is ende dat daermede over de vierhondert<lb/>
menschen bennen om ’t leven gecomen, daeronder 96 Portugesen, veel<lb/>
van adel, de reste mestico’s ende slaven; geen meer als 6 a 7 persoonen, deer lij ck<lb/>
gequetst, sijn der van gesalveert. Een ander uyt Goa schrijft, dit gallion subiter<lb/>
weghvloogh, als den naem Jesus genoempt can worden, onderwijle den vice-rey<lb/>
vergadert was omme te delibereren, off men den vijandt andermael behoorden<lb/>
te besoecken. Een ander seyt in sijne brieven, dat ’t admiraelschip Bon Jesu<lb/>
ontallijcke veel gaten tusschen water ende windt in becomen hadde. Wegen ’t<lb/>
springen van dit gallion wert diversch geschreven; eenige sijn van opinie, dat het<lb/>
van ons compt, andere meenen, dat een Nederlander ofte Eranchois, in dienst des<lb/>
Coninghs op ’t schip sijnde, dese acte soude gedaen hebben; maer ’t is apparentst,<lb/>
dat eenige cruyt voornamen te stelen, gelijck sulckx bij hun veel gebeurt ende<lb/>
met ’t licht te nae gecomen sijn.<lb/>
</para>
<para>’t Is altijt soo, dat geen lietjens van dese-jaerse rescontre sullen componeren,<lb/>
gelijck a.° pas.to gedaen hebben, beclaghen haren miserabelen staet ende seggen,<lb/>
dat verlooren sijn, bijaldien geen groot ontseth van Portugael crijgen, gelijck<lb/>
haere brieven uytwijsen, die U Ed. bij desen toecomen ende in ’t vervolgh breeder<lb/>
voornemen te verthoonen.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Ceylon, vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 113-117 </ref>en
<ref>Ceilon, p. 37-45 </ref>»</remark>
<para>
Sijn May.<fref ref="1"/>  is tot confirmatie van vruntschap beschoncken met 3 Persiaense<lb/>
paerden, eenige sij destoff en, rooswater etc.a, monterende fl. 3 200. 4. 12.<lb/>
Wat vereeringh den commandeur ende vice- commandeur genoten hebben,<lb/>
staet in onse resolutien van den 16en july
.... geregistreert, die hun toegeeygent<lb/>
blijven. Op reeckeninge van oncosten heeft tot noch toe, sooveel ons<lb/>
bekent is, niet gecontribueert ; ’t guarnisoen, gelijck bij nader advijsen ver-<lb/>

<fnote ref="1">De vorst van Kandi, Radja Sin(g)ha II, 1632-1687.<lb/>
</fnote>

<pb n="674" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0674"/>
nemen, van dranck ende cost nae behooren versien, maer aen den Generael ende<lb/>
den E. Westerwolt, sooals uyt desselffs brieven
.... wort aengewesen, heeft<lb/>
tot vereeringe gesonden, te weten 570 balen caneel, wegende 57 000 ffi, 693/4 picol<lb/>
was ende 3000 peper. Dese posten hebben getaxeert ende aen de Generale<lb/>
Comp.e goet gedaen, als behoort, monterende fl. 17.223. 18. 12. Eerlange verhoopen<lb/>
grooter partije caneel op affcortingh t’ontfangen, die U Ed. t’sijner tijt<lb/>
tot retour sullen gesonden worden. Nu gaet tot een voorsmaeck de bovenstaende<lb/>
partije. Wij mercken wel, dese caneel de beste niet sij, ’t en is oock geen caneel de<lb/>
matte
<fref ref="1"/> . Den Coningh heeft aengenomen beter ende fijner sorte te leveren, daer<lb/>
oock niet aen twijffelen, off sal nae behooren volgen, ende ’t en ware
.... den<lb/>
Portugees sijn stadt Candia hadde gedestrueert, souden ruym twee scheepsladingh<lb/>
caneel becomen hebben.<lb/>
</para>
<para>Den llen ende 12en july sijn hier per Cleen- Amsterdam ende Der Veere in<lb/>
comp.e van den meergenoempden Westerwolt aengelandt des Keysers van Candia<lb/>
affgesanten, soo omme ons te begroeten ende te bedancken voor de gepresteerde<lb/>
assistentie als tot confirmatie van ’t accort
<fref ref="2"/> , gelijck mede dat andermael wilden<lb/>
een macht derwaerts uytsetten om Columbo te bemachtigen ende den Portugees<lb/>
geheel van dat eylandt aff te drijven, als U Ed. uyt desselffs missive onder dato<lb/>
12en july in ’t journael nader sullen vernemen. De gemelte gesanten sijn alhier<lb/>
eerlij ck onthaelt ende nae een maend verblijvens met den gouv.r Arent Gardenijs<lb/>
per drie jachten over Coromandel gedemitteert onder toeseggingh van voorder<lb/>
hulpe.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg gegevens over Ceylon; gegevens over Suratte; schepen van daar gekomen<lb/>
met een retour waard fl. 862254.13.4.<lb/>
»</remark>
<para>
Wat quellingh ende fastidie in die quartieren uytstaen omme der Mooren<lb/>
goederen op vracht over te brengen ende dat partije sapan, voor Parsia gedestineert,<lb/>
in Suratte is moeten worden gelost tot accommodatie van dese<lb/>
inportune geweldenaers, vooralleer ’t schip ’s-Hartogenbosch met ’t Surats cargasoen<lb/>
van fl. 412 330. 1. 5 nae onse vloote voor Goa te vertrecken wilden<lb/>
demitteren, is U Ed. mede aengecundight, daeruyt licht oordeelen sult, dat bijwijle<lb/>
onse schepen geen meester sijn ende sij aenmerckende onse ongewilligheyt, hoewel<lb/>
haer nae vermogen gerieven, soo blijven d’Engelse (die hun dapper ten dienste<lb/>
staen) de beste kinderen ende wij met d’ongunste. Tsedert onse Goase besettingh<lb/>
(daer den gouverneur Hackim seer op smaet) sijn van ons weynigh gedient geworden,<lb/>
sulx dat U Ed. ordre in desen nagecomen wert. Maer dewijle d’Engelse<lb/>
daerinne meer ende meer continueren ende groot sustent uyt trecken, souden wij<lb/>
wel genegen wesen, als onse scheepsruympte tselve wilde lijden, haer dit benefitie<lb/>
sooveel mogelijck t’onttrecken omme beyde, gunste ende proffijt, te voorderen;<lb/>
te meer de Moorse coopluyden, onaengesien van ons niet geholpen, echter gedient<lb/>
worden ende hare coopmanschappen aen de merct crijgen. Wij sullen hun dan<lb/>
ende eerst de groote, wanneer ’t ons gelegen comt, almede accommoderen, onaengesien<lb/>
de negotie bij desen middel geheel verdorven wert. De sterckste beursen<lb/>

<fnote ref="1">Caneel de matte; Port. canella de matta, de minderwaardige wilde of bos-kaneel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het accort ende contract, 23 mei 1638 door Westerwolt met Radja Singha gesloten,<lb/>
 
 is afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXX.VL<lb/>
 </fnote>

<pb n="675" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0675"/>
staen de victorie te behouden, ’t Is sulckx, soolange scheepsruympte hebben,<lb/>
d’Engelse niet één pack cleeden van de Mooren op vracht becomen connen.<lb/>
</para>
<para>De restitutie van den weghgeloopen ende besneden jonge<fref ref="1"/> 
.... blijft<lb/>
den Suratsen gouverneur alsnoch weygeren ende ’t is apparent, denselven niet<lb/>
als door extreme middelen te becomen sal sijn. Wij hadden daertoe last gegeven,<lb/>
maer de gelegentheyt ende dat in die quartieren soo belemmert sitten, is oorsaecke,<lb/>
onse resolutie ende ordre tot noch toe geen effect gesorteert heeft. Ende alsoo het<lb/>
desen jaere mede niet gelegen compt, hebben den directeur aengeschreven, dat<lb/>
noch patienteren, echter de saecke levendigh houden sal. Over dese als andere<lb/>
quade coursen ende dat partij e nagelen, noten, foelie ende sandelhout in ’t tolhuys<lb/>
voor particulier was aenhoudende met voornemen, die tot sijn appetijt ende<lb/>
merct te betaelen, is bij den directeur heftigh gedoleert ende, siende, dat voornam<lb/>
de goederen met gewelt te voorderen ende daerover aen den Mogol dreyghde te<lb/>
dagen, heeft sich gemelten Hackim naderhandt wat redelijcker laten vinden, de<lb/>
goederen gelargeert, mits eenigh porceleyn in betaelinge van thol genietende.<lb/>
</para>
<para>Vermits wij ende d’Engelsen geen een lijn trecken ende allerwegen den anderen<lb/>
soecken te vercloecken, wert den Industansen handel ons beyde bijnae onnudt,<lb/>
dat soo aengesien moet worden, tot d’een off d’ander van de banck geschoven sij.<lb/>
Door ’t heet na jagen van den Sirchesen anil
<fref ref="2"/>  trachten de bouwluyden denselven<lb/>
jaerlijckx slechter ende arger te maecken, aenmerckende, tgene den eenen refuseert,<lb/>
bij andere dierder betaelt wort. Dese occasie heeft den Amadabatsen gouverneur<lb/>
mede wel weten waer te nemen, ons met gewelt opdringende 100 packen<lb/>
seer slechten indigo tot hoogen prijse, alleer wilde licentieren, een bael van onsen<lb/>
gecontracteerden mochten ontfangen. In toecomende wort voor slimmer gevreest<lb/>
ende dat wellicht alle den indigo Chirches onder sijn bedwangh moght nemen.<lb/>
Tot ontlastingh van dese fexatien ende onbetamelijcken handel can de remedie<lb/>
licht gevonden worden; edoch . . . dewijle met d’Engelse coopluyden geen eenen<lb/>
cours gaen, hebben aen den directeur Barent Pietersen geordonneert, alles aensien<lb/>
sal, totdat tijt ende loop van saecken ons wijser maecken. ’t En is niet geraden,<lb/>
dat wij ons formaliseren tegen de groote, met veele oncosten ende ongerieff<lb/>
middelen tot redres van dese snoode gangen ende vervallen handel aenwenden,<lb/>
d’Engelse den goeden man spelen ende de voornaempste voordeelen trecken,<lb/>
gelijck in ’t stuck van de peper door onse Goase besettingh in Europa almede<lb/>
gauderen.<lb/>
</para>
<para>
De landen van Hindustan sijn door onsen jaerlijxen toevoer van alle coopmanschappen,<lb/>
voornementlijck specerijen, dapper vervult. De jonghste aengebrachte<lb/>
in Suratte . . . . hadden noch redelijcke winste gerendeert, alsoo tevooren<lb/>
gecontracteert waren. De gemelte coopluyden sijn andermael tot contracteren<lb/>
niet genegen geweest ende is apparent, dese-jaersche cargasoenen soo goede<lb/>
prof f ij ten niet aenbrengen sullen, . . . d’Engelse hebben nu mede 135 sockels<lb/>
nagelen in Suratte ende Amadabath te coop gepresenteert, tweehondert d.° na<lb/>
Mocha ende 150 na Parsia gevoert. Barent Pietersen heeft mede eenige nagelen<lb/>
derwaerts gesonden omme d’Engelsen in Amadabath geen voordeel in te ruymen.<lb/>
Den nageltreck begint seer te stuyten ende is nu voor Suratte niet meer als 50 a<lb/>
60 000 ft g’eyscht omme die spetie onder de voet te houden. Voor desen waren<lb/>

<fnote ref="1">Zie boven, p. 617.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Anil = indigo.<lb/>
</fnote>

<pb n="676" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0676"/>
d’onse van opinie, soolange bij den g’ ordonneerden civilen prijs continueerden,<lb/>
geen nagelen te veel conden gesonden worden, dat nu contrarie haere, maer met<lb/>
ons gevoelen uytvalt.<lb/>
</para>
<para><emph>(Handel op Perzië, vgl.</emph> Perzië ) .<lb/>
</para>
<para>Uut d’advisen ende rijcke retouren van Suratte mitsgaders de goederen,<lb/>
voor de zuyt als Nederlandt bij gebreck van scheepsruympte aldaer overigh<lb/>
gebleven, gecoligeert
<fref ref="1"/>  sijnde den beswaerden staet van dat comptoir, loopende<lb/>
ruym acht tonnen gouts op intrest, item hoe den direct.r Overschie in wel diere<lb/>
sijde, paerlen, sijde-stuckwercken etc.a 400 000 guldens meer hadde besteet, als<lb/>
ons capitael in Parsia was streckende, den interest daer hoogh ende ’t credit<lb/>
weynigh sijnde, waren reede van Parsia op Suratte tot voldoeningh van dit achterstel<lb/>
getrocken gulden 260 000 in voornemen hun van de rest op dat comptoir mede<lb/>
te valeren; sulckx de Comp.e aldaer tot ontseth van hier interest betaelt van ruym<lb/>
1200 000 guldens tegens 12 ende 15 per cento in ’t jaer ende, alsoo in Suratte<lb/>
ende omleggende quartieren ’t contant mede seer schaers was, bleeff den directeur<lb/>
seer beducht omme de traites van Parsia te voldoen ende de Comp.e aldaer haer<lb/>
respect ende credit te bewaren. Hiertoe bij ons geconsidereert sijnde den canckerenden<lb/>
intrest van soo merckelijcke somma, streckende bij continuatie ten aensien<lb/>
van de sobere prof f ij ten in die quartieren tot totale bederf f van Comp.es handel<lb/>
aldaer, wijders dit achterstel g’examineert tegens ’t sober ontseth alhier in voorraed,<lb/>
dat bij overslagh in Suratte niet veel meer als 500 000 gulden stont te renderen,<lb/>
sijnde ons ’t principael secours in desen ontstaen namentlijck door ’t verongelucken<lb/>
van de Keyserinne
<fref ref="2"/> , daer 78 000 guldens aen gout ende spiaulter<lb/>
mede verlooren is, ’t missen van ’t Japans coper, de schade door den brandt in<lb/>
Tayouan geleden ende dat ’t fluytschip De Rijp door last van de rijckx raeden<lb/>
in Japan tot 25 meert deses jaers is opgehouden, mitsgaders soo laet in Tayouan<lb/>
verschenen, dat, het mousson verloopen sijnde, daer overgebleven is ende dat<lb/>
door den opulenten toevoer van Japanse waren in Teyouan meer capitael vereyscht<lb/>
omme dien handel wel waer te nemen, soo hebben echter op andere middelen<lb/>
moeten dencken ende sijn te raede geworden tot versterckingh van ’t Indisch<lb/>
fons, als per resolutie van 30 juny ende 10en july passato, 300 balen Parsise sijde<lb/>
van de fijnste per Bredamme nae Japan te senden ende ’t provenu in Chinees<lb/>
gout te doen oversetten, dat op vier tonnen gissen. Ende opdat dit nevens andere<lb/>
400 000 gulden in gout ende Chinese coopmanschappen, voor India dienstigh,<lb/>
noch tegen january 1639 in Suratte mocht aenlangen, hebben wij den gouv.r in<lb/>
Teyouan aengeschreven, als per missive in dato 21en july a folio 309, dat vigileren<lb/>
soude dese ordre te voldoen ende soo haest mogelijck dit capitael met de jachten<lb/>
Bredamme ende Zantvoort off Wijdenes recht door de Strate van Malacca nae<lb/>
Zuratte aff te depescheren. De Heere wil se geleyden ende voor ongeval bewaeren ;<lb/>
onse cruyssers sijn daervan gepreadverteert omme deselve door d.° Strate te<lb/>
convoyeren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Gecoligeert; verbonden met, samenhangend met.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Keyserinne behoorde in 1637 tot de schepen, die de reis naar Thaiwan en Firando<lb/>
moesten maken, maar kwam van daar niet te Batavia terug. Nadere bijzonderheden over deze<lb/>
scheepsramp zijn mij niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="677" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0677"/>
<para>
Item wijders uyt de Suratse brieven aengemerckt hebbende, de suyckeren<lb/>
in Mocha tot hoogen prijse geclommen waren, te weten 7 realen van 8en de frasle
<fref ref="1"/> <lb/>
ofte 23
<super>1/2</super> ® Hollandts ende dat voorders de suyckeren in Bengale seer qualijck<lb/>
geslaeght waren, is mede nae goet overlegh volgens resolutie van den 25en july<lb/>
goetgevonden . van hier rechtdoor derwaerts uyt te setten de fluyte<lb/>
Rarob. Dien volgende is geroerde fluyt op 3en augusti passato vertrocken met een<lb/>
cargasoen, monterende fl. 51 157. 10. 12, bestaende uyt 4650 p.ls Chinese ende<lb/>
Bengaelse poeyersuyckeren, 10 000 giroffelnaghelen, 20 000
<super>&lt;ffi</super> notenmuschaten,<lb/>
30 sockels foelie ende 128 975 stux diversche sorteringh porceleyn onder de directie<lb/>
van de coopluyden Pieter van den Broecke ende Arent van Zeiler<fref ref="2"/>  met ordre<lb/>
geseyde goederen in Mocha tegen contant ende eenighe g’eyschte coopmanschappen<lb/>
over te setten om daermede onsen soberen staet in Suratte te secunderen ende<lb/>
calculeren, dit cargasoen in Mocha sal renderen fl. 400 000. Wij hebben tot dese<lb/>
beseyndingh te liever geresolveert, doordien de suyckeren in Parsia altijt connen<lb/>
vercoopen ende daeromme geen verachteringh als den risico mogen reeckenen,<lb/>
wanneer van Mocha (daer echter niet aen twijffelen) ongebenefitieert teruggequamen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Schepen naar Suratte gezonden; personalia aldaar; hoop
, dat te Suratte eind<lb/>
januari 1639 850.000 gulden voorradig zal zijn<lb/>
»</remark>
<para>Wij verhopen dan, dat met desen jaere sal comen te cesseren de becommeringh<lb/>
van beswaernisse met het opnemen van penningen a deposito in Suratte ende<lb/>
Parsia, twelck oock geheel hooghnoodigh sij om U Ed. de rechte vruchten van<lb/>
d’Indise proffijten te doen smaecken. Wij sullen ’t daernae beleyden; den Grooten<lb/>
God wil hiertoe Sijnen miltrijcken zegen uytstorten ende geve, dat het eerlange<lb/>
.... soo rouw alhier werde, dat niet alleen ’t comptoir Suratte maer alle andere<lb/>
plaetsen, daer noch vrij op interest rijen, onbecommert mogen houden. d’Extentie<lb/>
van U Ed. inlandschen handel in cleeden van Coromandel ende Guseratte nae<lb/>
Parsia als in toecomende op Mocha, den ontijdigen incoop van 1620 balen sijde,<lb/>
item dat in Tayouan omtrent 28 tonnen gouts voor Japan is besteet ende voornementlijck<lb/>
de groote effecten, die U Ed. voor cleen capitael jaerlijckx uyt India<lb/>
trecken, houden uwen Indisen staet soo kael, als dient ende sijn in Batavia sulckx<lb/>
becrompen, dat het qualijck van de leeger wal af f leggen connen. Edoch den wint<lb/>
sal eerlangh uytboegen
<fref ref="3"/>  ende verhopen ’t dan ruymschoots boven te seylen.<lb/>
d’ Almogende geve maer goede tijdingh uyt Japan.<lb/>
</para>
<para>
Wij sien, de clachte over den poeyer des indigos noch al continueert, ’t En<lb/>
waere niet vreempt, dat sulcke geesten, die de Comp.e derven in reeckeningh<lb/>
brengen, tgene niet betaelen, haeren indigo extraordinarie met zant off assche<lb/>
verswaert ende gemengelt hadden. Den directeur wijst d’ontrouwe genoughsaem<lb/>
aen ende meent met Wollebrant Geleynsen daerinne soodanigen ordre gestelt te<lb/>
hebben, dat U Ed. geen redenen meer van dagen sullen voorcomen, twelck God<lb/>

<fnote ref="1">Frasle; Arabische gewichtseenheid, nl.
<super>1/25</super> bahar; zelf een niet geheel vaste eenheid,<lb/>
de frasle wisselt zo tussen 20 en 26
<super>x/4</super> pond.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Arent van Zeiler was dec. 1637 opperkoopman te Suratte, in okt. 1640 was hij niet<lb/>
meer in leven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Uitboegen; uitwaaien, in ons voordeel waaien.<lb/>
</fnote>

<pb n="678" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0678"/>
geve. De 320 balen indigo biane, die U Ed. nu becomen, seyt den directeur te<lb/>
wesen schoon ende drooch goet, daer weynigh onderwicht behoorden op gevonden<lb/>
te werden. Denselven anil is alle, except 23 packen n.° B, op de sift
<fref ref="1"/>  ontfangen,<lb/>
sulckx dat in dese indigopacken geen 12 a 15 ceer
<fref ref="2"/>  zant, assche off stoff gedaen<lb/>
is, gelijck voor desen geschiet sij ende U Ed. voor indigo wiert in reeckeninge<lb/>
gebracht, maer alle suyveren indigo, die geen ander stoffe off poeder bij sich heeft,<lb/>
dan den indigo in ’t verhandelen ende stuwen van sich geeft, welcke spetie soo<lb/>
substantieus sij als den indigo selver.<lb/>
</para>
<para>Aengaende den anil chirchees, is mede gesift, sonder stoff g’embaleert ende<lb/>
om die voor ’t breecken te preserveren daerbij gedaen in ijder pack 10 a 12 ceer<lb/>
assche, dat buyten ’t gewicht des indigos sij ende geen geit cost. Den directeur<lb/>
seyt, bijaldien den indigo geen laccagie ware onderworpen, U Ed. ondervinden<lb/>
mosten, dat ijder pack dese 10 a 12 ceer ofte 9 a 10 16 meer als 145 16, daervoor<lb/>
in factuyre belast sijn, sal wegen. d’Ervaringh en de nieuw maniere van packagie<lb/>
sullen ter gelegener tijt gaerne van U Ed. vernemen.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia van Suratte<lb/>
»</remark>
<para>U Ed. seggen wel, dat men sich met goede informatie ende bescheyden<lb/>
tegens de contra venteurs van U Ed. ordre dient te wapenen, want soo het beschuldigen<lb/>
genoech ware, dat men niemant ontschuldigh soude bevinden. Op<lb/>
alles wert, soo veel doenelijck ende deser landen gelegentheden medebrengen,<lb/>
geleth. Over dese saecke is voor dato veel pampier vuyl gemaeckt, sullen daervan<lb/>
cesseren ende trachten, dat alle ontrouwe nae vermogen geweert blijft. Goede redressen<lb/>
sijn in de Guseratse quartieren gevoordert ende willen niet twijff elen,
....<lb/>
off U Ed. sullen successive beter contentement nemen. Op een getrouw fiscael<lb/>
sullen letten omme in dat quartier, des noodigh sijnde, te gebruycken.<lb/>
</para>
<para><emph>(Gegevens Perzië</emph> ,
<emph>zie</emph> Perzië ) .<lb/>
</para>
<para>Ende alsoo door d’ontrouwe handelingh van Huybert Visnicht, de traegheyt<lb/>
ende hooffsche pracht van Anthonij del Court, d’ongestadigheyt ende ’t slecht<lb/>
beleyt van den oppercoopman ende directeur Niclaes Overschie de Generale<lb/>
Comp.e tot nu de vruchten van den tref felij eken Parsisen handel niet ten rechten<lb/>
erlanght heeft ende dat door de delitie<fref ref="3"/>  als andere commoditeyten van dat<lb/>
rijck de jonge borsten meer als in andere landen verleyt ende gedebaucheert<lb/>
worden, soo is in Rade van India hooghnoodigh ende dienstigh geoordeelt, mitsgaders<lb/>
als per resolutie in dato llen september passato g’arresteert, tot redres ende<lb/>
verbeteringh des gemelten handels derwaerts te gebruycken als president ende<lb/>
directeur den E. Adam Westerwolt, raed van India, welcke dienvolgens op 29en<lb/>
september van hier door de Strate Sunda recht nae Persia genavigeert is,<lb/>
</para>
<remark>«Schepen naar Perzië gezonden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Op de sift, op de zeef. Men vergelijke voor de moeilijkheden bij de indigoinkoop<lb/>
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 83-87.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ceer, gewichtseenheid,
<super>x/40</super> man.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Delitiën, genoegens.<lb/>
</fnote>

<pb n="679" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0679"/>
<para>Desen jaere sijn geen contanten nae Persia gesonden, gelijck uyt de factuyre<lb/>
van de cargasoenen blijckt, oock niet voornemens derwaerts in toecomende geit<lb/>
te senden. Desen handel moeten met eygen middelen prosequeren ende ’t procedio<lb/>
van onse cargasoenen (die jaerlijckx augmenteren) tegen sooveel sijde oversetten,<lb/>
als toelangen can, den cleethandel sullen trachten met proffijt te vergrooten; in de<lb/>
hoogste recommandatie blijft dat emportant werck bevolen ende vertrouwen, in<lb/>
Persia beter als tot nu gedient sullen worden. Den cleethandel is emportant ende<lb/>
vereyscht groot capitael, maer ’t Parsisch retour bestaet ten principalen uyt zijde,<lb/>
daermede ’t Indisch fons niet versterckt, maer dapper verswackt wort. Sulckx<lb/>
dat voornemen U Ed. tot retour jaerlijckx de zijde van ’t redemento onser ordinarij<lb/>
cargasoenen uyt Batavia nae Parsia te senden toe te schicken ende daerenboven<lb/>
noch sooveel zijde, als voor de winste, die op den cleet- als anderen<lb/>
handel
<fref ref="1"/>  in Parsia sal worden gevoirdert sonder van ’t capitael aff te steecken,<lb/>
twelck dan in contant, paerlen, ruynas
<fref ref="2"/>  etca. voor d’Indise cust uyt Parsia op<lb/>
’t gevoeghlijckst sal moeten getrocken worden; sulckx dat calculeren, U Ed.<lb/>
vooreerst boven 800 a 850 balen zijde jaerlijckx niet becomen sult.<lb/>
</para>
<para>In Gamron hebben g’ordonneert, alle onse waren tot gelde sullen worden<lb/>
gemaeckt ende dat vooreerst geen zijde als van den Coningh coopen.<lb/>
</para>
<para>Met een vruntlijcke missive
<fref ref="3"/>  ende goede geschencken hebben den E. Westerwolt<lb/>
aen Sijne May11, g’addresseert ende restitutie van den aff gedrongen tol versocht.<lb/>
Serieus is deselve vergoedingh aen Miersa Tacky
<fref ref="4"/>  gerecommandeert,<lb/>
gelijck bij inhoude van deselve missive
<fref ref="5"/>  gelieft te vernemen, ende wert niet<lb/>
getwijffelt, soo de restitutie affslaet, off sal de Comp.e met ’t een off ’t andere tot<lb/>
recompence benefitieren volgens ons versoeck. ’t Effect wort U Ed. nae desen<lb/>
van ons, als per terra
<fref ref="6"/> , (dat ernstigh bevolen hebben), g’adviseert.<lb/>
</para>
<para>
Hiervooren seggen, dat Overschie bij instructie belast heeft met des Coninghs<lb/>
facteur 400 carga zijde te contracteren. Bijaldien dese ordre effect sorteert, daer<lb/>
wij ende Overschie seer aen twijffelen, sullen alweder van primo julij tot d’aencompste<lb/>
van ’t ontseth op intrest loopen 400 000 guldens ende de vierhondert<lb/>
carga sullen ongeveer comen te bedragen 800 000 guldens. Daertegen sien wij<lb/>
tegemoet, dat onse Batavise cargasoenen aldaer sullen renderen fl. 800 000 ende<lb/>
uyt Suratte staet te comen incoops fl. 150 000. In voegen dat nae dese reecke.,<lb/>
d’oncosten tegen de veroverde goederen
.... gecompenseert, geen off weynigh<lb/>
capitael tot incoop der zijde voor a.° ’40 blijft resteren ende dat tegen juny<lb/>
aenstaende 1639 uyt Parsia becomen sullen de geseyde 800 balen zijde; met noch<lb/>
70, die uytstaende sijn, is 870, welcke U Ed. in sulcken gevalle a.° ’40 te verwachten<lb/>
hebben, als wanneer ’t volgende jaer ’41 op geen Parsise zijde reeckeningh<lb/>
mooght maecken. Doch . . . . sijn wij van opinie, dese ordre in ’t geheel geen<lb/>
effect staet te sorteren, sulckx de sijde, die U Ed. a.° 1640 minder dan voorsz. 870<lb/>
balen toecomen, a.° ’41 te verwachten hebt, alsoo . ons tot opcoop van<lb/>
sijde met eygen middelen meenen te behelpen. Ende hiertoe blijven te meer<lb/>

<fnote ref="1">Die vanuit India werd gedreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ruynas, een wortel, waaruit rode verf werd bereid; door de Nederlanders met de<lb/>
wortel van de meekrap gelijk gesteld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Af gedrukt
<emph>Per zie,</emph> nr. 320.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mirza Taki, de Perzische grootvizier. Vgl.
<emph>Perzië,</emph> register i. v. Mirza Tacki.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Afgedrukt
<emph>Perzië,</emph> nr. 321.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Dus van Perzië via de landweg.<lb/>
</fnote>

<pb n="680" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0680"/>
geresolveert, dewijle U Ed. schrijven, in plaets van dien met Chinese sijde te meer<lb/>
te ontfangen wel gedient sullen wesen ende sal oock volgens U Ed. ordre op die<lb/>
sorteringh sooveel doenelijck geleth worden.<lb/>
</para>
<para>Alle voordere particulariteyten ende sulckx meer tot verseekeringh, verbeteringh<lb/>
als vergrootingh van desen soo aensienelijcken handel ende Comp.s welstandt<lb/>
in Parsia d’heere Westerwolt in mandato gegeven hebben, sullen hier niet<lb/>
breeder extenderen, maer U Ed. wijsen tot desselffs voorgaende instructie, die gelieft<lb/>
t’examineren omme ons met U Ed. advijs ende ordre te verstercken.<lb/>
</para>
<para>Bijaldien den E. Westerwolt gesont blijft ende sijne bedieningh tot contentement<lb/>
(daeraen niet twijffelen) uytvoert, waere soo vreempt niet, dat hem ordonneerden,<lb/>
jaerlijckx een tour in Suratte gingh doen om dat comptoir te visiteren,<lb/>
ten eynde den dienst van de Comp.e door de mondelinghe comunicatie te beter<lb/>
gevoordert ende met fondament gedirigeert wierde.<lb/>
</para>
<para>Den meergemelten directeur Overschie heeft volgens onse voor jarige ordre<lb/>
nevens sijnen persoon oock herwaerts gebracht het pacquet juweelen van saliger<lb/>
Abraham de la Combe
<fref ref="1"/> , twelcke wij alhier ten overstaen van hem in Raede van<lb/>
India geopent, met den inventaris meest t’accorderen bevonden ende soo weder<lb/>
versegelt hebben volgens resolutie van 20 october passato, in meeningh om<lb/>
tselve packet conform U Ed. ordre soo lange bij de juweelen van de Comp.e welbewaert<lb/>
te houden, totdat den rechten eygenaer ende U Ed. expres bevel op<lb/>
d’overleveringh van dien vernemen, ten eynde de Comp.e ende wij voor alle<lb/>
naemaningh bevrijt blijven, waertoe U Ed. hun wel vastelijck verlaten mogen.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over de blokkade van Goa in 1638, vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 119-121 </ref>en
<ref>Malabar, p. 82-83 </ref>»</remark>
<para>
De patache
<fref ref="2"/>  off bercke d’adviso, van den Turck op de Spaense custe genomen,<lb/>
die U Ed. opinieren bij de wal uyt van Goa onse besettingh ontcomen te<lb/>
wesen, is van Coutchin
<fref ref="3"/>  gedepecheert, gelijck op dit voorjaer almede één, rijck<lb/>
geladen, uyt desel ve plaets tot advijs nae Lixboa vertrocken is, dat door de vloote<lb/>
van den E. Westerwolt niet voor te comen sij geweest, noch in toecomende niet<lb/>
verhindert sal worden, ’t en ware Coutchin mede besetten. Den E. Caen hebben<lb/>
gerecommandeert daerop te letten ende, bijaldien buyten peryckel twee ofte drie<lb/>
schepen van sijne vloote can derven, deselve langhs de custe omtrent Coutchin<lb/>
te laten cruyssen omme niet alleen dit advijs maer veel andere scheepkens, die<lb/>
onse besettingh voor Goa schuwen ende na Coutchin ende Tutecorin
<fref ref="4"/>  tenderen,<lb/>
t’intercipieren. Onse vloote is doorgaens met drie ende vier cleene jachten g’accompaigneert,<lb/>
maer die sijn niet bastant ’t cleene roeyvaertuygh, fusten ende<lb/>
fregats des vijants den toegangh tot Goa te beletten ende moeten bijwijle sien,<lb/>
dat 60, 70 ende 80 roeyvaertuygen binnen Goa loopen. Bijaldien den Coningh<lb/>

<fnote ref="1">Abraham de la Combe, te Lar voor maart 1633 overleden, was vermoedelijk een<lb/>
Nederlander; de bewuste juwelen werden eerst eind 1643 naar patria gezonden. Volgens<lb/>
<emph>Perzië,</emph> p. 412 waren ze van een koopman te Venetië; de Nederlandse directeur meende evenwel,<lb/>
dat de in Perzië vertoevende Italianen niet gerechtigd waren ze in ontvangst te nemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Patache, zoals uit de tekst blijkt een adviesjacht; van het Arabisch batash, wachtschip.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">= Cochin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tuticorin, stad aan de zuidoostkust van India, op ongeveer 9° N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="681" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0681"/>
van Visiapour de toegeseyde 20 oorloghsfregats met haer roeyers presteert ende<lb/>
die met soldaten wapent, sal den vijant meer benauwt ende den buyt grooter<lb/>
worden. Sonder fregats ende behoorlijcke roeyers is tegens vijants armade de<lb/>
rema <fref ref="1"/>  niet te verrichten, sulx in Goa tot nu toe hare caffila’s
<fref ref="2"/>  van de zuyt als<lb/>
noort behouden becomen hebben. Dat het met de Portugesen ende haren handel<lb/>
sober gestelt sij, hebben U Ed. met de vloote van d’ heere Gijsels duydelijck<lb/>
aengeschreven ende ’t is inderdaet sulx. ’t En ware oock niet vreempt, soo den<lb/>
Almogenden onse desseynen gelieft te segenen, dat de Comp.e in corte meester<lb/>
van de Malabarse cust ende dien rij eken handel wierde, item . een grooten<lb/>
voet op Ceylon bequamen ende Malacca met d’Atchinse assistentie bemachtighde.<lb/>
Den tijt is gebooren om den Portugees uyt India te helpen, soo maer wat extraordinaris<lb/>
van volck ende schepen gesecondeert wierden. Haeren desolaten staet<lb/>
sal U Ed. seker connen vernemen uyt hun eygen brieven, hierneven gaende ende<lb/>
getranslateert in ons verbael ady 13en augusti, daer onder andere van een treffelijck<lb/>
persoonagie uyt Goa aen Louys Martin de Zoysa
<fref ref="3"/> , capiteyn-generael van<lb/>
Malacca, geschreven wort, dat bijaldien dit jaer 1638 geen sufficiënt secours uyt<lb/>
Portugael becomen, dat verlooren sijn ende in handen van de Hollanders moeten<lb/>
vallen. Den vice-rey van Goa heeft correspondentie met den gouv.r van Manilha,<lb/>
maer daer is mede weynigh macht in voorraed; echter wert op sijn doen geleth<lb/>
ende in Tayouan goede wacht gehouden. Ondertusschen valt het verdrietigh, dat<lb/>
door ons woelen d’Engelse ende andere, die peper etc.a uyt India in Europa<lb/>
brengen, gebenefitieert worden sonder daertoe yets te contribueren. Gave Godt,<lb/>
sulckx noch maer danekelijek erkenden ende met alle te doene mogelijeke verhinderingh<lb/>
onse progressen niet sochten te stuyten. Wij vertrouwen, dat in dese<lb/>
gelegentheyt groote conditie met onsen vijandt alhier treffen souden, twelck<lb/>
ongeraden is t’onderleggen, want haer aen hun contracten niet langer souden<lb/>
binden, als daer voordeel bij sagen ende op hun selven bestaen conden.<lb/>
</para>
<para>
dAencompste van d’heere Roelandt Crape per ’t schip S1. Anna met soo<lb/>
merckeüjcke parthije giroffelnagelen van 145 000 ponden als der Deenen bedeckte<lb/>
voorgenomen equipagie met een schip ende jacht nae Japan ende dat derselver<lb/>
woelen door gebreck van contante penningen in roock is comen te verdwijnen,<lb/>
Sijne May.* van Denemercken ’t gemelte schip met amunitie ende toebehooren,<lb/>
ten prijse als het gecocht was, hadde aengenomen, hebben uyt U Ed. drie generaele<lb/>
missiven van 3en october, 6en december 1637 ende 20 april passato wel begrepen.<lb/>
Bij particulier schrijven van Cornelis Jansen Coster
<fref ref="4"/>  in Amsterdam ady 16en meert<lb/>
deses jaers aen Barent Pessaert vernemen, Jochum Pietersen
<fref ref="5"/>  ende Wouter ten<lb/>
Haeff met onminne uyt Denemarcken tot Amsterdam aengelandt waeren. Wij<lb/>
achten ’t voor een groote saecke, dese equipagie gestut ende den Deen in gevolge<lb/>
dit jaer destituyt van ontseth blijft, daermede niet alleen Pessaerts groote con-<lb/>

<fnote ref="1">Armade de rema, vloot van roeivaartuigen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Caffila, gewoonlijk karavaan, hier vloot met levensbehoeften.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Luiz de Sousa Chichorro, kapitein-generaal van Malakka, die de stad 14 januari 1641<lb/>
na kranige verdediging aan de Nederlanders had over te geven. Hij werd in maart daarop<lb/>
met zijn echtgenote naar Batavia overgebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Cornelis Jansz. Coster, mij verder niet bekend correspondent van Van Diemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Jochem Pietersz., vermoedelijk de zo genoemde schipper, die nov. 1633 te Batavia<lb/>
ouderling werd. Begin 1638 voer hij met een te Amsterdam gekocht schip naar Kopenhagen;<lb/>
hij wilde van daar met deze Grote Zon met Deense participanten een reis naar de oost ondernemen,<lb/>
waarvoor hij echter te weinig belangstelling vond.<lb/>
</fnote>

<pb n="682" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0682"/>
cepten ende schadelijcke desseynen tegen dese Comp.e crachteloos, maer der<lb/>
Deenen saecken in India ruineus staen te worden ende in toecomende irreparabel.<lb/>
’t Is seecker, soo macht ende middelen hadden, Pessaert soude sich nae<lb/>
uytterste vermogen tegen U Ed. staet alhier kanten in weerwraecke van sijne<lb/>
ongefondeerde pretentien ende gemeende geleden affronten . Hier vooren<lb/>
hebben beginnen te seggen ende de waerheyt is sulckx, dat hun jacht Sk Jacob<lb/>
van Larentucque
<fref ref="1"/>  (’t rende- vous der Portugesen in de Solor- ende Timorse<lb/>
quartieren) tot overvoer van onser vijanden sandelhout nae Maccassar hebben<lb/>
laten gebruycken. Tselve jacht is desen jare geprojecteert geweest van Maccassar<lb/>
op Bantam (alwaer volck houden) en voorts nae Manilha te loopen omme daer<lb/>
handel ende plaets tot residentie te versoecken. d’Ordre, commissie ende cargasoen<lb/>
tot dese negotiatie op Bantam volgens toeseggingh niet vindende, heeft de reyse<lb/>
met sijn ingeladen sandel ende nagelen nae Masilipatnam gevoordert.<lb/>
</para>
<para>Desen ongerusten Deensen president heeft van Masilipatnam aen den vice-rey<lb/>
in Goa volck gesonden ende doen aenbieden Malacca op sijn peryckel van rijs ende<lb/>
andere vivres te willen provianderen, versoeckende daervoor de betalingh op<lb/>
Ceylon in caneel, oliphanten, saye
<fref ref="2"/>  ende arreecq
<fref ref="3"/>  t’ontfangen. Dat sulckx waer<lb/>
is, getuygen selffs de Portugese brieven, van Goa den 27en april laestleden nae<lb/>
Malacca geschreven, daervan tot verificatie U Ed. d’originele bij desen sijn toesendende.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Onse coopluyden tot Masilipatnam, Jan de Meere ende Aernout Heusen
<fref ref="4"/> ,<lb/>
dagen, de Deense schepen uyt Bengala ende elders sooveel Portugesen in Masilipatnam<lb/>
overbrengen, dat U Ed. dienaren de straten met peryckel van haer leven<lb/>
gebruycken.<lb/>
</para>
<para>Over Tanassery heeft doen uytstroyen, in Siam tot opcoop van hertevellen<lb/>
stont te verschijnen, daerover den prijs derselver geresen was, doch dat is coopmansstijl.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Hierop is wijder gevolght, dat het Deens jacht de Corsoer, sijnde een Moors<lb/>
scheepken, van Masilipatnam nae Bantam gedestineert met de cargasoenen,<lb/>
brieven en de commissie voor d’opperhooffden van S*. Jacob tot de Manilhase<lb/>
voyagie, . bij den commandeur Cornelis Symonssen van der Veere
<fref ref="5"/>  om¬<lb/>
trent de stadt Malacca gerescontreert ende gevisiteert sij geworden met insinuatie,<lb/>
nae Malacca niet tenderen mosten. Portugese brieven maer geen goederen sijn<lb/>
in dit jacht bevonden. Den commandeur voorsz. heeft copie genomen van alle de<lb/>
pampieren, instructien ende commissie, die hem van d’overhooffden deses jachts<lb/>
(hoewel ongaerne) ter handt wierden gestelt, hun voorts ongemolesteert nae<lb/>

<fnote ref="1">Larantuka, plaats aan de oostkust van Flores, op 123° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Saye, wortel van een plant van de familie der Cinchonaceae, die een rode verfstof<lb/>
levert. Is het misschien dezelfde wortel, die elders (p. 679 noot 2) als ruynas voorkomt?<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De noot van areca catechu, de pinangnoot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Aernout Heusen kwam aug. 1635 als opperkoopman uit, fiscaal op de vloot naar<lb/>
Perzië, 1636 commandeur van een vloot derwaarts, daarna te Masulipatam, sinds 1639 als<lb/>
opperhoofd, sinds juli 1643 aan het hoofd der zaken ter Kust van Coromandel, eerst als president,<lb/>
sinds april 1644 als gouverneur, juli 1646 extra-ord. raad van Indië, hij repatrieerde<lb/>
eind 1650 als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Cornelis Simonsz. van der Veer kwam als schipper van de Utrecht juli 1632 te Batavia.<lb/>
 
 Hij was enige jaren commandeur van schepen in de Straat van Malakka, van eind juli 1639<lb/>
 
 voor Goa, waar hij 29 sept. de Portugezen met succes aanviel. Hij sneuvelde 6 dec. bij het<lb/>
 
 nazetten van Portugese vaartuigen nabij Karli.<lb/>
 </fnote>

<pb n="683" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0683"/>
Bantam varen latende. Den schipper van dit jacht is geweest Michiel Eeuwoutse<fref ref="1"/> <lb/>
van Hoorn ende den assistent een Deen, genaempt JensHense<fref ref="2"/> . Den 13en augusti<lb/>
passato bequamen advijs door ’t jacht Cleen-Nassauw wegen dese rescontre ende<lb/>
’t voordere gepasseerde in ’s vijandts vaerwater omtrent Malacca nevens copie<lb/>
van de pampieren, uyt den Deensen Corsoer gelicht. Deselve in den Raed van<lb/>
India geresumeert ende onder andere geleth wesende op den teneur van seecker<lb/>
copie-missive, primo meert passato bij Barent Pessaert in Masilipatnam aen den<lb/>
Spaenschen Gouv.r te Manilha geschreven, wiert goetgevonden op consideratie,<lb/>
als bij resolutie van den I3en augusti g’insereert, dat onderstaen souden den originelen<lb/>
in handen te crijgen; ten welcken eynde den vice-commandeur Orlando<lb/>
Thibault (tevoren met ’t jacht Zeeburch uyt dat vaerwater tot ons gecomen)<lb/>
deden verseylen nae Bantam met de jachten Seeburch ende Cleen-Nassauw om<lb/>
tusschen Pulo Bab<fref ref="3"/>  ende Panjangh op den Corsoer te cruyssen ende bij rescontre<lb/>
tsij met minne off onminne de meergemelte originele missive, addresserende<lb/>
aen den Manilhasen gouv.1, onsen bitteren vijant, te lichten ende herwaerts te<lb/>
brengen; twelck seer bequamelijck met weynigh off geen alteratie gevolght is, in<lb/>
voegen . . . Thibault, den 4en september de retour comende, gemelten brieff in<lb/>
Rade van India overgelevert heeft, als per de notulen in dato 4
<super>en</super> d.° daervan<lb/>
gehouden, naeder blijckt. Denselven originelen, in Portugees geschreven ende bij<lb/>
Barent Pessaert, president van de Denemarckse natie in India, gelijck sich intituleert,<lb/>
met eygen handen onderteeckent, nevens vijff g’authentiseerde copien gaen<lb/>
bij desen over, opdat U Ed. aldaer claerlijck mogen doen blijcken de quade<lb/>
genegentheden van de Denemarckse Comp.e tegen den Nederlandschen staet<lb/>
alhier ende daerover reparatie versoecken, soo ende als U Ed. te rade worden. Bij<lb/>
geseyden brieff worden de Deense schepen in India ten dienste van de Croone<lb/>
Spaigne tegen den Hollandschen vijandt (gelijck ons gelieven te noemen) aengeboden<lb/>
omme de Moluccos van rijs uyt Maccassar te versien, mits in betalingh<lb/>
nagelen ontfangende, wijders Manilha van Japan te provideren met coper, ijser<lb/>
ende alle andere nootwendigheden, residentie in Manilha versocht, nevens meer<lb/>
lasterlijcke calumnien ende valsche blamen tegen de Nederlandsche regieringh.<lb/>
. Hierop is gevolght ende sijn van Bantam tot Batavia den 15en september<lb/>
verschenen Niels Sambsingh<fref ref="4"/> , schipper van een cleen gecocht Moors<lb/>
scheepken (bij haer de Souby genaempt) ende den voorgemelten assistent Jens<lb/>
Henssen, ons overleverende een missive, gedateert in Bantam den 4cn september<lb/>
ouden stijl, onderteeckent bij Olluff Pedersen, Nilas Sampson, Pouwls Pedersen<lb/>
ende Laurens Winter, raeden van ’t Denemarckse comptoir aldaer, waerinne<lb/>
dese vrunden seer doleeren over de quade ende harde bejegeningh, van onsen<lb/>
commandeur in ’t Malacx vaerwater uytgestaen, dat twee reysen door Conings<lb/>
vlagge geschooten is, item bij den vice-commandeur Thibault omtrent Bantam<lb/>
haer presidents brieff, aen den Manilhasen gouverneur geschreven, onder ’t pretext<lb/>
van tegen de copie over te sien gelicht ende nae Batavia gevoert, daerdoor hare<lb/>
reyse derwaerts verhindert sij, met meer andere doleancen, concluderende eyntelijck,<lb/>
dewijle dese proceduyren sich vijantlijck ende niet als vrunden liet aensien,<lb/>

<fnote ref="1">Deze personen zijn mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pulau Babi, onbewoond eiland ten noorden van Kaap Pontang ter noordkust van<lb/>
Java, op 5°50/ Z.B. en 106°18' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Noch deze persoon, even verder Nilas en Nielis Sampson, noch de andere daar genoemde<lb/>
Denen ken ik van elders.<lb/>
</fnote>

<pb n="684" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0684"/>
dat haer bij geschrifte voor vrundt off vijant wilden verclaren omme hun dienvolgende<lb/>
te mogen reguleren, gelijck U Ed. nader in ons resolutieboeck onder dato<lb/>
21en september gelieft te vernemen, alwaer desen gementionneerden brief f van<lb/>
woorde te woorde ingeschreven is. Wij hebben gemelte vrunden in antwoorde gedient,<lb/>
tot wat eynde Malacca besloten hielden ende den last van onsen commandeur,<lb/>
maer dat geen kennisse hadden van de quade bejegeningh, die relateerden, te meer<lb/>
hun eygen verclaringh van ’t gepasseerde, aen den meergeroerden commandenr<lb/>
verleendt, ’t present voorgeven contradiceerde ; dat de lichtingh van Pessaerts brieff,<lb/>
in onse prejuditie aen onsen vijandt geschreven, wel meenden te verantwoorden.<lb/>
Tot besluyt gaven haer te kennen ende verclaerden ons te wesen, gelijck als sijn,<lb/>
mitsgaders oock voornamen te blijven, vrunden ende geen vijanden van de May.*<lb/>
in Denemarcken ende desselffs Comp.e volvaerdigh na vermogen (des versocht<lb/>
sijnde) alle assistentie te presenteren; dat hunnen redelijcken handel onder des<lb/>
May.ts vlagge door ons ordre nimmer becommert, noch verhindert soude worden ;<lb/>
maer bijaldien continueerden, bij haer indirecte proceduyren ende tot ons verderf f<lb/>
bleven contracteren met den Portugees ende Spaengaert deselve te assisteren,<lb/>
haer persoon ende goederen op vracht over te voeren, Goa, de Portugese forten op<lb/>
Ceylon, Mallacca, Macao, Manilha, Martapura, Tarnate met vivres, ammunitie<lb/>
van orloge ende alle andere noodwendigheden te provideren ende wijders te willen<lb/>
negotiëren ter plaetsen, daer den handel bij contract aen de Nederlandse Oostindise<lb/>
Comp.e is verbonden, dat in sulcken gevalle gedwongen sullen worden tegen<lb/>
haer tot bewaringh onser Meesters recht te procederen volgens d’Europise wetten<lb/>
ende na ’t exempel van Sijn May.* selver ten tijde ende wijle, als met de Croone<lb/>
Sweden in oorloge sij geweest, gelijck U Ed. nader gelieven te beoogen uyt de voor<lb/>
aengetogen resolutie, alwaer desen brieff mede is geregistreert. Wat den Deen nu<lb/>
voorder ondernemen sal, wert den tijt leeren. t’Onser ontlastingh ende tot maintenue<lb/>
van ons goet recht in toecomende wiert in Raede van India g’arresteert, als<lb/>
bij deselve resolutie te sien is, d’aenwesende ministers der Denemarckse Comp.e<lb/>
door onsen fiscael ende gecommitteerde uyt den Raed van Justitie schriftelijck onse<lb/>
rechtmatige doleance over haer aenge vangen soo schadelijcke proceduyren in ons<lb/>
regard voor te houden, item met eenen t’insinueren, dat den gemelten haren<lb/>
president, voorts generalij ck alle de dienaren ende onderdanen van de Denemarckse<lb/>
Comp.e, omme de oude vrede ende onderlinge correspondentie gelijck voor desen<lb/>
te continueren hun van alle secrete machinatien ofte openbare hostiliteyt tegens<lb/>
de Nederlandse Comp.e hebben te wachten off dat tot maintenue van onsen staet<lb/>
ende goet recht genootsaeckt sullen worden daer jegens t’armeeren ende nae aller<lb/>
volckeren recht gewelt met ge welt te propulceren
<fref ref="1"/> , onder protestatie ongaerne<lb/>
daertoe te sullen comen ende geen oorsaecke te sijn ofte gegeven te hebben tot<lb/>
d’onheylen, disaisters ende bloetstortingh, die (dat God verhoede) daeruyt souden<lb/>
mogen resulteren, gelijck nader in de geseyde resolutie, alwaer d’acte van dese<lb/>
insinuatie ende protestatie g’insereert hebben, can beooght worden; item oock<lb/>
d’antwoorde der gemelte Deense ministers onder dato 22en september, luydende<lb/>
den inhoude der voorsz. insinuatie billicq ende redelijck te sijn, dat sij niet wisten<lb/>
off geloofden Pessaert eenige last off commissie te hebben om sulckx te tracteren<lb/>
ofte te schrijven, als den voorsz. brieff aen den gemelten gouv.r van de Manilha’s<lb/>
vermeit, verders verclarende wegen de Coninghl. May.* van Denemarcken te willen<lb/>

<fnote ref="1">Propulceren, terugdrijven, afweren.<lb/>
</fnote>

<pb n="685" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0685"/>
sijn ende blijven vrunden van den Nederlandschen Staet. Den meergemelten<lb/>
Nielis Sampson heeft ons verhaelt, Pessaert geen advijs van sijnen raedt neempt,<lb/>
dat alle beraetslagingen doet met seker Portugees mestiee. Hoe U Ed. dese saecken<lb/>
gevallen, staet ons te vernemen ende dewijle wij vastelijck vertrouwen, voornoempden<lb/>
Pessaert niet gequalificeert sij noch commissie heeft tot soo onnabuyrlijcke<lb/>
proceduyren ende quade attentaten, streckende
.... tot breecldngh van<lb/>
de oude verbonden ende onderlinge vrundschap, die daer is tusschen den Staet der<lb/>
Vereenighde Nederlanden ende Sijne May.11 van Denemarcken, sullen U Ed. met<lb/>
fondament uyt d’overcomende bescheyden op ’t voorschrijven van Hare Hoo.<lb/>
Moo. bij de May.
<super>11</super> van Denemarcken obtineren connen redres in dese saecke ende<lb/>
dat Pessaert over sijn lichtvaerdigheyt nae behooren magh worden gestraft.<lb/>
</para>
<para>Wat ordre tegen desselffs soo schadelijcke proceduren gegeven hebben,<lb/>
blijckt bij onse resolutie, brieven ende instructie, aen den E. Anthonio Caen voor<lb/>
Goa ende Ceylon, den E. Arent Gardenijs op Coromandel, als in ’t Malaccas vaerwater<lb/>
geschreven ende medegegeven, daertoe ons refereren, ’t Schijnt, nu dese<lb/>
luyden t’eynden capitael sijn, trachten nieuw te maecken met onsen benauwden<lb/>
vijant allerwegen t’ assisteren ende te willen te sijn ende apparent bij verhinderingh<lb/>
ongefondeerde pretentien tegen ons t’institueren, niet eens denckende, soo
<fref ref="1"/> <lb/>
weder respireren, haer immer soo hatigh als ons sullen wesen.<lb/>
</para>
<para>Op ’t versoeck der geseyde Deenen hebben de huysvrouw van Pessaert met<lb/>
een kindt gelicentieert over Bantam nae Masilipatnam te vertrecken; desselffs<lb/>
soon behouden bij ons. Nae Japara ende Maccassar sijn dese vrunden met haren<lb/>
Corsoer ende Souby vertrocken. Verstaen, eenige geslepen diamanten bij haer<lb/>
hebben op hope die in Japara te venten. Met drie trossen sijn van ons g’accommodeert<lb/>
omme goet voor quaet te loonen na den regel der lieffde. Wat met haer<lb/>
jachten Sb Jacob ende Charitas, op de custe Coromandel sijnde, voornemen sullen,<lb/>
staet ons van daer te vernemen.<lb/>
</para>
<remark>«7 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Bantam hebben desen jaere geen ontseth uyt Engeland becomen, dat<lb/>
echter met groot verlangen tegemoet sien, sijnde met oude schepen ende schulden<lb/>
sonderlingh tot Maccassar beswaert ende laet sich de saecke alhier aensien, alsoff<lb/>
de gemelte Comp.e geresolveert ware haere reeckeninge in Engelandt te sluyten
<fref ref="2"/> .<lb/>
Uyt Suratte hebben noch redelijcke retour te verwachten, onder andere omtrent<lb/>
400 balen Parsise zijde. Off gemelte Comp.e continueren ende nieuw fons formeren<lb/>
sal, off wel dat, gelijck U Ed. adviseren, den Oostindischen handel in Engelant<lb/>
door Sijn May.+' voor ijder liber ende open gestelt wert, sullen ons moeten getroosten<lb/>
ende d’effecten van dien door den tijt affwachten. Sooveel wij de saecke ten dienste<lb/>
van de Nederlandsche Comp.e begrijpen, sagen liever d’openstellingh des handels,<lb/>
als dat die onder een geprevilegieerde Comp.e gehanthaeft wierde. Wij begrijpen<lb/>
wel, de cladderije groot sal wesen; daertegen hebben geen combinatie met den<lb/>
vijandt te duchten. Bijaldien den handel onder den voet werpen, t’eer sullen<lb/>
gedaen hebben. Den peper van de Sumatrase Westcust blijft alle Europise natiën<lb/>
buyten ons ontseyt, ’t nagelhalen sal hun voortaen missen ende Batavia neempt,<lb/>

<fnote ref="1">. de Portugezen .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Deze pessimistische opvatting is niet bewaarheid, de Engelse O.I.C. bleef haar<lb/>
bedrijf uitoefenen.<lb/>
</fnote>

<pb n="686" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0686"/>
Godlof f, sulckx in handel toe, dat nae corte jaren den peper ende alle andere<lb/>
coopmanschappen van dese Zuyderquartieren ons toe te vloeyen staen; in voegen<lb/>
die buyten ons in dese Zuyderquartieren voornemen te comen negotiëren, haer<lb/>
handen op ijdel plaetsen sullen leggen off hare retouren tot soo excessiven prijse<lb/>
moeten incoopen, dat daeraen in Europa geen voordeel becomen connen. Soo wort<lb/>
oock de saecke van nu aff daertoe geprepareert ende hebben omme den toevoer<lb/>
des pepers noch meer te voorderen den thol van 5 per cento aff geschaft <fref ref="1"/> . Dit<lb/>
sijn dan de consideratien, welcke op dese saecke hebben, mits dat niet toestaen,<lb/>
hare schepen ten dienste van onse vijanden gebruycken.<lb/>
</para>
<para>Belangende die van Willem Courtens Comp.e, met d’overcompste van ’t<lb/>
schip Middelburch sullen U Ed. vernomen hebben, vier derselver schepen ende<lb/>
jachten voor Macao aengelandt waren ende dat hun aldaer den handel ontseyt<lb/>
wierd, alsoo gheen voorschrijven noch pas-cedel van den vice-rey brachten. Dese<lb/>
Engelse sijn naderhandt na de riviere van Quanton geloopen ende hebben eenige<lb/>
suyckeren van de Chinesen beginnen te handelen; eyntelijck in hope van voorderlijcke<lb/>
negotie t’optineren binnen de riviere comen anckeren, volck aen landt vertrouwt<lb/>
ende aen de Chinesen op leverance van diversche g’eyschte waren 50 000<lb/>
realen in geit ende coopmanschappen gelevert. Haer volck wierden vastgehouden<lb/>
ende met hun schepen genootsaeckt door de menighte branders de riviere te verlaten<lb/>
ende sijn andermael (alvooren drie of 4 Chinese dorpen raserende) nae<lb/>
d’eylanden van Macao verseylt, vanwaer hun uyt de stadt Macao een protest<lb/>
wirde toegesonden1
<fref ref="2"/> . Hierneven gaen twee missiven door Woddel ende Monteny
<fref ref="3"/> <lb/>
aen de regenten van deselve stadt geschreven, den eersten dreygenderwijse ende<lb/>
den anderen demoedelijcken met presentatie van haere persoonen ende schepen.<lb/>
Off nu die van Macao voor hunne rijcke galiots, die uyt Japan verwachten, beducht<lb/>
waeren off dat hun andere consideratien hebben gemo veert, is ’t altijt sulckx,<lb/>
dat eyntelijck met den anderen overeen gecomen sijn, haer volck ende gelden uyt<lb/>
handen der Chinesen becomen; veel Europise waren ende manufactuyren, voor<lb/>
Japan dienstigh, met partije wijnen ende 100 vaten boscruyt van 75 catty ijder,<lb/>
van d’Engelse overgenomen tot grooten prijse, daervoor hun in betalinghe gelevert<lb/>
hebben veel suyckeren, confituyren, rouwe zijde, zijdelaeckenen, gember, musquus,<lb/>
gout etc.a, gelijck breeder in ons verbael onder 17en february passato ende<lb/>
de Malacse pampieren sult vernemen. Haer jacht d’Anna hebben in Macao voor<lb/>
3500 reale<fref ref="4"/>  aen de Spaengaerden van Manilha vercocht; item vijffduysent<lb/>
schuyten goudt, groote partije muscus ende cleene paerlen met veele Portugesen<lb/>
op vracht nae Malacca ende Coutchin gevoert, schuwende onse Goase besettingh.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«9 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. het plakaat van 20 okt. 1638 in
<emph>PlaJcaatboek</emph> I, p. 424.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uitvoerig wordt hierover gehandeld in
<emph>Mundy</emph> III. Zie o.a. p. XXVII/XXXIX<lb/>
van de inleiding.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Er waren twee Mountney’s op deze Engelse schepen, de broeders John, accountant,<lb/>
en Nathaniel, koopman. Beiden waren in 1639 aan boord van de Dragon, die van de kust<lb/>
van India naar Engeland vertrok en waarvan nimmer meer iets werd gehoord. Zie over hen<lb/>
uitvoerig
<emph>Mundy,</emph> vol. III, p. 454^458. Hier is vermoedelijk Nathaniel bedoeld, die even verder<lb/>
met name wordt genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit bedrag geeft de annotator van
<emph>Mundy</emph> III, p. 272,. noot 4, ook op.<lb/>
</fnote>

<pb n="687" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0687"/>
<para>
In ’t vaerwater van Malacca sijn dese drie schepen bij onse cruyssende<lb/>
na vale macht bejegent, eerst den 12en january passato ’t jacht de Catharina, dat<lb/>
vooruyt van Macao nae Atchin quam, twelck nae visitatie, geen Portugesen noch<lb/>
derselver goederen geladen hebbende, voorder ongemolesteert sijn reyse nae<lb/>
Atchin geparformeert heeft ende den 22en d.° daeraenvolgende de schepen Draeck<lb/>
ende Son, waerop dat waeren John Woddel ende Nathaniel Monteny. Den commandeur<lb/>
Cornelis Symonsen, sterck vijff jachten, dede d’Engelse anckeren, daer<lb/>
noode aen quamen, als wanneer tot twee reysen schriftelijck aen de gemelte<lb/>
hooffden versocht, dat wilden overleveren d’ophebbende Portugesen, onse vijanden,<lb/>
met hare goederen onder toeseggingh, de bedongen vracht nevens een goede<lb/>
vereeringh hun ter handt soude stellen, ’t Versoeck wierde affgeslagen onder verscheyden<lb/>
pretexten ende frivole allegatien, als dat door de Portugesen qualijck<lb/>
getracteert, in hunnen voorgenomen handel excessijff vercort, groote schade<lb/>
geleden ende verhindert geweest waeren hare voyagie naer Japan te maecken,<lb/>
welcke intresten soo hooghe taxeerden, dat niet voornamen de Portugesen te<lb/>
largeren, voor hun gepretendeerde schade vergoet hadden, concluderende dienvolgens,<lb/>
geen Portugese goederen maer de hare waren. Den commandeur, de<lb/>
saecke scherper aenbindende, reede verstaen hebbende, de gemeene Engelse voor<lb/>
de Portugesen noch derselver middelen niet geresolveert waren te vechten, dede<lb/>
gemelten Woddel alle de Portugese goederen onder Monteny arresteren omme<lb/>
Sijne May.ts ende der participanten schade, soo voorgaff, daeraen te verhaelen<lb/>
ende om ’t volck tot defentie derselver middelen t’animeren opende seker gesloten<lb/>
comissie van Sijne MayJ van Groot-Brittaengien, waerbij g’authoriseert wert<lb/>
der Portugesen goederen op vracht te mogen voeren ende defenderen tegen<lb/>
desulcke, die daerop wilden attenteren, gelijck bij deselve commissie oock gemachtight<lb/>
wort de Portugesen ende Spaengaerden alle affbreuck te mogen aendoen,<lb/>
wanneer volgens ’t contract van vrede hem toegangh tot hare residentien weygeren.<lb/>
’t Gemeen volck, Sijne May.ts ordre verstaen hebbende, belooffden schip<lb/>
ende alles, datter in was, ten uyttersten te defenderen. d’Onse, dese resolutie<lb/>
vernomen ende copie derselver commissie ontfangen hebbende, arresteerden geen<lb/>
feytelijckheyt te gebruycken, te meer d’Engelse twee groote wel gemonteerde<lb/>
schepen waren, inderdaet defenciver als onse vijff jachten, daervan sonder veel<lb/>
bloet te vergieten geen meester souden sijn geworden, twelck d’onse in recommandatie<lb/>
gegeven hadden sooveel mogelijck voor te comen. In voegen dese twee<lb/>
Engelse schepen mede sonder voorder molest hebben passeren laten ende is de<lb/>
Comp.e door deselve hare indirecte, leugenachtige handelingh soo apparenten<lb/>
buyt ontvoert tot groot contentement der vijanden, respect der Engelse ende<lb/>
schande onser natie<fref ref="1"/> . Wij seggen leugenachtige handelingh, vermits d’onse ende<lb/>
hunne eygen natie abusivelijck deden gelooven, haer over gerechtige pretentie<lb/>
op voorsz. vijanden ende derselver goederen wilden valeeren, dat oock tot dien<lb/>
eynde der cooplieden goederen getracht hadden in hare schepen te crijgen ende<lb/>
naderhant sonder van dese gefingeerde actie te mentionneren, soo in Malacca als<lb/>
Coutchin haer vracht ontfangen ende alles tot groot contentement der Portugesen<lb/>
gelargeert hebben, gelijck bij de nevengaende Portugese originele brieven nader<lb/>
ende claerder sult vernemen; mitsgaders hoe hooge den vijandt dese accomodatie<lb/>

<fnote ref="1">Van Engelse zijde vindt men dit voorval in
<emph>Mundy</emph> III beschreven, o.a. p.<lb/>
XXXIX-XLI.<lb/>
</fnote>

<pb n="688" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0688"/>
is estimerende, waerdoor sij roemen, hare middelen buyten peryckel van de<lb/>
Hollanders (soo ons noemen) gevoeghlijck over zee in salvo crijgen. Wij bekennen,<lb/>
dat niet gaerne tot faictelijckheyt met d’Engelse souden comen. ’t Is echter tegens<lb/>
de wet aller volckeren ende de proceduyren, die Engelandt in de France oorloge<lb/>
selffs tegen onse schepen g’exerceert heeft, dat souden moeten conniveren, onse<lb/>
vijanden ende derselver middelen in dier voegen van d’Engelse geprotegeert ende<lb/>
beschermpt worden. Den commandeur heeft in dese gelegentheyt een abuys<lb/>
begaen, twelck is, t’ontijde uyt sijn vloote den vice- commandeur Thibault met<lb/>
’t jacht Zeeburch ende Cleen-Nassauw op den thinhandel nae Keda ende Pera<lb/>
versont, alsoo seeckere kennisse was hebbende van der Engelse desseynen ende<lb/>
dat van Macao stonden te keeren. Soo hadden oock gemelte Zeeburch hem van<lb/>
hier toegeschickt omme t’aensienelijcker te wesen ende gelooven vastelijck, bijaldien<lb/>
d’Engelsen haer overmant gesien hadden, de Portugesen ende haere goederen<lb/>
des Comp.es waren geworden. Dit mousson hebben d’Engelse nae Macao<lb/>
noch Japan niet getendeert. Wat in toecomende voornemen sullen, sal den tijt<lb/>
openbaren, ’t Sal noodigh sijn, in gelijcke occasie de vloote voor Malacca verstercken,<lb/>
dat gevoeghlijck geschieden can ende met cleene oncosten, als maer<lb/>
schepen hebben, ten eynde ons van der vijanden goederen valeeren met de minste<lb/>
offentie ende sonder hantdadigh tegen onse vrunden te worden ; twelck U Ed.<lb/>
mogen vertrouwen, soo langhe doenelijck sij, excuseren sullen, al souden bijwijle<lb/>
yets daerover comen te missen, dat ons bij ’t recht des oorloghs competeert.<lb/>
</para>
<remark>«6 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Naedat dese schepen . . . der Portugesen goederen, in Malacca toebehoorende,<lb/>
hadden gelost, die aldaer a 7 per cento voor thol hebben betaelt<lb/>
15 000 realen van 8en, sijn na Atchin verseylt; de Son van daer welgeladen naer<lb/>
Engelant versonden ende met den Draeck als ’t jacht de Catharina op de custe<lb/>
van India tot haer residentieplaets Batacalor ende Coutchin geloope<fref ref="1"/> . Tot<lb/>
Batacalor op de custe van India gaen hun saecken slecht. Veel volck . . . sijn<lb/>
daer gestorven, waertoe sich gevoeght heeft, dat eenen Pieter van Damme<fref ref="2"/> ,<lb/>
tweeden persoon van dat comptoir, door aenraden van de Portugesen, soo geseyt<lb/>
wort, soude vermoort ende om ’t leven gebracht hebben sijn opperhooft Johan<lb/>
Fortuyn
<fref ref="3"/>  met twee andere Engelsen ende hem op de vlucht na Goa begeven<lb/>
met 4000 pagoden ende omtrent 1500 realen waerdije aen cleenigheden, alwaer<lb/>
g’apprehendeert is ende, soo g’opinieert wort, mits de Roomsche religie aennemende,<lb/>
wel geprotegeert sal blijven.<lb/>
</para>
<para>
Den E. commandeur Westerwoldt in ’t vervolgen van sijne voyagie nae<lb/>
Ceylon per de schepen Maestricht, Harderwijck, Veere, Rotterdam ende ’t jacht<lb/>
Cleen-Enchuysen bejegende den laetsten april voor Coutchin ten ancker meergemelten<lb/>
John Woddel met den Draeck ende Catharina, seylvaerdigh omme nae<lb/>
Coromandel te vaeren. d’Engelse hoof f den sijn op des commandeurs versoeck<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Mundy</emph> III, p. XLI.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Peter van Dam(me), vermoedelijk een Zuidnederlander, die te Leiden gestudeerd<lb/>
had. Hij was eerst steward te Bhatkal, later secunde; hij trachtte zijn medefactors te vermoorden.<lb/>
wat hem met Fortune gelukte. Hij werd te Goa opgehangen. Vgl.
<emph>Mundy</emph> III, vnl.<lb/>
p. 95 noot 4 en p. 426. Zie ook
<emph>Engelse Dienst,</emph> p. 268.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">John Fortune zeilde 1636 als factor op de Planter van Courten’s Association uit,<lb/>
werd eerst hulpfactor te Bhatkal, 1 mei 1637 hoofdfactor; een jaar later werd hij er vermoord.<lb/>
</fnote>

<pb n="689" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0689"/>
aen boort verschenen, factura van haere ladingh hebben schriftelijck overgegeven<lb/>
ende op den bijbel bij eede verclaert tselve haere meesters goederen ende middelen<lb/>
te wesen, dat Portugesen noch Spaengaerden daerinne participeerden, veel min<lb/>
voor derselver reeck.e in hare schepen yets hadden. d’Onse hebben haer gelooff<lb/>
gegeven ende geen voorder recharge gedaen. Waeruyt hun cargasoenen bestonden,<lb/>
is in ons verbael onder 12en july specifice geregistreert. Hier seyden selver, dat<lb/>
meer als 5000 schuyten goudt voor de Portugesen van Macao hadden overgebracht.<lb/>
d’Engelse, omtrent den commandeur Westerwolt hun overmandt siende, boden<lb/>
in sijn versoeck de minste oppositie niet ende, soo Portugese goederen gelijck in<lb/>
’t Malacx vaerwater in hare schepen waeren geweest, sonder slagh off stoot souden<lb/>
die becomen hebben, daerop in toecomende sal dienen geleth
.... Per de<lb/>
jonghste advisen van Coromandel verstaen, voor Masilipatnam aengecomen ende<lb/>
met die van de ordinarye Comp.e verdragen waren, dreygende de Moorsche schepen<lb/>
in arrest te nemen, totdat d’oude Engelse contentement wegen haere pretentie<lb/>
bequaemen. Ondertusschen hadden eenige coopmanschappen gelandt ende door<lb/>
de quantité rouwe sijde, die aen de merct brachten, was den prijs gedaelt, sulckx<lb/>
dat onse zijde (daer 40 meenden voor te becomen) niet meer als omtrent 36 pagoden<lb/>
de man stont te renderen. Woddel heeft tegen onse cooplieden dapper gedoleert<lb/>
over ’t rouwe tractement, hem omtrent Malacca van d’onse aengedaen ende<lb/>
dat aldaer twee ofte drie dagen getardeert is geworden. Hadde aen Sijne May.1<lb/>
van Groot-Brittaengien daerover geschreven ende geclaeght, was van opinie,<lb/>
hier anders in versien soude. Noyt, seyde hij, gedacht hadde, de Nederlanders de<lb/>
couragie souden hebben t’onderstaen Sijne May.ls schepen te visiteren ende in<lb/>
haere voyagies te vercorten. ’t Soude haer beurt mede wel haest worden. Wat<lb/>
dese vrunden wijders op voorsz. cust sullen voornemen, hopen U Ed. noch in<lb/>
’t vervolgh t’ontdecken.<lb/>
</para>
<para>Dit is dan, Ed. Heeren, in waerheyt ’t gepasseerde tot dato met die van<lb/>
d’Engelse natie. Hoe tselve bij Sijn May.1 ende U Ed. genomen wort, staet ons<lb/>
t’sijner tijt te vernemen. Met de Son achten, dapper hebben opgegeven ende nae<lb/>
hare gewoonte bij additie geghaen.<lb/>
</para>
<para>
Uut het gededuceerde sullen U Ed. nevens ons, soo vertrouwen, begrijpen,<lb/>
hoe nootsaeckelijck het sij, dat d’Engelse ende alle andere natiën, die ondernemen<lb/>
met onse openbare vijanden te negotiëren, hare goederen te protegeren ende op<lb/>
vracht over te voeren etc.a, tijdelijck<fref ref="1"/>  in hare desseynen werden gestut. Derwegen<lb/>
oock geresolveert blijven ten dienste van de Comp.e deselve quade, ongefondeerde<lb/>
coursen ende geveynsde actiën nae vermogen, doch met de minste<lb/>
offentie doenelijck sijnde, tijdelijck voor te comen ende te verhinderen, onaengesien<lb/>
U Ed. ons recommanderen dese saecke in state te houden tot nader rescriptie,<lb/>
welcke schortingh van voorige ordre, soo wij vermercken, meer siet op onse<lb/>
gedaene resiliatie
<fref ref="2"/>  als de gewichtigheyt der saecke selver. Wij sijn oock van ons<lb/>
eerste advijs niet affgegaen, alsof f tselve onnoodigh ende voor de Comp.e niet<lb/>
dienstigh oordeelden, dat sij verre ; maer hebben U Ed. willen verwittigen, sulckx<lb/>
op dese saecke met ’t Engels schip de Peformation den 2en february 1636 geschreven<lb/>
<fref ref="3"/> , doch noch niet in ’t werck gestelt hadden, ten eynde eenmael claere<lb/>

<fnote ref="1">Tijdelijk, bijtijds, tijdig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Resiliatie, terugtreding.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Onze brief Van Diemen, nr. 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="690" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0690"/>
ordre op soo hooge ende noodige doente erlangen moghten, gelijck ons wenschen<lb/>
daerop gevolght sij. ’t Was oock op die tijt niet apparent, d’ordinarij Comp.e<lb/>
sich merckelijck in dese actie stont te largeren ende, gelijck noch van advijs<lb/>
blijven, dat ons over cleenigheden niet behoorden te openbaeren. Soo hadden oock<lb/>
alsdoen geen kennisse van Courtens equipagie, die expres is uytgemaeckt, gelijck<lb/>
hare commissien getuyghen ende d’experientie ons bevestight om allerwegen<lb/>
met onse openbare vijanden te handelen, contracteren ende haer ten dienste<lb/>
te staen, sooals Woddel mede wel ronduyt in Macao ende elders verclaert heeft.<lb/>
</para>
<para>U Ed. consideratie op desen vrede ende dat deselve van geen duré oordeelt,<lb/>
bestaet eenighsints in reden, dewijle, gelijck U Ed. wel seggen, den Portugees<lb/>
deselve heeft aengegaen om haer van d’Engelsen in tijt van noot te dienen ende<lb/>
echter uyt den principalen handel te houden. Ondertusschen hebben die van<lb/>
Courtens equipagie een groote somma realen uyt Goa getrocken voor hare<lb/>
cordage
<fref ref="1"/>  ende provisien, aen den vice-rey vercocht ende mogen U Ed. wel verseeckert<lb/>
wesen, hoe den Portugees meer van ons benauwt wort, den Engelsman<lb/>
te meer adoreren sal. Ende wanneer toestaen, derselver coopmanschappen soo<lb/>
vrijelijck over- ende toevoeren, item de navetten, van Macao op Japan varende,<lb/>
niet verhinderen mogen, willen wij in Japan geadmitteert worden, wat sal den<lb/>
Portugees ende oock d’Engelse ontstaen, dat niet alleen respireren ,maer machtigh<lb/>
worden? Off de Portugesen in Engelse schepen off in Portugees vaertuygh hare<lb/>
cargasoenen embarcqueren, vrachten moeten sij betaelen, sulckx dat hun voordeelen<lb/>
des te min off meer sijn. Den Coningh van Spaengien blijft bij dese gelegentheyt<lb/>
sijn tollen tot onderhout van den Indisen staet ten volle genieten. Gheen<lb/>
prejuditie comt den vijandt te lijden als ’t benefitie van de voyages, dat tselve<lb/>
met sijn eygen vaertuygh niet verricht. d’Engelse verrijcken haer niet alleen<lb/>
met de vrachten, maer gauderen groote proffijten op de coopmanschappen, die<lb/>
bij den vijant verhandelen, ’t En sal haer mede aen Chinese waeren niet mancqueren,<lb/>
soolangh wij den Portugees in desen staet houden, ’t Is oock te beduchten,<lb/>
dat eyntelijck hare retouren nae Portugael sullen over brengen, daermede onse<lb/>
Goase besettingh illusoir ware. Op dese ende andere consideratien vinden wij<lb/>
noodigh omme onsen vijandt onder de voet te houden end ons selven niet te<lb/>
ruïneren bij voorige resolutie te persisteren ende dat met soodanighen omsichtigheyt,<lb/>
als d’emportance van dit stuck vereyscht, ’t en ware U Ed. in toecomende<lb/>
contrarie ordonneerden.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Malakka, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 358 </ref>midden tot 360, r.1<lb/>
»</remark>
<para>
’t Veroverde ende in Batavia ons toegecomen, bedraeght volgens taxatie<lb/>
ter somme van . fl. 59 339. 14 . 10<lb/>
Uyt wat goederen alles bestaet, gelieven U Ed. specifice te beoogen in onse<lb/>
journael van negotie onder de volgende datums, te weten<lb/>
Den 2en mey pas.to is te boeck gebracht de somme van . fl. 2 043. 19. 12<lb/>
Ultimo junij ’t veroverde goudt etc.a . „ 21 919. 16. —<lb/>
Op 25en d.° het tin . „ 7 082. 7. 14<lb/>
Ady ultimo augusti ’t veroverde met Bon Succes, geboeckt „ 11 369. 19. —<lb/>
Ende den 17en novemb. d’opgegraven juweelen als andersints „ 16 923. 12. —<lb/>
fl. 59 339. 14. 10<lb/>

<fnote ref="1">Cordage. touwwerk.<lb/>
</fnote>

<pb n="691" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0691"/>
dat voorwaer ten aensien van de oncosten sobere prinsen sijn, edoch wij soecken<lb/>
andere voordeelen uyt die besettingh,
.... daeromme oock volgens U Ed.<lb/>
advijs deselve vigoreuselijck sullen trachten te continueren. Desen jaere sijn noch<lb/>
al g’eschappeert onaengesien de goede wacht ende gedaene diligentie de naervolgende<lb/>
vijants vaertuygen, daer jacht op hebben gehadt, namentlijck een naveth<lb/>
van Macao, comende in compagnie van ’t boven verhaelde veroverde, een ander,<lb/>
van Malacca nae Macao tenderende, ses oorloghsfusten ende een jacht, in december<lb/>
passato van Malacca nae Goa door den vice-rey opontboden, een jacht, gaende na<lb/>
Negapatnam, twee, comende van Goa nae Malacca. Intrum d’onse doende waren<lb/>
met ’t nemen van een gelias, soo is oock gesalveert per een gelias den persoon,<lb/>
die aen den Mattaram was gecommitteert geweest, bij sich hebbende een groote<lb/>
somma realen van 8en, van vercochte juweelen geprocedeert. Eenighe vaertuygen<lb/>
met rijs quamen onder sijn geleyde, die meest aengehaelt wierden ende hij ... .<lb/>
ontleyden ’t met de riemen. Desen gesant hadde volck ende een paep in Japara te<lb/>
resideren gelaten, die onlanghs g’absenteert sijn, sonder dat men weet waerheen.<lb/>
Men presumeert wel, eenige valsche juweelen den Souchonnangh mochten aengesmeert<lb/>
hebben ende, voor harde straffe beducht wesende, alsoo doorgeloopen sijn;<lb/>
sulx dat daer al mede uyt hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens Malakka en Perak
, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II , p. 360 r</ref>. 1 tot r. 3<lb/>
v.o.; gegevens Djambi<lb/>
»</remark>
<para>De wedercompste van Pangeran Aria
<fref ref="1"/>  ende den Jambisen adel uyt Palimbangh,<lb/>
alwaer contrarie haer gevoelen Radja Tomagon
<fref ref="2"/>  als Coningh met approbatie<lb/>
van den Mattaram in ’t Palimbanse rijck bevestight heeft ; hoe gemelten Aria<lb/>
op sijn verschijningh in Jamby veel vreemde ende nieuwe gebruycken heeft<lb/>
getracht in te voeren, stellende op ijder picol peper tot laste van den leveraer<lb/>
<super>1/8</super> reael, impositien op den rijs, sout etc.a; wijders de propositie van een redelijcke<lb/>
prijs op den peper te ramen om de Manicabers te animeren tot affcomen in Jamby ;<lb/>
dat geen peper ontfangen souden als met kennisse van ’s Conings weger, daertegen<lb/>
de datgi<fref ref="3"/>  15 per cento in ons faveur verswarende; dat onse jachten nu weder<lb/>
volgens ’t oude gebruyck nae veel haperingh ende tegensportelingh tot voor<lb/>
Comp.es huysingh mogen opcorten ende peper laeden; hoe ’t vereerde Persiaens<lb/>
peert, per den commissaris Croocq in Jamby gebracht, vermits sijn quade parten<lb/>
niet aengenaem is geweest, daeromme teruggesonden ende een bequaemer in<lb/>
plaets becomen heeft tot desselffs groot contentement ; de behulpmiddelen aen<lb/>
ons op d’invoorderingh van schulden gepresteert; dat de Siamse joncke . . .<lb/>
weynigh voordeel in Jamby erlanght heeft ende niet meer als 200 picols peper op<lb/>
des schippers ernstigh versoeck uytgevoert; hoe de cladderije in ’t vercoopen der<lb/>
doecken tusschen ons ende d’Engelsche blijft continueren ende dat gemelte natie,<lb/>
vermits destituyt van contanten sijn, desen jare niet meer als 4000 picol peper<lb/>
genegotieert hebben, wesende schaers een derde van onse becomen portie.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Pangeran Aria van Djambi, die naar Palembang was gegaan om zijn ouderen broeder<lb/>
daar op de troon te helpen. Vgl.
<emph>Zeemogendheid</emph> II, p. 236-7.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Deze Radja Tumenggung behoorde tot de familie van den in 1636 gestorven vorst<lb/>
van Palembang, terwijl Pangeran Anom van Djambi in de vrouwelijke lijn verwant was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Datjing, maleis: weegschaal.<lb/>
</fnote>

<pb n="692" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0692"/>
<remark>«Gegevens Djambi, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 361, r</ref>. 3-9 ; resultaten daar<lb/>
behaald, nl. derwaarts gezonden goederen ter waarde van fl. 178.250.13.6 , waarvoor<lb/>
14196 picol 32 catty peper ter waarde van fl. 270.061.8.11 is bekomen, terwijl in<lb/>
Djambi fl. 60018.18.13 meer is ontvangen dan uitgegeven en er voor fl. 225.229.13<lb/>
resteert', gegevens Palembang, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 361, r</ref>. 10-19<lb/>
»</remark>
<para>Op onse eerste verschijningh in Palimbangh ende dat aldaer van Coutchinchina<lb/>
mede j oneken aenlanden, item eenige van China tegemoet sagen, rees<lb/>
den peper van 5 ende 51/2 reael ’t picol tot 7 ende 8 realen. Soo was al vóór<lb/>
onse aencompste door de Javanen opgecocht ende nae Japara vervoert omtrent<lb/>
2000 picols, daervan de meeste partije hier te coop gebracht is.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg gegevens Palembang, af gedrukt
<ref>Bouwstoffen II, p. 361 </ref>midden tot<lb/>
363 onder. Er is 4443 picol 82 catty peper ontvangen, ter waarde van fl. 97 .455.1.5;<lb/>
gegevens Quinam, waarvoor men zie
<ref>Quinam, p. 68-72</ref>; aankomst van schepen<lb/>
uit Siam<lb/>
»</remark>
<para>
Met dese jonghste besendingh namentlijck Oostcappel is den coopman<lb/>
Jeremias van Vliet herwaerts gecomen, uut wiens rapporten alsulcken redressen<lb/>
van den Siamsen Coningh ende grooten niet vernamen, als wel gaerne gesien ende<lb/>
de restitutie van reputatie wegen d’ontfangene schantvlecken in onse Indise fame<lb/>
gemeriteert hadden. Echter bleeck claerlijck, dat wel wenschten de saecke soo<lb/>
hooge niet geheven te hebben, doch stelden d’onse in ’t ongelijck ende ’t herte was<lb/>
te groots ons nae behooren contentement te doen, sochten uytvluchten omme ’t gepasseerde<lb/>
te doen verouderen ende in ’t vergeedtboeck te brengen, wilden Nachtegaels<lb/>
dachten ende sijn versoeck van redres, die hij uyt onsen name schriftelijck<lb/>
den berckelangh voordroegh, geen credit geven ; seyde, dat niet gequalificeert was<lb/>
omme van soodanige saecken met de May.1 te handelen, vermits geen brieven<lb/>
van den Generael verthoonde, begeerden hem oock niet t’admitteren als hooft<lb/>
onser natie in Siam, noch Van Vliet laten vertrecken, tot sulckx schriftelijck uyt<lb/>
Batavia wierde versocht, in voegen dat door hart aendringen van te sullen vertrecken<lb/>
tsij met minne off onminne eyntlijck den 20en february consent optineerde.<lb/>
Den barckelangh hadde seer g’insisteert omme Van Vliet te bewegen sijn affscheyt<lb/>
met een propre schenckagie van de May.'1 te versoecken, twelck niet geraden<lb/>
oordeelde, vreesende, dit verwaent geslacht daerdoor te onverdraeghlijcker stonden<lb/>
te worden. In contra wilde den Coningh (soo den berckelangh verclaerde) tot<lb/>
de restitutie van ’t onrechtmatige handschrift
<fref ref="1"/> , hem, Van Vlieth . . . fortselijck<lb/>
affgedrongen, niet condecenderen, tegens welcke weygeringh den coopman<lb/>
Nachtegael hadde geprotesteert ende den berckelangh ronduyt geseyt, aen<lb/>
voorsz. obligatie niet gehouden wilde wesen, tselve estimerende als noyt geweest<lb/>
te sijn; dat den berckelangh advoyeerde, met toesegginghe ’t gemelte<lb/>
geschrift nimmer tot desselffs last off yemandt anders, in Siam residerende,<lb/>
soude werden geproduceert. Ende recommandeerden wijder aen meergemelten<lb/>
Van Vlieth gantsch ernstelijck, in Batavia gecomen wesende, sijn rapport sulckx<lb/>
te doen ende dese saecke soodanigh te dirigeren, dat de vrundschap tusschen<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is het stuk van 30 sept. 1636, afgedrukt
<emph>Daghregisters,</emph> 19 april 1637, p. 139,<lb/>
terwijl daar op p. 137—8 de gebeurtenis is verhaald, die tot de hier bedoelde moeilijkheden<lb/>
aanleiding gaven. De in de tekst genoemde Siammers zijn mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="693" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0693"/>
sijnen Coningh ende de Nederlanderen onveranderlijck geconserveert ende de<lb/>
gepasseerde onlusten als begraven mochten blijven. Tselve wierd mede door<lb/>
radja Ebrahim uyt des princen name (door wiens aenclagen dese onlusten soo<lb/>
hooge geresen sijn, die nu voor quaet gevolgh beducht blijft), gelijck oock van<lb/>
Oya Succethey (gewesen berckelangh, als U Ed. volck aldaer aengegrepen ende<lb/>
ter doot veroordeelt wierden) op ’t hooghste ende seer ernstelijck verso cht,<lb/>
gevende genoechsaem te kennen, voor rechtvaerdige straffe bevreest bleven.<lb/>
Soo dede den Coningh dagelijckx buyten gewoonte veel oliphanten ende crijghsvolck<lb/>
in de wapenen exerceren.<lb/>
</para>
<remark>«In Siam is in 11
<super>1/2</super> maand fl. 25763.1.10 winst gemaakt<lb/>
»</remark>
<para>Tsedert aendachtelijck geleth ende nader g’examineert sijnde d’onverdraeghlijcke<lb/>
gewelden, vexatien ende affronten, in Siam uytgestaen ende in contra<lb/>
geconsidereert, onse wulpse borsten groote oorsaecke in desen gegeven hadden,<lb/>
item hoe ons alsnoch niet wel gelegen quam dat proffitabel comptoir te missen<lb/>
ende van daer op te breecken, veel min de presente gelegentheyt toeliet de geledene<lb/>
affronten ende vexatie in Compagnies handel aldaer met aensien ende competente<lb/>
macht te redresseren off nae behooren te straffen, mitsgaders dat genoughsaem<lb/>
bespeurden, den Coningh over sijn onbedachte gepleeghde hevigheyt berouw<lb/>
thoonde, hij ende alle de grooten de saecke gaerne bijgeleyt ende g’assopieert<lb/>
sagen, soo is ’t, dat volgens resolutie in dato 17en augusti pas.t0 g’arresteert hebben<lb/>
den handel van Siam alsnoch te continueren op hope van beter tractement in<lb/>
toecomende ende dat den Coningh, prince als berckelangh hare faulten nevens<lb/>
ons misnoegen naecktelijck bij brieven souden aencundigen ende wijders onse<lb/>
meeninge te kennen geven; item meergemelten Van Vlieth met dese onse brieven<lb/>
ende commissie derwaerts te laeten keeren om den handel als vooren waer te<lb/>
nemen ende den oppercoopman Nachtegael weder te verlossen, ten eynde ons<lb/>
alhier rapport ende reeck.e van sijn administratie quame doen ; welcken volgende<lb/>
hem, Van Vlieth, als oppercoopman de novo voor drie jaren hebben aengenomen<lb/>
tot 90 gulden per maent.<lb/>
</para>
<remark>«Vertrek van Van Vliet en terugkomst van Nachtegael; schepen Petten en Graff<lb/>
van Siam naar Japan vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>
Dit cargasoen valt buyten onse expectatie ende de gegeven hoope niet<lb/>
alleen principalijck de quantité herte- ende rochevellen sober, maer ten aensien<lb/>
van de voorjarige prijsen extraordinarij dier. d’Oorsaecke van de cleyne quantité,<lb/>
seyt Nachtegael te wesen, den Coningh verboden hadde ’t schieten der herten,<lb/>
sulckx dat niet als de strick moghten gebruycken, maer voornementlijck ’t verschijnen<lb/>
der Quinamse joncke ende de Chinese Japanders uyt Nangasacke met<lb/>
goet capitael, die den opcoop van dese vellen, insonderheyt de roche, seer heftigh<lb/>
bleven vervolgen. Soo hadde oock
.... Pessaert over Tanassery laten verluyden,<lb/>
dat in Siam soude verschijnen tot opcoop van Japans cargasoen, twelck de<lb/>
merct mede al stijffde. Van Vliet beclaeght sich seer over den dieren incoop ende<lb/>
blijft beducht, dese quade gewoonte difficil te redresseren sal sijn. ’t Different der<lb/>
prijsen bij voorige tijde is in sijne missive aenwijsende, welck verschil groot sij<lb/>
ende consequentelijck de prof f ij ten smaldeelen sal. Bij continuatie der Japanse<lb/>

<pb n="694" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0694"/>
Chinesen, de Quinammers, item soo den Deen ende d’Engelse daerbij comen,<lb/>
staet geen redres te verwachten, totdat d’een off d’ander daer sal wesen uytgevaren.<lb/>
’t Is altijd sulckx, dat de desen jare geprocureerde cargasoenen door<lb/>
Chinesen, Japanders etc.a de Comp.e in Japan niet hinderlijck sullen wesen, alsoo<lb/>
alle door contrarie winden terugge in Siam gekeert sijn.<lb/>
</para>
<para>
Voor Tayouan is in de fluyte Ruttem gelaeden geweest een cargasoen, monterende<lb/>
fl. 16 705. 17. 8, bestaende uyt ’t naervolgende, te weten<lb/>
200 picol sapan<lb/>
704 catty aguilhout van de sorte pee<lb/>
334 picol 40 catty, voor Japan g’eyscht<lb/>
60 balcken ende
) tot bevoorderingh van fortificatie ende timmeragie<lb/>
185 plancken als swalpen S in Tayouan.<lb/>
</para>
<para>Dese fluyte arriveerde over Jamby in Siam den 3en july ende heeft door de<lb/>
traegheyt der Siammers sijn affscheyt vóór 13en augusti niet erlanght, sulckx<lb/>
dat door stilte ende contrarie winden den 22en september daeraenvolgende op de<lb/>
custe van China bij Haerlems Baye<fref ref="1"/>  van soo grouwelijcken storm is beloopen,<lb/>
dat genootsaeckt wierd de groote mast te hacken ; de fockemast slingerde buyten<lb/>
boort ende, opdat ’t schip niet sloopte, hackte de boeghspriet mede in zee, sijnde<lb/>
in d’uyterste peryckelen van schip ende leven te verliesen ende eyntelijck met<lb/>
twee stompen (geen apparentie siende Tayouan te beseylen) den 27en november<lb/>
alhier behouden, doch de fluyte seer sober gestelt, aengecomen. Het timmerhout<lb/>
conrpt hier mede wel a propos, doch soude in Tayouan noch beter gepast hebben,<lb/>
’t Missen van dees fluyts ruym sal den E. van der Burch vrij incommoderen, daer<lb/>
met goederen belast ende hier ongeretourneert blijven, dat verdrietigh valt, te<lb/>
meer als aenmercken, tselve ten principale g’occasionneert is door de traegheyt<lb/>
off om recht te seggen ’t gierigh ende boos gemoet der Siamse officieren, daer<lb/>
Nachtegael (soo vernemen) met goet fondament heftigh over doleert.<lb/>
</para>
<para>
Belangende het verrichten van den coopman Jeremias van Vlieth ende de<lb/>
hope van beter succes in toecomende, is als volght. Dat de compste van hem,<lb/>
Van Vlieth, den Coningh scheen aengenaem te wesen, te meer van ons met brieven<lb/>
aen Sijne MayJ gecommitteert quam ; waerover den sabandar Opra Ray Montry<lb/>
op sijn aencompste in Compagnies huysingh hem uyt Coninghs naem quam<lb/>
begroeten ende, op verscheyden vragen antwoort becomen hebbende, is daervan<lb/>
rapport gedaen. Dit was op 19 september. Den 21en daer van volgende is door last<lb/>
des Conings onse missive getranslateert duydelijck ende na den sin, soo ons<lb/>
verclaert wert. Maer daeghs daeraen wierd gemelten Van Vlieth door den sabandar<lb/>
aengedient uyt berckelangs name, dat den inhoude van soo harden substantie<lb/>
aen de MayJ niet dorste communiceren, speculerende seer op dese redenen ,,dat<lb/>
langh voornemens waren geweest ons te behelpen met de macht en de middelen,<lb/>
van Gode verleent.” Ende hoewel hem gaerne hadden doen gelooven, den Coningh<lb/>
d’inhoude onses schrijvens verborgen bleef f, soo wierd Van Vlieth heel anders<lb/>
verwittight, die eyntelijck nae veel acngewende debvoiren omme tot audiëntie te<lb/>
geraecken, den berckelangh te kennen gaff, bijaldien de missive niet wilde off<lb/>
derffde overleveren, hem weder ter handt soude stellen, wilde denselven terugge<lb/>
senden, daerop gevolght is, de principale raden des Coninghs tot examinatie<lb/>
van de geseyde onse missive sijn gecommitteert geworden, die over den inhoude

<fnote ref="1">Haerlems Baye is mij niet bekend.</fnote>

<pb n="695" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0695"/>
soo benigne interpretatie deden, dat denselven op 9en october, achthien dagen<lb/>
nae getranslateert is geweest, bij de May.* staetelijck ontfangen, de schenckagie<lb/>
g’accepteert ende Van Vlietli audiëntie verleendt sij. Onse missive is volgens<lb/>
costuyme ter presentie van de vergaderingh niet gelesen, alsoo sustineerde, den<lb/>
teneur tot disrespect van sijne achtbaerheyt was streckende. Ondertusschen<lb/>
versocht den berckelangh, dat tselve niet qualijck mosten duyden. Echter verneempt<lb/>
men, den Coningh ende groote van Siam verstaen, alle questien ende<lb/>
misverstanden (onaengesien d’onsmaeckelijckheyt, die seggen in ons schrijven<lb/>
te hebben) hiermede g’assopieert blijven, ’t Is seecker, dat voor grooter swaerigheyt<lb/>
bevreest bleven ende ’t en ware niet vreemt, met Siam eens ernstigh overhoop<lb/>
raeckten, te meer beducht sijn, dese saecke, soo passerende, noch onverdraeghlijcker<lb/>
sullen worden. Des princen noch barckelangs brieff waren door cortheyt<lb/>
des tijts ende verscheyden intervallen niet overgelevert. d’Antwoorde van den<lb/>
Coningh blijft mede op deselve insichten uytgestelt ende was den Coningh geresolveert<lb/>
sijn eygen vaertuygh met een expresse omme antwoorde te brengen herwaerts<lb/>
aff te depecheren.<lb/>
</para>
<remark>«6 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Van rijs is ten wedersijden niet vermaendt. ’t Schijnt, dat gemeent<lb/>
hadden, dienaengaende versoeck souden hebben gedaen ende ons liberalijcken<lb/>
daermede voorgenomen hadden te benefitieren, twelck hun mist, waerdoor al<lb/>
vrij wat verseth staen. Ondertusschen gelaet hem de Coningh, dat groote provisie<lb/>
van rijs opdoet ende met denselven niet verlegen sij. Soo is mede traegh (omme<lb/>
sijn desseyn wat schijn te geven) in ’t licentieren tot uytvoer des rijs, onaengesien<lb/>
groote quantité in voorraed heeft. Den rijs geit tegen woordigh in Siam 4 tail<lb/>
’t coyangh, dat is fl. 24 de 2800
<emph>U .</emph> Een joncke, met rijs geladen, in compagnie<lb/>
van Leyden vertrocken, is naderhant alhier aengecomen. Soo vaertuygh nae<lb/>
wensch in Siam ware, veel meer rijs soude ons toegevoert worden, die tegenwoordigh,<lb/>
Gode sij loff, wel connen missen.<lb/>
</para>
<remark>«Financiële gegevens Siam; er blijft fl. 242405.1.4 kapitaal
, in de
<ref>71/2 </ref>maand<lb/>
van NachtegaeVs bewind is fl. 2327.10.14 winst gemaakt; schepen naar Arakan;<lb/>
gegevens Cambodja
, vgl.
<ref>Zeemogendheid II p. 314 </ref>»</remark>
<para>
Tsedert sijn hier van Cambodja gevolght namentlijck ady 5en april pas.t0<lb/>
een joncke van den prince off jongen Coningh<fref ref="1"/>  met 60 lasten rijs ende 21 d.°<lb/>
lasten nevens seven picols wasch tot schenckagie ;<lb/>
ady 20en d.° ’t fluytschip de Duyve met 319 picols gommelacca, 189 p.ls benjuwijn,<lb/>
198 picols 79 catty Japans coper, 65 p. copere gommen
<fref ref="2"/>  ,184 catty cardemom ende<lb/>
110 lasten rijs, tsamen incoops costende fl. 30 232.
<ref>19.3;</ref> item daerenboven<lb/>
13 lasten rijs tot vereeringe, namentlijck 8 lasten van den Coningh ende 5 d.°<lb/>
van den prince ;<lb/>
op 22 ende ultimo d.° de j oneken van Tevinio Teysimbath ende Janhangh<fref ref="3"/> ,<lb/>

<fnote ref="1">De jonge Coningh, de in de regering deel hebbende troonopvolger.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gommen, hier = gongen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Deze kooplieden in Cambodja zijn mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="696" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0696"/>
<para>cooplieden, samen met 210 lasten rijs ende 70 d°. padij door den coopman VanGale bevracht, bedragende fl. 16 660. 11. 8.
</para>
</para>
<para>Ende bij particuliere sijn ruym 150 lasten rijs aen de merct gebracht. Sulckx<lb/>
dat in gemelte noordermousson een treffelijck ontseth van rijs, niet minder als<lb/>
600 lasten behalven den padij, uyt Cambodja nae Batavia vervoert ende behouden<lb/>
aengecomen is wel ter goeder tijt, wanneer vermits het tarderen van de Arracanse<lb/>
subsidie
.... gantsch destituyt van dese noodige provisien saten ende buyten<lb/>
deselve ons seer qualijck souden hebben weten te redden; twelck den goeden Godt<lb/>
(Die daervoor gepresen sij ) door dit ontseth voorquam ende ons buyten hongersnoot<lb/>
stelde.<lb/>
</para>
<para>d’Advisen ende rapporten, met bovenstaende vaertuygen ontfangen, communiceerden<lb/>
ons geen sonderlingh veranderingh. De gemelte Duyve was den<lb/>
10en january passato van Firando ende Tayouan selve in Cambodja met een<lb/>
cargasoen, bestaende in schuytsilver ende coopmanschappen, monterende<lb/>
fl. 68 022. 13. 3, g’arriveert. Onse competiteurs in negotie, als daer sijn de<lb/>
Japanse Chinesen, Quinam ende principalijck de Portugesen van Macao, soecken<lb/>
bij alle middelen ons den handel van Cambodja onsmaeckelijck te maecken,<lb/>
opdat daervan mochten desisteren ende denselven haer weder inruymen, waerinne<lb/>
hun bedrogen staen te vinden, alsoo wij vertrouwen, het tegen haer wel uytharden<lb/>
sullen. Soo bleef f noch al de quade genegentheyt des Conings
<fref ref="1"/>  tegen den oppercoopman<lb/>
Van Gale continueren ende ’t en ware de gunstige assistentie van den<lb/>
prince ende sijn moeder souden geen rijs uyt Cambodja hebben mogen vervoeren<lb/>
ende is hij, Gale, van gevoelen, dat sijn plaetse bij een ander g’occupeert sijnde,<lb/>
ons des Coninghs faveur niet mancqueren soude.<lb/>
</para>
<remark>«Oostcappel en Galias derwaarts gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Per d’eerste besendingh is derwaerts gecommitteert geworden den commandeur<lb/>
Paulus Croocq met missive ende geschencken aen den Coningh omme<lb/>
bij de gevoeghlijckste middelen, daer sijnde, te reclameren ons coper, wegende<lb/>
694 picols, ende 13 stucken geschut van ’t verongeluckte schip Noortwijck, in<lb/>
de Cambodjase riviere gesneuvelt, bij gemelte Coningh gesalveert ende aengeslagen;<lb/>
item om door intercessie, hulpe ende faveur van Sijne May
<super>4</super> restitutie te<lb/>
becomen van de 1975 taylen Chinees gout, met de Keyserinne a.° passato op de<lb/>
custe van Champa
<fref ref="2"/>  gebleven, door den Champasen Coningh ende sijnen adel<lb/>
behouden, te meer vernamen d.° Coningh sich op de reyse naer Cambodja hadde<lb/>
begeven omme sijnen g’allieerden vrundt (hem in bloede bestaende) te visiteren;<lb/>
wijders conform onse medegegeven instructie ende ordre te doen alsulcken veranderingh<lb/>
in den persoon van den coopman Gale, als des Comp.es besten dienst<lb/>
aldaer quame te vereysschen ; item tot versekeringh ende verbeteringh van negotie,<lb/>
capteringh van gunste omme onse competiteurs in den handel te vercloecken<lb/>
soodanigen reglement te stellen ende wijders te verrichten, tgene onse geseyde<lb/>
instructie is dicterende.<lb/>
</para>
<remark>«Waren in Cambodja ontvangen en van daar naar Japan gezonden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Ponha Nu, 1630-1640 koning van Cambodja.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Champa, oostelijk van Cambodja en daaraan min of meer ondergeschikt.<lb/>
</fnote>

<pb n="697" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0697"/>
<para>Soo hadde meergemelten commissaris de principale groote ende vermogenste<lb/>
coopluyden maer voornementlijck den muntmeester sulcx aen de Comp.e verbonden,<lb/>
dat te verhopen staet, beter negotie in toecomende aldaer erlangen<lb/>
sullen, meenende omtrent 80 000 hertevellen tegen juny aenstaende voor Japan te<lb/>
becomen met goede partije namracq, rochevellen etc.a, twelck Godt geve, soo<lb/>
nae wensch effect soortere ende Van der Hage<fref ref="1"/>  wat beter de gunste van de<lb/>
groote magh capteren.<lb/>
</para>
<para>Van Japan heeft voorsz. commissaris geen silver g’eyscht, alsoo ’t comptoir<lb/>
in Cambodja tot vervolgh des handels ende opcoop van nieuw cargasoen redelijckerwijse<lb/>
in voorraed versien bleef,
....<lb/>
</para>
<para>Uut Tayouan wort versocht omme in Cambodja te benefitieren aen sijdelaeckenen<lb/>
2000 stux cangans ende lanckins, incoops de waerdije van ongeveer<lb/>
fl. 30 000.<lb/>
</para>
<para>Naedat onsen commissaris den 8en juny in Cambodja aenlande, dede hem<lb/>
den Coningh op 14en d.° begroeten ende vernemen, off van meerder qualité ende<lb/>
met aensienelijcker commissie was affgesonden als den voor jarigen gesant Henrick<lb/>
Hagenaer. Daerop bericht sijnde, heeft echter voor ultimo derselver maendt geen<lb/>
audiëntie connen becomen, als wanneer seer staetelijck met oliphanten ende<lb/>
Coninghs kerren uyt onse huysingh na ’t hoff sij gebracht, daer onse missive<lb/>
statelijck ontfangen ende publijckelijck gelesen is. Naer verscheyden hooffsche<lb/>
discoursen wiert onsen gesant van den Coningh aengedient, hij wilde hem voor<lb/>
twee ofte drie dagen weder ontbieden om van de saecke ten principalen te spreecken.<lb/>
Ende opdat in desen cort sijn, den 3en july volgende ten hove bij den Coningh<lb/>
gecompareert wesende, wierden onse versoecken pladt affgeslagen wegen<lb/>
de restitutie van ’t aengeslagen coper ende canon, met Noortwijck verongeluckt,<lb/>
onder pretext van sijn lants costume, seggende, daervan niet voorder wilde<lb/>
hooren spreken. Wij hadden buyten andere groote faveuren genoten, dat ons<lb/>
volck, silver ende gesalveerde goederen volgens gebruyck niet heeft aengeslagen<lb/>
ende gelijck behoort onder sijnen adel ende regenten des lants verdeelt, die daerover<lb/>
seer hadden gedoleert, als sijnde in hare gerechtigheden vercort. ’t Is apparent,<lb/>
bij gelijcke disaister (des God verhoede) soo wel niet sullen getracteert worden,<lb/>
niet wel genoegende, onsen gesant saecken versocht, die strijdigh waren tegen<lb/>
’t gebruyck ende costume sijns rijckx.<lb/>
</para>
<para>
Belangende ons versoeck omme door desselffs intercessie van den Champasen<lb/>
Coningh te verwerven ’t goudt, met de Keyserinne gestrant,
.... daertoe<lb/>
bequamen noch minder hope en slechter bescheyt, seggende tegens onsen gesant :<lb/>
,,Spreeckt daer niet van, den Capiteyn Moor
<fref ref="2"/>  heeft hierover geschreven. Ick<lb/>
sal u antw oorden, den Coningh van Champa is hier geweest, hebbe hem gevraeght,<lb/>
in wat maniere met de Nederlanders gehandelt hadde. Seyde, dewijle den Coningh<lb/>
van Cambodja de Nederlanders, van ’t schip in sijn riviere verongeluckt, gelargeert,<lb/>
hij van gelijeken gedaen, maer dat het goudt ende verscheyden andere<lb/>
goederen na de wetten sijns lants aengeslagen hadde ende niet voornemens was<lb/>
tselve te restitueren” ; twelck den Cambodjar seyde te verstaen alsoo rechtmatigh<lb/>
te wesen. „Hoe soude dan desen aengaende yets in u faveur connen versoecken?”<lb/>

<fnote ref="1">Van der Hagen volgde van Galen in Cambodja op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Capiteyn Moor, uit het Portugees Capitao Mor overgenomen, een in Zuid- Azië gebruikelijke<lb/>
aanduiding voor den Groot-Kapitein, den Gouverneur- Generaal.<lb/>
</fnote>

<pb n="698" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0698"/>
Onsen commissaris gaff echter den Coningh te begrijpen, dat ons bij non-restitutie<lb/>
op ’t landt van Champa souden valeeren, daerop repliceerde: „Den Capiteyn Moor<lb/>
(dat is Generael) can doen, dat hem te rade sij.”<lb/>
</para>
<para>Op ons versoeck tegen de Portugesen, die met grove onwaerheden getracht<lb/>
hadden ons bij de May.* ende d’inwoonderen van Cambodja odieus te maecken,<lb/>
desel ve sijn landt wilde ontseggen, opdat grooter onheylen door haer valsch uytgeven<lb/>
mochten voorgecomen worden, diende tot antwoort, dat de regenten van<lb/>
Macao wel yets tot nadeel der Nederlanderen aen hem geschreven hadden, maer<lb/>
sulckx niet aennam, wetende, dat met den anderen vijanden sijn. Alle natiën, die<lb/>
tegen hem gheen oorloge voerden, waren hem aengenaem ende hadden acces in<lb/>
sijn landt. Wij mosten oock geen Portugesen noch Spaengaerden op sijn stroomen<lb/>
beschadigen, bijaldien onsen handel in sijn lant gesint bleven te continueren;<lb/>
dese stroomen extenderende van Pulo Ouby oostelijck, streckende tot Pulo<lb/>
Condor ende van daer tot de baye Cinca Jages
<fref ref="1"/>  ende begeerden daervan toeseggingh,<lb/>
twelck hem, als geen last daervan hebbende, af f geslagen is.<lb/>
</para>
<para>Onze residentie bleeff Sijne May.1 aengenaem ende wilde Comp.es volck ende<lb/>
omslagh altijt voor gerecommandeert ende onder sijne protectie houden, maer<lb/>
begeerde geen wetten in sijn lant gestelt. Wij mosten ons na de sijne voegen,<lb/>
sulx dat moeten desisteren van voorder instantie te doen tot recouvre van ons<lb/>
schut ende coper, soo Cambodja willen frequenteren; twelck wij vooreerst oock<lb/>
geresolveert blijven ten aensien van de groote commoditeyten in dat lant ende<lb/>
den handel, die sich daer voor de Comp.e verthoont, item meer ende meer staet<lb/>
te accresseren.<lb/>
</para>
<para>’t Is seecker, dat den Portugees, dese occasie waernemende, den Coningh<lb/>
dapper gestijft ende g’animeert hebben tot de non-restitutie van onse pretentie,<lb/>
niet twijffelende, dat wij onse schade souden trachten bij represalien te recouvreren<lb/>
ende alsoo, in vijantschap met dat landt geraeckt sijnde, sij lieden andermael<lb/>
de principale negotie alleen gaudeeren souden, twelck hun vooreerst missen<lb/>
sal ende sijn voornemens dien handel vigoreus te blijven vervolgen, soolange<lb/>
eenighsints verdraeghlijck worden getracteert, daertoe d’apparentien haer niet<lb/>
als wel verthoonen. Die van Macao geven uyt, dat geresolveert sijn een machtigh<lb/>
capitael te fourneren, daermede ons den handel in Cambodja meenen infructueux<lb/>
te maecken, al souden 50 per cento verliesen. Den commandeur heeft hun daerop<lb/>
gedient, dat haer dien handel wel ontsetten conden met minder intrest als 50<lb/>
per cento verlies, gelijck inderdaet waer is ende ’t incomen haer met weynigh<lb/>
costen can worden verhindert, mits dat dan vooreerst den handel mede souden<lb/>
moeten derven. Wij vertrouwen, dat tselve a.° passato, als met soo machtigen<lb/>
cargasoen in Japan verschenen, mede hare intentie sij geweest, twelck hun noch<lb/>
smart ende haer eygen schade tot ons voordeel uytgewerckt hebben.<lb/>
</para>
<para>
Tusschen den 4en ende 5en july passato des nachts, den commissaris boven bij<lb/>
den Coningh sijnde, is des Comp.es logie off huysingh seer subit aen brandt<lb/>
geraeckt, sulckx dat sich de menschen swaerlijck salveeren conden. Den opperende<lb/>
ondercoopman Van Gale ende Regemortis
<fref ref="2"/>  sijn daer in haer ondercleeden<lb/>

<fnote ref="1">Baye Cinca Jages is de baai westelijk van Kaap St. Jacques op 101/2° N.B. en 107° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter van Regemortes kwam 1637 als onderkoopman onder Hagenaer voor het<lb/>
eerst in Cambodja, waar hij van 1640 tot begin 1643 als koopman hoofd van het kantoor was;<lb/>
in sept. 1643 kwam hij er als gezant terug; hij werd toen weldra door soldaten van den Koning<lb/>
omgebracht. Vgl. het register van
<emph>Cambodja.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="699" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0699"/>
affgeraeckt, gebruycken.de den ondercoopman soodanigen voorsichticheyt, dat<lb/>
de boecken salveerde ende buyten dien is alles verbrandt, soo particulier als<lb/>
Comp.es middelen, ’t Verlies van de Comp.e monteert fl. 6 801. 9. 4 volgens de<lb/>
boecken. De schade stont grooter geschapen, alsoo de fluyte Oostcappel met ’t cargasoen<lb/>
voor Japan, bedragende . . . . fl. 68 321. 6. 14, versch geteert voor de<lb/>
logie seylreed lagh ende groot peryckel liep, totdat sijn touw kapten ende met de<lb/>
stroom bovenwints dreeff. De leeme goedons
<fref ref="1"/>  off packhuysen, daer de benjuwijn,<lb/>
gommelacca etc.a in lagh, hebben mede den brandt ontseyt, sulx niettegenstaende<lb/>
de schade groote is, den Almogenden echter gedanckt moet wesen, de Comp.e<lb/>
voor swaerder slagh behoet heeft. Men presumeert, den brandt door de Portugesen<lb/>
off andere boose menschen uyt het bosch in de huysingh geschoten soude wesen.<lb/>
Aen het dack van de camer des coopmans Van Gale is den brandt eerst ontstaen,<lb/>
gelijck bij nevengaende interrogatorium gelieft te sien.<lb/>
</para>
<para>Als hierover geclaeght ende aen den Coningh versocht wierde, dat dese<lb/>
brantstichters naegespeurt ende gestraft mochten worden, gaff ten antwoorde,<lb/>
dat de persoonen aen wijsen wilden, soude die nae behooren corrigeren. Tot nieuwe<lb/>
huysingh te bouwen bequamen d’onse op hun versoeck datelijck consent ende<lb/>
omme de Comp.e soo veel mogelijck voor diergelijcke ongevallen in toecomende te<lb/>
bewaren, heeft den commissaris met den raedt goetgevonden onse erven te vergrooten<lb/>
ende tot meerder ruympte gecocht van Nampra Pituandry
<fref ref="2"/>  een stuck<lb/>
landts met een goet huys ende brantvrij packhuys annex d’onse voor 20 catty<lb/>
ofte 1200 gulden, daermede oogenschijnelijck, soo ons geseyt wort, buyten peryckel<lb/>
van brandt in Cambodja sitten, dat God geve.<lb/>
</para>
<para>Alsoo de Galiasse vrij later in Cambodja paresseerde, als d’onse voor hadden<lb/>
gegeven, ende den prince daer mede antwoorde op sijne brieven, aen den Generael<lb/>
geschreven, inwachte, begonde al mede misnoegen te scheppen, meenende, met<lb/>
een praetjen gepayt wierde, doch op ’t arrivement van d.° schip, daermede onse<lb/>
reschriptie ende het toegeseyde paert bequam, heeft beter contentement genomen,<lb/>
de missive ende het paert seer staetelijck doen inhaelen, in voegen de Comp.e<lb/>
alle gunste van hem blijft genieten ende sich een vijandt van de Portugesen thoont<lb/>
te wesen. Aen den ouden Coningh hadden bij dese gelegentheyt mede geschreven<lb/>
ende onse versoecken geconfirmeert met vertrouwen, daer geen mancquement<lb/>
aen soude sijn. Den brieff ontfangen ende gelesen wesende, versocht den Coningh<lb/>
aen den commissaris, dat den Generael wilde onderrichten van ’t geschut geen<lb/>
vermaen meer te doen. Vermerckte wel, dat door den coopman Van Gale g’abuseert<lb/>
waren, vertrouwde onse discretie, sulckx, als wij ten rechten van sijns lants<lb/>
wetten waren g’informeert, gheen instantie meer doen souden etc.a.<lb/>
</para>
<para>Twee stucken geschut bleef f noch schuldigh, wilde die met silver off rijs<lb/>
betaelen, dat hem den commissaris aen sijn goeden wille stelde. Wat doen sal,<lb/>
leert den tijt.<lb/>
</para>
<para>
Met volcomen contentement ende toeseggingh van alle coninghlijck faveur<lb/>
heeft den commissaris sijn affscheyt becomen met vertrouwen, in toecomende<lb/>
beter tractement sullen genieten. Alles dependeert veel aen ’t beleyt van U Ed.<lb/>

<fnote ref="1">Goedons. Gudang, godown, pakhuis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nam Pra Pituandry (Nak Phra Phi Montrei), een Japanner, die bij den vorst van<lb/>
Cambodja zeer in de gunst was en het ambt van pakhuismeester van de gekookte rijst bekleedde.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="700" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0700"/>
dienaren, dat hun, mits behoudende des Comp.es achtbaerheyt, wel in de gratie<lb/>
van de regenten deser heydense landen weten t’insinueren. Tot bevoorderingh van<lb/>
soo noodige saecke heeft gemelte commissaris als op de voordere gelegentheyt<lb/>
ende den handel aldaer aen den oppercoopman Johannes van der Hagen ample<lb/>
instructie gelaeten. De voordere particulariteyten ende discoursen, tsedert ’t aenwesen<lb/>
van den meergeroerden commissaris Croocq in Cambodja met den Coningh<lb/>
en de groote, item in ’t stuck van negotie voorgevallen, sullen U Ed. uyt desselffs<lb/>
rapport
<fref ref="1"/> , daghregister ende meer andere pampieren . . . . , hierneven gaende,<lb/>
breeder connen vernemen, daertoe ons gedraghen. Drie j oneken stonden seeckerlijck<lb/>
uyt Cambodja nae Batavia met rijs ende verscheyden coopmanschappen te<lb/>
volgen. De Heere laet se ons met lieff toecomen.<lb/>
</para>
<remark>«Financiële gegevens Cambodja; winst fl. 46553. 18. 14 van 1 okt. 1637 tot<lb/>
30 sept. 1638; schepen van Thaiwan en Japan gekomen en daarheen vertrokken;<lb/>
uit Japan is van 20 nov. 1637 tot 25 maart 1638 voor fl. 4266244. 18.
— voor<lb/>
Compagniesrekening verzonden<lb/>
»</remark>
<para>Bij brieven van 25 meert passato adviseert gemelte Couckebacker, dat<lb/>
Comp.es packhuysen van alle restanten gesuyvert bleven, hebbende d’ongetrocken<lb/>
ende beschaedighde goederen bij uytroep aen den man geholpen; item<lb/>
hoe het procedido van dat jaers gevente coopmanschappen alle ingecomen ende<lb/>
betaelt waren except ongeveer 20 000 taylen, waarvan 14 000 waerdije op tijt<lb/>
vercocht waren ende 5231 tayl 7 maes 6 coudrins in Edo van de raetsheeren<lb/>
Sannickedonne, Ocradonne ende Sammondonne
<fref ref="2"/>  als andere heeren ten eersten<lb/>
ontfangen stonden te worden; doch hiertegen liepen aldaer op intrest tegen l1/2<lb/>
ten hondert ’s maents de somme van 364 000 taylen tot 57 s. per tayl.<lb/>
</para>
<para>Een maendt nae Amsterdams vertreck, namentlijck den 4en february per<lb/>
Grol, bequamen uyt Japan geheel ander ende aengenamer tijdingh, namentlijck<lb/>
hoe door het reconvaliseren des Keysers de negotie gewackert ende alle coopmanschappen<lb/>
in prijse geresen waren, in voegen onse resterende onvercochte coopmanschappen,<lb/>
monterende fl. 2 011 705. 13. 15, naderhant bij vercoop gerendeert<lb/>
hebben fl. 3 268 563. 4. — , daer voor dato geschapen stont, gelijck de<lb/>
Portugesen ervaren is, ’t uytgeleide geit niet becomen souden, dat voorwaer<lb/>
buyten ons aller expectatie door Godes bestieringe noch tot groot soulaes van de<lb/>
Comp.e compt uyt te vallen. Gave Godt, de Tonkinse ende andere sijde buyten<lb/>
de pancado soo ontij digh niet ware vercocht geworden, dat qualijck te sunderen<lb/>
sij geweest, ’t Is altijd sulckx, de Comp.e op hare capitaelen, dat saisoen in Japan<lb/>
gebeneficieert, door den anderen ruym 60 per cento advanceert, daertegens onse<lb/>
compediteurs geen winste gedaen hebben ende eenige 40 per cento verloren, die<lb/>
geit op bodemerije tot de voyagie genomen hadden. Wat onse Chinese sijdestoffen<lb/>
(contrarie geschapen stondt) vercocht sijn, sullen U Ed. specifice uyt nevensgaende<lb/>
Tayouan- ende Japanse pampieren beoogen
....<lb/>
</para>
<para>
Volgens gesloten negotieboecken, per voorgemelte schepen ontfangen, loopende<lb/>
van ultimo december 1636 tot ultimo d.° 1637, was bij ’t comptoir Firando

<fnote ref="1">In uittreksel afgedrukt
<emph>Cambodja,</emph> p. 133-135.</fnote>
<fnote ref="2">Over deze Japanse raadsheren zijn mij evenmin als over de even later genoemde<lb/>
Japanners verdere gegevens bekend.</fnote>

<pb n="701" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0701"/>
op diverse goederen geadvanceert de somme van . . . fl. 1 486 130. -6. -4<lb/>
Daertegens in ongelden als montcosten, nieuwe timmeragie,<lb/>
oncosten van schepen ende schenkagie aen den Keyser,<lb/>
rijckxraeden ende andere groote heeren in Japan in plaets<lb/>
van tollen uytgegeven ende gegasteert, gelijck bij de boe-<lb/>
cken der generale directie op 14en april alles naegesien can<lb/>
worden, alsmede specifice op wat coopmanschappen de<lb/>
bovenstaende winsten sijn gevallen . fl. 89 425. 10. -6<lb/>
Blijft suyver in Japan geproffiteert, d’intresten niet ge-<lb/>
rekent . fl. 1 396 704. 15. 14<lb/>
ende compt ongeveer twee tonnen gouts meer te wesen, als U Ed. voorleden jaer<lb/>
is g’adviseert, dat dienen moet om den verloopen intrest te stoppen ende niet tot<lb/>
vergrootinge van ’t Indiaens fons; echter blijft aldaer buyten onse expectatie<lb/>
(d’Almogenden sij gepresen) twee tonnen meer geproffiteert, als staedt hadden<lb/>
gemaeckt.<lb/>
</para>
<para>Per Petten is hier van Eirando over Tayouan ende Quinangh verschenen den<lb/>
oppercoopman Franchois Caron omme ons nevens d’advisen van den president<lb/>
Couckebacker oock mondelingh rapport te doen van Comp.es hooghwichtige<lb/>
affairen ende ’t gepasseerde in Japan, concernerende verscheyden saecken ende<lb/>
voornementlijck op ’t stuck van Manilha, mitsgaders met ons over die ende andere<lb/>
poincten ten besten van de Comp.e te confereren ende consulleren
<fref ref="1"/> , alsmede<lb/>
sijnen dienst te presenteren tot continuatie ende becleedingh des oppergesaghs<lb/>
ende directie uwer Ed. affairen in Japan, alsoo door expiratie van tijt den E.<lb/>
Koeckebacker sijn verlossingh met ernst was solliciterende.<lb/>
</para>
<para>
Met dese advisen ende door mondelingh rapport van geseyden Caron wiert<lb/>
ons bekent gemaeckt de geresen troublen in de heerlijckheden van Arima ende<lb/>
Amaxa
<fref ref="2"/> , alwaer hun de lantbouwers tegen hare overhooffden, de heeren van Arima<lb/>
ende Crats, (vermits met onbehoorlijcke ende onverdraeghlijcke lasten, soo<lb/>
voorgeven, sijn beswaert geworden) hebben g’opposeert, daertoe sich voeghden<lb/>
d’Arimase christenen, sulckx dat in alles sterck waren omtrent 30 000 mannen<lb/>
ende vrouwen, die haer in een oudt casteel begeven ende versterckt hebben,<lb/>
doende dagelijckx grooten affbreuck aen Keysers volck, die desel ve beseth hielden<lb/>
met een leger van 80 000 man. Ende alsoo tot den 17en february ’t gepasseerde in<lb/>
dese saecke seer largo bij ons verbael onder 21 meert ende 14 april wort aengetogen,<lb/>
sullen hier dienaengaende geen breeder vermaen doen, maer eenelijck daertoe<lb/>
voegen, sulckx den president Coeckebacker bij missive van den 25en meert, dese<lb/>
saecken rakende, nader is schrijvende, namentlijck dat sich persoonelijck op<lb/>
d’ordre van de raetsheeren Insindonne ende Sammondonne met ’t fluytschip de<lb/>
Rijp nae Arima hadde getransporteert. Ende alhoewel licht conde begrijpen, dat<lb/>
met soo slechten geschut van 5
<emph>Ï6</emph> ijser uyt d.° fluyte tegens des vijandts steylte<lb/>
meer schande als eere stont in te leggen, soo vondt echter niet geraden tselve te<lb/>
remonstreren, maer sich prompt te thoonen, sulckx den 24en february passato<lb/>

<fnote ref="1">Consulleren, beraadslagen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hiermee wordt de Shimabaraopstand bedoeld, uitgebroken op het schiereiland<lb/>
Kuchintsu ten westen van Kiushiu, op 32°40/ N.B. en 130°20' O.L. Vgl.
<emph>Ghristian Gentury,</emph><lb/>
p. 375-383,
<emph>Zeemogendheid</emph> II, p. 299-300
<emph>en Japan,</emph> p. 259-267. Amaxa is het eiland Amakusa<lb/>
op 32°20/ N.B. en 130°5' O.L., dat ook aan de opstand deelnam. Waarom de heer van Amakusa,<lb/>
Katataka, in Nederlandse stukken Crats wordt genoemd, weet ik niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="702" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0702"/>
onder der gerebelleerder sterckte ten ancker quam tot groot contentement van de<lb/>
gemelte heeren ende den Nangesacksen gouverneur. Vijff stucken wierden aen<lb/>
landt geplant, daermede als uyt de fluyte op des vijants sterckte geschoten wert<lb/>
ende alhoewel d’onse weynigh schade deden, soo schenen de Japanders genoegen<lb/>
te nemen. Ondertusschen bleeff voorsz. president ten hooghsten beducht, de<lb/>
gemelte fluyte bij langer tardance tot groot nadeel van den Comp.e van sijne<lb/>
reyse nae Tayouan ende Batavia mocht versteecken blijven, siende den slappen<lb/>
voortgangh der belegeraers, die oock van de May.* last hadden geen volck te<lb/>
spillen, maer de gerebelleerde te verduyren ende uyt te hongeren, alsoo niet langer<lb/>
als voor drie maenden provisie hadden. Maer geheel onverwacht creegh den 12en<lb/>
meert daeraenvolgende licentie omme te vertrecken. Echter dede sijnen voorderen<lb/>
dienst aenpresenteren ende bequam tot antwoorde van de raetsheeren, dat haer<lb/>
van ’t gepresteerde vernoeght hielden, wert vruntlijck bedanckt ende tot vertreck<lb/>
gelicentieert ; de May.1 was grooten dienst gedaen ende waren nu met hare aproches<lb/>
soo dicht onder des vijants sterckte gecomen, dat peryckel van haer eygen geschut<lb/>
liepen, ’t Is seecker, dese promptitude de Japanderen aengenaem sij, doch men<lb/>
twijffelt, off de voorgebrachte redenen oorsaecke van onse demissie sijn, te meer<lb/>
d’onse van de heeren van Fingo
<fref ref="1"/>  ende Lusosio (die ’t gouverno deses oorloghs<lb/>
bevolen was) verstonden, den Keyser liever gesien soude hebben, de vreemdelingen<lb/>
tot die expeditie niet geroepen waren ende dat het strecte tot disreputatie van soo<lb/>
aensienelijck leger etc.a. Soo hadden oock de belegerde op primo meert uyt haer<lb/>
sterckte een pijl met een brief f geschoten, daerbij sulckx te kennen gaven, vragende,<lb/>
waeromme de Nederlanders, dewijle soo veel eerlij cke ende couragieuse<lb/>
soldaten in Japan waren, tot assistentie versochten. Ondertusschen is ’t seecker,<lb/>
dat gunst gecapteert ende noch sonder merckelijcke verachteringh affscheyt<lb/>
becomen hebben. Wat succes desen inlantsen oorloge sal hebben gesorteert, staet<lb/>
ons eerlangh van Japan te vernemen ende hadde dien boerencrijgh tot dato<lb/>
12en meert 5712 keyserssoldaten geconsumeert, daeronder veele tref felij cke<lb/>
heeren ende voornementlijck des Comp.es toegedaenen vrundt, den raetsheere<lb/>
Neysendonne.<lb/>
</para>
<para>Dese revolte wiert bij vele geoordeelt van dangereuser gevolge te sijn als voor<lb/>
langhe die van Osacca
<fref ref="2"/>  ende gelooft men seeckerlijck dit alleen geen boerenbedrijff<lb/>
te wesen, maer dat eenige groote verbannen edelen ende geestelijcke persoonen<lb/>
de saecke mainteneren, hebbende hare borstweeringen beplant met vele<lb/>
vaendels daerinne een roodt cruys nevens verscheyden cleene ende groote houten<lb/>
cruyssen. Gheen inwoonderen van Nangesacke werden gelicentieert in ’t leger<lb/>
na Arima te comen, de Chinese j oneken waren alle door expresse ordre vertrocken<lb/>
ende bleeff de stadt te water als te lande met 300 soldaten bewaeckt.<lb/>
</para>
<para>
De presenten der gecommitteerde Portugesen tot de te doene ordinarij<lb/>
reverentie, sijnde ’t hooft don Francisco de Castel Branco
<fref ref="3"/> , waren den 6en february<lb/>
sonder audiëntie bij de May.* noch rijxraeden gehadt te hebben aenvaert<lb/>
ende datelijck tot vertreck gelicentieert. Den 21en d.° passeerden Firando, mochten<lb/>
geen vlagge, gelijck in ’t opvaren gedaen hadden, laten waeyen. Don Francisco,<lb/>

<fnote ref="1">Fingo = Higo, de provincie op Kiushiu tegenover het opgestane gebied.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De strijd van den shogun Ieyasu tegen Hideyori, den zoon van zijn voorganger<lb/>
Hideyoshi, die zich in Osaka verdedigde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dom Francisco de Castelo-Branco stond van 1637-38 aan het hoofd van de Portugese<lb/>
schepen van Macao naar Japan.<lb/>
</fnote>

<pb n="703" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0703"/>
in Nangesacque comende, wierde in een norimon off palanki<fref ref="1"/> , met touwen<lb/>
toegebonden, uyt de barcke sonder voet aen landt te mogen setten off met yemant<lb/>
te spreecken nae sijn wooningh off gevangenplaetse gedragen. d’Opinie is, bijaldien<lb/>
de Portugesen desen jare ’t rijck van Japan niet ontseyt wort, sulx daernaer<lb/>
beswaerlijck staet te geschieden, maer dat echter door toenemende vexatie, daermede<lb/>
gedreyght worden, genootsaeckt sullen wesen uyt hun selven Japan te verlaten;<lb/>
’t schijnt oock, het daerop aengeleyt wort. Cort na desen staet ons van ’t een<lb/>
ende ’t ander seeckerheyt te vernemen.<lb/>
</para>
<para>d’Aceptatie der Portugese presenten causeerde tot Miaco stilstant in negotie,<lb/>
sijnde te voren veele coopluyden van opinie, deselve niet aengenomen ende uyt<lb/>
Japan souden geseyt sijn geworden. Echter bleef f aldaer de rouwe sijde op prijs<lb/>
van 420, 430 ende 440 taylen, de Tonkinse 304, bogy première 350 tayl ’t picol,<lb/>
Tayouanse witte pangis 4 tayl, witte gilems 38 ende 40 maes, roode d.° 56, 58<lb/>
ende 60 maes ’t stuck, alle andere coopmanschappen nae advenant.<lb/>
</para>
<remark>«5 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Van de Manilhase tocht wierd geen voorder vermaen gedaen. Soo waren<lb/>
onse versoecken door dese veelvoudige occupatien de rijckxraden niet connenvoorgedragen<lb/>
worden, sulckx dat Comp.es saecken sonder verhinderingh in voorige<lb/>
termen continueerden ende prepareerde sich den E. Kouckebacker tot de reyse<lb/>
ten hove, in meeninge primo april van Firando te vertrecken, sijnde van opinie,<lb/>
niet anders sal optineren als simpele audiëntie, dat God geve, anders magh uytvallen.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Verscheyden discoursen ende overleggingen hebben hier met S.r Caron geduyrent<lb/>
sijn aenwesen op de Japanse constitutie ende Comp.es gelegentheyt aldaer<lb/>
gehouden, sonderlingh hoe ons hadden te dragen in de saké van Manilha, tegens<lb/>
dewelcke geparst sijn geworden onse schepen ende assistentie de May.* aen te<lb/>
presenteren, te meer sulx in dese occurentie seer qualijck gelegen quam, sijnde<lb/>
twee van onse voornaempste oorlogsschepen voor Goa gesneuvelt. Soo hebben<lb/>
echter op ’t advijs van meergemelte Caron niet connen goetvinden onse aenbiedingh<lb/>
desen jare onder bequaem pretext t’excuseren, maer op hope ende gelijck<lb/>
apparent is, door de geresene inlantsen oorloge den geprojecteerden tocht nae<lb/>
Manilha desen jare gheen effect staet te sorteren, de gedaene aenbiedingh bij onse<lb/>
brieven aen den heere van Firando ende Fesedonne te confirmeren, eenlijck<lb/>
met excuse wel wenschten, tijdelijcker over dese saecke verwittight waren geworden<lb/>
omme Japan met competente macht ende schepen te gerieven, gelijck<lb/>
U Ed. sulckx uyt missive, aen den voornoemde heeren geschreven, in ons brieffboeck<lb/>
a carta 302 ende 305 naeder gelieven te examineren. Soo hebben mede op<lb/>
’t versoek van den nieuwen Firandosen heere ingewillicht, dat jaerlijckx in plaets<lb/>
van 5000 10 000 tayl voor sijn reeckeninge in Tayouan sullen besteet ende met<lb/>
onse schepen overgesonden worden.<lb/>
</para>
<para>
Wijders vermercken wel, dat ons wijsselijck, demoedigh ende lanckmoedigh<lb/>
in Japan te comporteren hebben, derhalven de Comp.e ten hooghsten gelegen is<lb/>
tot directie van haere saecken in dat rijck aen persoonen van sachtsinnigh naturel,<lb/>

<fnote ref="1">Norimon of palankijn, zoals uit de tekst voldoende blijkt, de bekende Japanse<lb/>
draagstoel.<lb/>
</fnote>

<pb n="704" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0704"/>
accommodabel ende reckelijck, alsoo ’t ijser met handen niet te breken is, welck<lb/>
spreeckwoort in Japan wel de meeste cracht baert. U Ed. gelieven oock te vertrouwen,<lb/>
dat daerop geleth wort ende dit comptoir ten overvloede met goede<lb/>
dienaren doorgaens versien houden, opdat, kennisse van saecken becomende, de<lb/>
Comp.e den besten dienst mogen doen.<lb/>
</para>
<para>Soo hebben gemelten Caron mede voorgedragen ende van den E. Koeckebacker<lb/>
advijs gevoordert wegen de voorstellingh, die U Ed. bij haere missive<lb/>
aengaende ’t committeren van een ambassadeur met rare presenten uyt Sijn<lb/>
Hoocheyt den Heere Prince van Oraengiens name aen de Keyserl. May.4 tot<lb/>
optenue van meerder vrijheden in onse bepaelde negotie etc.a sijn doende, alsmede<lb/>
off dienstigh ware, dat men in Edo aen ’t hoff gestadigh een resident hielde, ’t Een<lb/>
ende ’t ander wort bij ons ende Caron in dese conjuncture geheel ondienstigh geoordeelt<lb/>
ende sal buyten twijffel bij Couckebacker mede alsoo verstaen worden,<lb/>
want soodanigen ambassadeur ende resident souden nootsaeckelijcken met reputatie<lb/>
ende wat aensienelijck nae desselffs qualiteyten in Japan dienen te verschijnen,<lb/>
dat seer licht in dese moedige natie jalousie veroorsaecken mochte,<lb/>
waerdoor (soo geen affronten quamen te lijden) de deputatie ten minsten illusoir<lb/>
stont uyt te vallen, dat dan meer verachteringh als voordeel in Comp.es saecken<lb/>
soude causeren. Verscheyden andere redenen souden op dese saecke met fondament<lb/>
connen bijgebracht worden, die tot nader bescheyt uyt Japan verbijgaen.<lb/>
Met d’ordinarie reverentie door de residenten van ’t comptoir, g’accompaigneert<lb/>
met alle practicable rariteyten, sal ’t meeste voordeel tot maintenue van dien<lb/>
machtigen handel best uytgewrocht worden. Den Japander wil niet g’inportuneert<lb/>
wesen, tijt ende gelegentheyt moet daer met de grootste patiëntie omme yets<lb/>
t’optineren affgewacht sijn. Willen geen tegenspreecken lijden, oversulckx hoe ons<lb/>
selven omtrent den Japander cleender houden, item geringh, demoedigh, nedrigh<lb/>
als coopluyden, die van hare winsten moeten leven, hoe meer faveur ende respect<lb/>
in dat landt sullen comen te genieten, twelck langhs hoe meer alsoo apprehenderen<lb/>
ende bij experientie gewaerworden. Dese luyden sijn soo verwaent, dat geen natie<lb/>
omtrent haer in wetenschap estimeren, daerom oock niet tegengesproocken mogen<lb/>
worden, ’t Is oock een groot abuys, dat eenige (soo U Ed. schrijven) Caron tot het<lb/>
presidentsampt van Comp.es affairen in dat rijck al te facil ende te licht toegevende<lb/>
oordeelen. In Japan is ’t soo gestelt, dat men daer niet te facil can wesen, wel<lb/>
verstaende omtrent de groote, van den rijckxraede tot de gouverneur van Nangesacke<lb/>
ende den Firandosen heere incluys. Den tijt heeft onder die natie soo groote<lb/>
veranderinghe gebaert, dat niet alleen licht toegevent moeten wesen, maer dienen<lb/>
wel te raden den dienst, die van ons vereysschen ende omme deselve te presteren<lb/>
met request te versoecken.<lb/>
</para>
<para>
Wij sullen niet mancqueren volgens U Ed. goede intentie ende salutaire<lb/>
advisen alles te contribueren niet alleen tot bewaringh van desen inestimablen<lb/>
rij eken handel maer oock tot verseeckeringh ende verbeteringh desselffs, wijders<lb/>
alle mogelijeke te doene debvoiren aenwenden, te meer nae onse jonghste advijsen<lb/>
.... beter lucht ende succes des handels uyt Japan vernemen. U Ed.<lb/>
gelieven haer buyten becommeringh daertoe te verlaeten ende, bijaldien nae desen<lb/>
ten dienste van de Comp.e geraedsaem wierde g’oordeelt, dat een gesant wegen<lb/>
Sijn HoochJ nae Japan off elders vereyschte gesonden, sullen U Ed. daervan<lb/>
adverteren ende alsulcke concepten van missiven toesenden, als ter materie bevinden<lb/>
te conveneren. ’t Sal oock niet noodigh wesen, eer U Ed. desen aengaende<lb/>

<pb n="705" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0705"/>
advijs van hier becomen, de saecke verhaest, dewijle alsnoch meer verachteringh<lb/>
uyt diergelijcke legatien dan voordeel tegemoet si en; exempel aen den Siamsen<lb/>
Coningh, die sich inbeelt, den Generael niet geqnalificeert sij met hem te handelen<lb/>
als door voorschrijven van den Hollandschen Coningh, dat is Sijne Hoogheyt.<lb/>
</para>
<para>Voorder in Raede van India geleth wesende op des E. presidents Koeekebackers<lb/>
versoeck nopende sijne verlossinge ende ons van Carons suffisantie omme<lb/>
gemelte Couckebacker te vervangen ten vollen verseeckert houdende, hebbende<lb/>
desselffs handel ende wandel geduyrent sijn aenwesen alhier seer raisonnabel<lb/>
bevonden, nevens dat ons d’heeren van Firando ende Fesedonne bij haere brieven<lb/>
uyt den name van de Hooghe Overigheyt genoeghsaem ordonneren, den geseyden<lb/>
Caron, vermits hem de Japanse wetten bekent sijn, dienden te gebruycken off<lb/>
den president niet toestaen souden te vertrecken, sulckx in Japan van dese beyde<lb/>
persoonen goede estime gemaeckt wort, soo hebben volgens resolutie van den<lb/>
10en july passato ’t billick versoeck van den voorschreven Couckebacker toegestaen<lb/>
omme t’sijner gebefte over Tayouan ende Tonkin herwaerts te comen, item<lb/>
den geroerden Franchois Caron de novo in Comp.es dienst aengenomen in deselve<lb/>
qualité ende gagie van sijnen voorsaet, dat is tot 180 gulden ter maendt, dienvolgende<lb/>
daervan acte ende commissie verleendt. Is den 14en july per Bredamme<lb/>
over Tayouan nae Japan genavigeert. De Heere verleene hem Sijnen segen tot<lb/>
uytvoeringh van desselffs charge. Wij blijven in den persoon ende sijn actiën<lb/>
volcomen gerust.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen van en naar Thaiwan; de jonk de Hope is verongelukt<lb/>
»</remark>
<para>Vijff der principaelste van ’t groot dorp Vavarolangh waren tot in Tayouan<lb/>
affgecomen, die haer landt aen de Compagnie opgedragen hebben .<lb/>
</para>
<para>Hoe opulent den toevoer uyt China in Tayouan bleeff continueren ende dat<lb/>
het daer eerder aen capitael als coopmanschappen stont te mancqueren, item dat<lb/>
begonden gereputeert te worden voor eerlij cke coopluyden, sulx den naem van<lb/>
zeeroovers ende aenhouders van dieven geheel cesseerde, alsmede den quaden<lb/>
cours, door Pieter Nuyts aen seecker Chinees coopmansjoncke omtrent Wanckan<lb/>
gepleeght
<super>1</super> ), gelieven U Ed. breeder uyt ons daghregister ady 4en february te<lb/>
beoogen. Soo sullen U Ed. aldaer onder dato 21 dito oock vernemen ’t affloopen<lb/>
van ’t dorp Tawali ende dat vrede met Pibamba getroffen sij, waerdoor acces tot<lb/>
de goutmine meenen te becomen, item de continuatie, dat den Spaengart Tamsuy<lb/>
verlaten ende met sijnen omslagh naer Kelangh is geretireert; wijders onder<lb/>
14en april ’t naeder relaes van de langhverhoopte goutmijne ende eyntelijck op<lb/>
2Sen d.°. april, hoe ’t gemelte noordermousson geen j oneken uyt Chincheu te<lb/>
vertrecken gelicentieert sijn als na Tayouan ende met ooghluyckingh drie ofte 4<lb/>
naer Batavia, item door toedoen van Equan een nae Siam, sulx dat geen Chinese<lb/>
joneken in Quinangh, Cambodja, Patany (als een die Batavia niet beseylen conde),<lb/>
Ligor, Jamby noch Palimbangh verschenen sijn. Wat den Chinees tot het inhouden<lb/>
van desselffs joneken gemoveert heeft, is niet recht bekent ende wort<lb/>
daer different van gesproocken; wij achten, het een politijeken treek is geweest<lb/>
van eenige grooten, die overcropt saten met buytenlantse coopmanschappen

<fnote ref="1">Vermoedelijk op zijn terugreis in 1636 van Japan naar Batavia. Het dagregister<lb/>
van 1638 is verloren gegaan.</fnote>

<pb n="706" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0706"/>
etc.a. Item dat de rijsplantingh op Eormosa de novo weder bij der handt genomen<lb/>
wierde ende hoe dit saisoen niet meer als 75 lasten gewonnen waren, vermits de<lb/>
schade door de herten in de plantagie veroorsaeckt.<lb/>
</para>
<para>Naedat de restanten perfectelijck bij ’t compt.r in Tayouan sijn opgenomen<lb/>
ende met desselffs comptoirboecken geconfronteert ende vereffent, wort de schade<lb/>
bij het verbranden der packhuysen, die begroot hadden op omtrent 70 000 gulden<lb/>
. . . . , bevonden t’emporteren, alles incoops gereeckent, de somme van<lb/>
fl. 42 974. 4. — . Doch veel groff porceleyn, uyt den brandt gesalveert ende<lb/>
herwaerts gesonden, was sulx geborsten ende gebroocken, dat het de vracht niet<lb/>
waerdigh was. Soo is oock alles, dat op laccagie wort toegegeven, in dese vereffeningh<lb/>
gesmolten, sulx dat calculeren, de Comp.e weynigh min als 60 000 gulden<lb/>
bij dit ongeval compt te verliesen. Wat straffe d’achteloose soldaten, door wien<lb/>
’t disaister gecauseert is, becomen hebben, blijckt bij de stucken ende ons verbael.<lb/>
d’Almogende beware deComp.e in toecomendevoor alsulcke ende andere schaeden.<lb/>
</para>
<para>
Op I8en meert passato bleven in Tayouan aen reële<lb/>
effecten de somme van . fl. 1 948 732. 15. 7<lb/>
Daervan op dato omtrent 10 tonnen aen coopmans. voor<lb/>
Japan dienstich besteet waren. Naderhant sijn deselve uyt<lb/>
Japan per De Rijp
.... met 186 000 taylen versterct,<lb/>
compt a 57 s. per tayl . . 530 100. — . —<lb/>
Maeckt tsamen een capitael van . guldens 2 478 832. 15. 7<lb/>
Dat door de te doene winsten op de coopmans. de restanten,<lb/>
ten principalen uyt peper bestaende, met ongeveer 150 000<lb/>
gulden begroot moeten worden, soo staet oock bij faulte<lb/>
van sijde in Quinangh van daer in silver te retourneren<lb/>
gelijcke 150 000 gulden, compt . fl. 300 000. — . —<lb/>
Ende dit suydermousson hebben tot vervolgh van den<lb/>
Chinesen handel om dat compt.
<super>r</super> soo veel doenelijck met<lb/>
middelen te stijven nae Tayouan af f gesonden drie distincte<lb/>
cargasoenen, monterende samen fl. 234 287. 5. 4, bestaende<lb/>
uyt 35 000 rijxdaelders, 2880 picols peper, oliphantstanden,<lb/>
droguen, calituers-
<fref ref="1"/>  ende sandelhout, lakenen<lb/>
etc.a, als bij de generale negotieboecken op d’onderschreven<lb/>
datums specifice te sien is, namentl.<lb/>
Op 20 mey per den Otter een carga-<lb/>
soen van . fl. 136 399. 4. 11<lb/>
Den 23en juny met ’t retourschip Swol „ 45 776. 6. 15<lb/>
Ende 22en july per ’t schip N.-Zeelant „ 52 111. 13. 10<lb/>
fl. 234 287. 5. 4<lb/>
d’Advance op de bovenstaende cargasoenen calculeren<lb/>
ruym te sullen renderen . . 90 000. — . —<lb/>
Sulx dat Tayouan tot vervolgh van den handel ende de te<lb/>
doene winsten na dese reeck.e dit suydermousson geprovi-<lb/>
deert is geweest met een capitael van . fl. 3 103 120. 0. 11<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Calituershout, de rode variëteit van het sandelhout, genoemd naar de stad Caliture,<lb/>
nabij Nellore ter Kust van Coromandel.<lb/>
</fnote>

<pb n="707" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0707"/>
<remark>«Verwijzingen naar andere brieven; komst van de jonk Hollandia uit Thaiwan<lb/>
»</remark>
<para>
De preadvisen, gedateert 17en october, door den gouv.r Johan van der<lb/>
Burch met gemelte jonck herwaerts geconsigneert, geven ons uyt dat quartier<lb/>
gewensehte tijdingh, daervoor den Goeden God gedanckt blijft, ’t Voornaempste<lb/>
is, dat den Coningh van China approbeert ende toestaet den libren handel uyt<lb/>
sijn groot rijcke op Paccan off Tayouan ende Batavia, welcke licentie ende permissie<lb/>
soo opulenten toevoer in Tayouan heeft gecauseert, dat alle onse capitaelen<lb/>
voor medio augusti passato tegen welgetrocken Japanse coopmanschappen sijn<lb/>
overgeseth geworden ende Comp.es waren tot redelijcken prijse aen den man<lb/>
gebracht, namentlijck den peper tot 16, oliphanttanden 60, hingo
<fref ref="1"/>  60, poetsjock
<fref ref="2"/> <lb/>
22, loot 61/4 nagelen 48, sandelhout 23, calituershout 6, catchouw
<fref ref="3"/>  12, wieroock<lb/>
16 ende vogelnestjens 130 realen van 8en den picol, barnsteen 10 realen ’t catty,<lb/>
dat geringe prijs is. Daerenboven bleeff de Comp.e aen de coopluyden Iocho ende<lb/>
Iocqsim
<fref ref="4"/>  schuldigh de somme van 278 3851/g reael van 8en ende was den gemelten<lb/>
gouv.r met geseyde coopluyden verdragen dese schuit te betaelen met ’t<lb/>
eerste silver, dat uyt Japan stont te verschijnen, te weten 160 000 realen
<emph>k 2</emph>
<super>1/2</super><lb/>
per cento voor drie ende 105 000 realen voor 21/2 maenden, welcken intrest<lb/>
compt te bedragen ter somme van 18 5621/2 realen. Sulx dat daer op dato ten<lb/>
achteren stonden realen 283 5621/2 met weynigh vendible coopmanschappen in<lb/>
voorraed, in voegen de negotie tot ’t Japans ontseth gesurcheert bleeff.<lb/>
De schepen, fluyten ende jachten, van hier derwaerts vertrocken, sijn ter<lb/>
behoorlijcker tijt in Tayouan behouden verschenen, except de fluyte Ruttem,<lb/>
die . masteloos op Batavia gekeert sij. Ende is gemelten gouverneur<lb/>
genootdruckt geweest door den geseyden toevoer van Chinese waeren ende de<lb/>
groote quantité hertevellen, op Formosa geprocureert, niet alleen de verschenen<lb/>
fluyten ende jachten maer selffs de retourschepen Swol ende N.-Zeelant nae<lb/>
Firando tot overvoer van de Japanse cargasoenen te versenden, welcke dienvolgens<lb/>
successi ve uyt Tayouan derwaerts vertrocken sijn met een capitael van<lb/>
fl. 2 775 381. 17. 11, de naevolgende schepen, fluyten ende jachten, namentlijck<lb/>
Ady 27en juny pas.t0 de fluyt Rijp met . fl. 457 982. 15. 7<lb/>
Op 9en july ’t fluytschip den Otter met . ,, 578 086. 3. 12<lb/>
Den 20en d.° Ackerslooth . „ 116 431. 1. —<lb/>
Ady 22 augusti de fluyte Broeckoort . 520 992. 7. 15<lb/>
. . . d.° ’t jacht Bredamme . 26 245. 3. 12<lb/>
Den 29 d.° ’t schip Swol . 618 722. 9. 12<lb/>
Ende op 3en september ’t schip N.-Zeelant . 456 921. 16. 1<lb/>
Somma als voren fl. 2 775 381. 17. 11<lb/>
d’Almogenden, verhopen wij, sal dese ende alle andere schepen, nae Japan<lb/>
gedestineert, behouden hebben laten vaeren, dat ons alle uyren staet te vernemen.<lb/>

<fnote ref="1">Hing(o), sterk geurend gomhars, als kruiderij in spijzen en als geneesmiddel gebruikt,<lb/>
asa foetida.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Poetsjock, costus indicus, voorindische wortel, bestanddeel van de Chinese offerstokjes.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Catchouw, eateehu, de bekende pinangnoot, noot van de areca cateehu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mij verder niet bekende Chinese kooplieden.<lb/>
</fnote>

<pb n="708" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0708"/>
’t Heeft dit suydermousson extra-ordinarie veel ende harde stormwinden in dat<lb/>
vaerwater gemaeckt. De Heere beware Comp.es schepen ende geve in ’t vervolgh<lb/>
gewenschte tijdingh uyt Japan. Bijaldien onse schepen op ordinarie tijt van Japan<lb/>
tot vertreck gelicentieert worden, sal het 10 november wesen.<lb/>
</para>
<para>Vervolgende dan d’advisen uyt Tayouan, seght den gouv.r, dat de gesubmitteerde<lb/>
inwoonderen van Formosa hun nae wensch comporteerden, item onse<lb/>
limiten aldaer noch daegelijx extendeerden, waerdoor nu in effect conform gegeven<lb/>
hope de hertevanghst sulckx toegenomen heeft, dat desen jaere 151 400 stux nae<lb/>
Japan versonden sijn, twelck ruym
<super>1/3</super> meer is als a.° passato, die groote voordeelen<lb/>
in Japan renderen. Met de naeste advisen volgens des gouverneurs toeseggingh<lb/>
staen wij te vernemen d’absolutie ende voltreckingh van ’t nieuw fort Zeelandia<lb/>
op Tayouan. Bij onse voorige brieven is U Ed. toegesonden ’t project derselver<lb/>
cituatie ende voorgenomen fortificatie, allentwelcke wij vertrouwen, U Ed. aengenaem<lb/>
sij ende approberen sullen, in voeghen U Ed. ordre in desen te spade<lb/>
compt. De fortificatie, seyt den gouv.r voornoempt, heeft soo goeden proportie<lb/>
ende is soo deffencijff, als de Comp.e eenigh fort in India sij hebbende, gelijck U Ed.<lb/>
ende wij per den naesten bij de affteeckeningh nader staen te vernemen, ’t Gemelte<lb/>
fort sal ruym 130 000 gulden costen ende verclaert ons den E. van der Burch,<lb/>
dat door ’t overvloedigh aenbrengen der Chinese waren aldaer in regard van den<lb/>
slechten prijs, welcke alle coopmanschappen ter eerster instantie in Japan aentroffen,<lb/>
den incoop sulckx heeft geciviliseert, dat de helft van ’t bedragen der<lb/>
bovengementionneerde alreede gedane fortificatie geproffiteert is. Noch twee<lb/>
hechte redoubten neemt Sijn E. voor metten eersten te voltrecken, de eene op de<lb/>
groote santduyne tot meerder versekeringe van Zeelandia als de strant ende<lb/>
d’ander bijwesten de wooninge van de coopluyden tot bevrijdingh van ’t canael<lb/>
ende Comp.es magasijnen voor brandtstichters ende dieven, als wanneer door<lb/>
Godes genade Comp.es grooten omslach aldaer in genouchsame versekeringh<lb/>
blijft ende den vijandt geprevenieert ten respecte van de voorige slechte gestal -<lb/>
tenisse occasie te nemen d’avantagie op Tayouan t’onderstaen. ’t Heeft haer<lb/>
aen den wil niet gemancqueert maer aen macht ende middelen, sijn van onse<lb/>
gelegentheyt aldaer mede wel g’informeert geweest, gelijck noch onlanghs onder<lb/>
Portugese g’intercipieerde brieven d’ affteeckeningh van onse sterckte op Formosa<lb/>
becomen hebben nevens pertinente beschrijvingh van de lenghte, oock van Zeelandia’s<lb/>
gardijnen ende flancquen, ’t getal van ’t canon ende wat cogel, dat<lb/>
schieten, de cituatie van de magasijnen, wooninge ende dependentie, ’t Is seecker,<lb/>
dat d’occasie dickwils yets doet ondernemen, daer andersints niet op geleth soude<lb/>
worden. Wij hebben daervan een claer exempel gesien a.° 1628, als wanneer den<lb/>
Mattaram nae Batavia aspireerde, dat noyt onderleyt hadde, bijaldien ’t fort in<lb/>
behoorlijcke defentieware geweest. Door Godes genade is beyde, hier endeTeyouan,<lb/>
daerin sulx versien, dat geen openbaer gewelt te duchten hebben. Voor intarne<lb/>
vijanden moeten gestadigh op hoede wesen ende goede wacht houden, item<lb/>
Zeelandia ende de redoubten met competent guarnisoen besetten, alsoo deselve<lb/>
meer als de macht van d’openbaere vijanden te vreesen staen. Presentelijck sijn<lb/>
in Tayouan omtrent 10 a elffduysent Chinesen, die hun onder ons gesagh ende<lb/>
gebiet met de hertevanghst, rijs- ende suyckerplantagie, item visscherije etc.a<lb/>
aldaer onthouden ende erneeren; de nombre staet noch dagelijckx te vergrooten.<lb/>
t’Sijner tijt sal wel op een geringh hooftgelt dienen geleth tot soulagiement van<lb/>
’t garnisoens oncosten.<lb/>
</para>

<pb n="709" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0709"/>
<para>Equan hout sijn residentie op ’t eylandt La Moa<fref ref="1"/> , is beyde, ons ende de<lb/>
groote van Cina, suspect van d’een off d’ander tijt sich tegen ’t rijck te canten.<lb/>
Diverse male is vruntlijck genoodight te hove te comen, twelck onder schijnpretexten<lb/>
aerdigh excuseert, van dat sijn presentie aldaer tot verseeckeringh van<lb/>
de Quantonse provintie vereyscht, ons accuserende, d’ooge daerop hebben ende<lb/>
met dertigh schepen omtrent Macao geweest waren. Bij diergelijcke blamen<lb/>
tracht sijn uytstel van te hove te compareren te verbloemen ende ons alsoo in<lb/>
bedenckingh der groote van China te brengen, daertegen hun bij alle gelegentheyt<lb/>
’t contrarie wort geremonstreert ende contentement gedaen.<lb/>
</para>
<para>De Chinesen rapporteren, dat in Manilha slechte negotie gedaen ende op<lb/>
hunne coopmanschappen (except de tarwe, die van een vijff rendeerde) verlooren<lb/>
hadden; dat op 10en augusti geen schepen van Nova Spaigna verschenen waren,<lb/>
echter deselve bleven verwachten ende de coopluyden op het verschijnende silver<lb/>
uytstelden; dat daer niet meer als twee oorloghsschepen voor Cavita lagen, uyt<lb/>
Tarnate gecomen. Twee jachten, redelijck gemant, uyt Macao hadden Manilha<lb/>
met ammunitie van oorloge als boscruyt ende musquets geprovideert. De geruchten<lb/>
liepen, dat de Nederlanders ende Japanders te verwachten hadden, sulckx dat<lb/>
dagelijckx hun volck in de wapenen exerceerden. Soo was oock seker soldaet, uyt<lb/>
Quinangh van ons tot de Portugesen geloopen, die voor dato in Tayouan guarnisoen<lb/>
heeft gehouden, aldaer van Macao mede aengelandt. In Manilha souden omtrent<lb/>
700 blancken behalven de Papangers
<fref ref="2"/>  in guarnisoen wesen.<lb/>
</para>
<para>Tamsuy op Formosa heeft den Spaengaert . . . seeckerlijck verlaten ende<lb/>
hout sich noch op Kelangh sonder negotie. 65 coppen wort geseyt ’t guarnisoen<lb/>
aldaer sterck te wesen. Een jacht met 5 stucken ende twee j oneken waren der<lb/>
tot secours aengelandt. Met de naeste advijsen wert ons sekerder bescheyt van<lb/>
Kelangs gelegentheyt toegeseyt. ’t Conde wel gebeuren, dat mede van daer retireerden;<lb/>
soo niet, dienen d’een off d’ander tijt gelicht, twelck bij gelegentheyt<lb/>
wel sal connen geschieden ende vooreerst niet seer pregnant, oordeelen.<lb/>
</para>
<para>Op ’t affscheyt van dese joneke Hollandia bleven in voorraed bij ’t comptoir<lb/>
Tayouan de naer volgende retouren, die oock alle uyre tegemoet sien, namentlijck<lb/>
30 710 picols poeyer-, broot- als candijsuyckeren<lb/>
890 328 stux porceleynen voor ’t patria als India<lb/>
1 000 picols geconfite gember als vooren.<lb/>
</para>
<para>
Driehondertduysent gulden aen Chinees goudt, seyt den gouverneur, met<lb/>
den eersten op onse ordre nae Suratte sal affseynden nevens de g’eyschte coopmanschappen<lb/>
ende tegen meert meent noch herwaerts te schicken andere drie<lb/>
tonnen in gout. Hadde de Chinesen aengedient, dat tijdelijck gout in Tayouan<lb/>
mosten brengen ofte genootsaeckt soude worden silver (daer seer gretigh op sijn)<lb/>
nae Batavia te versenden. Aen den res terenden eysch te voldoen dubiteert niet.<lb/>
’t Sal daer al weder aen schepen gebreecken omme ons den suycker, dat soo getrocken<lb/>
ware bij U Ed. is gelijck mede in Parsia, herwaerts te voeren, twelck<lb/>
verdrietigh valdt ende noch meer, dat hier door gebreck van tselve met soo<lb/>
merekelijek vaderlants retour staen belemmert te blijven
.... Gave Godt,<lb/>
Breda ende Enckhuysen noch maer opdonderden. Wij sijn heden den 11 december,<lb/>

<fnote ref="1">Lamoa, Namoa, eiland voor de Chinese kust op 231/2° N.B. en 117° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Papangers, Christenen van de westkust van Luzon, die bij de Spanjaarden vaak als<lb/>
soldaten dienden.<lb/>
</fnote>

<pb n="710" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0710"/>
dat geen andere retourschepen hier te reede bevinden als Fredrick Henrick ende<lb/>
Zutphen, die een ruymen tijt claer hebben gelegen ende 15en november pas.t0 wel<lb/>
hadden connen vertrecken, soo sulx dorsten onderstaen.<lb/>
</para>
<remark>«Waarde der naar Japan gezonden car gasoenen, nl. fl. 3760093.13.7, terwijl<lb/>
de inhoop van waren daar te lande in het afgelopen jaar fl. 2455950.15.
— heeft<lb/>
bedragen ; verwachting dat de Japanse handel 70 % winst zal geven<lb/>
»</remark>
<para>Anno 1637 bij onse brieven ... is den gouverneur ende raed in Tayouan<lb/>
serieuselijck aengemaendt ende bevolen bij alle middelen voor te comen, dat die<lb/>
van Packan, twelck sijn d’inwoonderen van Formosa, geen kennisse van onse<lb/>
wapenen crijgen, veel min eenige aen deselve Chinesen off andere vercoopen off bij<lb/>
leeninge toestaen te gebruycken. Hoe schadelijck dese saecke voor onsen staet in<lb/>
India is, hebben ons de droeve exempelen in Amboina ende elders wel geleert.<lb/>
</para>
<para>
’t Goet tractement ende de redelijcke proffijten, welcke de Chinese coopluyden<lb/>
in Tayouan genieten, als een principael maxime tot openingh ende beteringh van<lb/>
dien rij eken ende proffitablen handel door ons altijt gerecommandeert, heeft de<lb/>
saecke in soodanigen postuyre gestelt . ’t En sal U Ed. aen verande-<lb/>
ringh ende diversiteyt van waren niet gebreecken. Bijaldien UEd. eysch vansijdelaeckenen,<lb/>
porceleynen etc.a, gelijck gewenscht hadden, met d’eerste besendingh<lb/>
ons toegeschickt ware, U Ed. souden met dese retourschepen d’effecten daervan<lb/>
hebben gesien; nu isser een rond jaer ten achteren, daerop in toecomende beter<lb/>
gelieft te doen letten. Ende dewijle Europa met het ordinarie porceleyn begint<lb/>
vercropt te worden, sullen nae desen ’t senden derselver sorteringh besnijden ende<lb/>
U Ed. oock exquiser ende fijnder sorteringh nae eysch bestellen, nevens tgene<lb/>
meer sult gelieven t’ontbieden.<lb/>
</para>
<para>U Ed. hebben te vertrouwen, nae ons uytterste vermogen niet alleen Tayouan<lb/>
ende Japan, maer daer de Comp.e negotie heeft, met bequame persoonen, als<lb/>
wetende, watter aen gelegen is, sullen trachten te besetten. Wij seggen nae ons<lb/>
vermoghen, alsoo persoonen van soodanige qualiteyten, gelijck wel vereyscht ende<lb/>
U Ed. ons voorstellen, hier dun gesaeyt sijn. Van den E. Van der Burch worden<lb/>
U Ed. seer wel gedient ende sal noch eenen ruymen tijt, soo vermereken, in U Ed.<lb/>
dienst continueren, dat prijswaerdigh in Sijn E. ende ons aengenaem is. Paulus<lb/>
Traudenius blijft aldaer in qualité van tweede persoon. Onlanghs sijn op dat<lb/>
eylandt door heete coortsen eenige persoonen gestorven, onder andere den oppercoopman<lb/>
Pieter Smith
<fref ref="1"/>  ende den coopman Cornelis Fedder
<fref ref="2"/> , jonge luyden van<lb/>
groote hope. Beyde, Japan ende Tayouan, nemen voor per d’eerste comoditeyt<lb/>
met eenige bequame jonge borsten te versien ende sullen volgens U Ed. gefondeerde<lb/>
ordre sorge dragen, dat d’importantste plaetsen van Comp.8 directie met<lb/>
dubbel volck versien blijven.<lb/>
</para>
<para>
Het stabileren van colonie op Formosa sal bij gelegentheyt ten meesten<lb/>
dienste van de Comp.e wel gevoordert worden, maer, soo men verstaet, tselve ten<lb/>
principale met Nederlanders dient uytgewerckt, sullen Haer Ed. hun soo wel in<lb/>
Tayouan g’abuseert vinden, als in Batavia misgetast hebben. Wat verseeckeringh<lb/>

<fnote ref="1">Pieter Smith was in 1632 als onderkoopman te Firando, later als opperkoopman; hij<lb/>
stierf er kort voor oct. 1638.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cornelis Fedder kwam juni 1633 als eerste assistent uit, juni 1635 eerste klerk ter<lb/>
 
 algemene secretarie, aug. 1636 te Firando, secretaris aldaar, heeft april 1637 koopmansrang,<lb/>
 
 hij stierf kort voor okt. 1638.<lb/>
 </fnote>

<pb n="711" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0711"/>
ende verbeteringh sien U Ed. voor haren staet alhier tegemoet van persoonen,<lb/>
die hun met d’ordre ende reglement van de Comp.e niet soecken te confirmeren<lb/>
ende, in corten bij onbetamelijcke middelen rijck geworden sijnde, nae ’t vaderlandt<lb/>
keeren? Met voorgaende brieven hebben op dese saecke ons gevoelen te<lb/>
kennen gegeven ende ons bedeneken op ’t seynden van familien in Comp.8 dienst,<lb/>
als een schadelijcke saecke U Ed. aengecundight. Bijaldien huysgesinnen met<lb/>
redelijeke middelen resolveren conden als burgers buyten dienst van de Comp.e<lb/>
herwaerts te comen, U Ed. sullen wel doen, deselve passagie geeft; rijekelijek<lb/>
connen hier in Batavia als Banda ende vertrouwe tselve van Tayouan mede buyten<lb/>
schade van de Comp.e hare capitaelen vergrooten. Wij seggen buyten schade van<lb/>
de Comp.e, wanneer geleth wort, dat d’ordre, van de Comp.e op den gepermitteerden<lb/>
handel geraempt, wel onderhouden ende geconserveert, item dat de verkeerde<lb/>
medoogentheden ende schadelijcke accommodatien uyt onse gemoederen<lb/>
verbannen blijven. Chinesen, Javanen, Maleyers ende andere doen hier treffelijcke<lb/>
conquesten sonder de minste schade van de Comp.e. Groote capitalen uyt<lb/>
Nederlandt souden alhier in dier voegen jaerlijekx omgeseth, verbetert ende de<lb/>
vruchten per wissel na Europa geremitteert connen worden, mits dat den fiscael<lb/>
tegen d’overtrederen U Ed. reglementen dapper vigileerde ende nae behooren<lb/>
sonder simulatie in sijn goet recht gemainteneert wierde.<lb/>
</para>
<para>
Op ’t aenhaelen van de Chinese j oneken, die sonder onse passé nae Patany,<lb/>
Borneo, Jamby, Palimbangh, Bantam, Japara, Jortan, Bima ende elders trachten<lb/>
te vaeren, hebben U Ed. mede a.° passato largo gedient ende de nootsaeckelijckheyt<lb/>
van dien bewesen. Wij sien uyt de presente U Ed. becomen advijsen tegemoet,<lb/>
dat onse maximen niet al te smaeckelijck sullen sijn, te meer deselve gantsch<lb/>
strijdigh vinden met d’ordre, die ons tot reglement absolut sijt aenschrijvende,<lb/>
nament lij ck dat omme den overtreffelijeken handel, die ons uyt China in Tayouan<lb/>
toevloeyt, niet t’altereren, noch de groote van China t’iriteren, alle j oneken, uyt<lb/>
China comende off derwaerts seylende, onverhindert hare voyagie sullen laten<lb/>
vervolgen. Wij vertrouwen echter, dat onse redenen, op dese saecke laetst geremonstreert,<lb/>
U Ed. contentement hebben gegeven ende begrijpen seer wel, wat<lb/>
ende hoeveel de Comp.e aen desen handel, met sooveel costen ende moeyten vercregen,<lb/>
gelegen sij. Wij sullen die oock nae vermogen trachten ten meesten dienste<lb/>
ende proffijt van de Comp.e te conserveren ende geen hostiliteyt gebruycken,<lb/>
daer persuasie, vruntlijeke bejegeningh ende amiable tractementen plaets hebben.<lb/>
Maer dese middelen worden bij China niet g’estimeert, als elders meer voordeel<lb/>
weten te bevaeren. Soo mogen ons selven niet bederven ende behooren U Ed.<lb/>
(onder correctie) ’t advijs van persoonen, die niet grondigh in U Ed. generalen<lb/>
ommeslagh ervaren sijn, hun speculatie maer op ’t particulier ende één saecke<lb/>
nemen, sooveel credit niet te geven, want verclaerende, bijaldien dese U Ed. last<lb/>
den Chinesen bekent gemaeckt wierde, een overgroote prejuditie in Comp.8<lb/>
traffijcq hier te lande soude veroorsaecken. Doch wij sullen met Godes gratie dese<lb/>
prejuditie ende de verwijderingh met den Chinees wel voorcomen. Ondertusschen<lb/>
blijven geresolveert eerstdaeghs omtrent Jamby, Palimbangh ende elders te doen<lb/>
cruyssen, de Chinesen den toegangh van die havens te verhinderen ende herwaerts<lb/>
te brengen. Wat verachteringh heeft ’t aenhaelen van Bindjocx joneke
<fref ref="1"/>  omtrent<lb/>

<fnote ref="1">Bindjocx. Hier is wel sprake van de jonk, waarover ook wordt gerept in de brief<lb/>
van 28 dec. 1636, boven p. 585; vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> 15 juli 1636, p. 164.<lb/>
</fnote>

<pb n="712" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0712"/>
Jamby (waerin eenige soo swaerhooffdigh sijn geweest) veroorsaeckt ? Daer wort<lb/>
geen motie meer van gedaen. Anno passato heeft China geen andere passen uytgegeven<lb/>
als nae Tayouan ende Batavia, twelck wij een groote saecke estimeren<lb/>
ende apparent, dat eenige j oneken nae Batavia geconsenteert hebben te vaeren<lb/>
omme ons niet t’iriteren. Tegen february ende meert aenstaende verstaet men,<lb/>
dat een getal van 12 off 15 j oneken uyt China herwaerts sullen comen ende onsen<lb/>
handel in Tayouan is met kennisse ende approbatie van den Chinesen Coningh.<lb/>
. . . U Ed. sijn maer gerust ende vertrouwt, dat alles ten besten van de Compe.<lb/>
nae ons uytterste vermogen ende verstandt met Godes hulpe soo trachten te dirigeren,<lb/>
dat de Comp.e dien rij eken handel na wensch blijve gauderen.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Bantam
, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 235-236 </ref>midden<lb/>
»</remark>
<para>Die van Bantam besoecken Batavia met hare commoditeyten, fruyten<lb/>
etc.a ende gelijck wij stil waren om d’onderhandelingh te pouseren, hielden hun<lb/>
die van Bantam mede ingetogen; sij ende wij verstonden, ’t was vrede, sooals noch<lb/>
is. Ondertusschen sijn hier onlangs van Bantam verschenen met een welgemande<lb/>
prauw een Chinees met twee edellieden van Bantam, per Wansa Diepe nevens<lb/>
een brieffken, aen den directeur Lucas geaddresseert, ten eynde hunlieden wilde<lb/>
behulpsaem wesen in ’t coopen van een redelijck groot vaertuygh. Ende een ander<lb/>
prauw van den jongen Coningh verscheen aen capiteyn Lim Lacco<fref ref="1"/> , willende<lb/>
rood laecken ende eenige rariteyten coopen, brengende veel hoenderen ende<lb/>
fruyten mede. Dese luyden hebben vruntlijck doen bejegenen, doch aen hun<lb/>
verrichten speurden wel met een gemaeckte bootschap quamen; dat het haer<lb/>
omme geen vaertuyghen ende rariteyten te coopen maer eenlijck ons doen ende<lb/>
genegentheyt t’onderstaen te doen was. ’t Schijnt, dat ons stilswijgen haer bedenckelijck<lb/>
is geweest. Onder schijn van te geven rapport wegen ’t coopen des vaertuyghs<lb/>
sonden na Bantam ende brachten van daer een Neder lantsen jonghen, op<lb/>
Pulo Bessy genomen, met een verloopen Atchinder van den aenwesenden Atchinsen<lb/>
ambassadeurs volck. Wij largeerden daertegens omme geen courtoisie schuldigh<lb/>
te blijven vier Bantamse Javanen. Versochten wijders een vrije passé omme<lb/>
aen ’t casteel ende onse redoubten in Amboina te mogen varen, die hun vergundt<lb/>
is. Met dese besendingh schijnen ons te willen noodigen ende, gelijck sij hier g’admitteert<lb/>
worden, dat ons tot Bantam insgelijekx sal geschieden<lb/>
</para>
<folio>Fol.I60r-V.</folio>
<remark>«Gegevens over Mataram, afgedrukt Opkomst F,
<emph>236 midden tot 237, r. 5 v.o.)</emph> .<lb/>
</remark>
<para>
Naedat Patrahitta nu eenige tochten van Tegal herwaerts over ende weder<lb/>
hadde gedaen, verscheyden loode modellen van diamanten ende den prijs derselver<lb/>
aen gemelten Direndacke
<fref ref="2"/>  overbrengende, is eyntelijck Seripada, anders<lb/>
Warga, van Tegal sonder eenige gevangenen, contrarie ons belooft ende aengeschreven<lb/>
hadde, alhier aengecomen. ’t Geit tot betalingh der gecontracteerde<lb/>

<fnote ref="1">Limlacco, kapitein der Chinezen te Batavia, 21 juli 1636 tot zijn dood in febr. 1645.<lb/>
Vgl.
<emph>Chinese Officieren,</emph> p. 10-14.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kjahi Ngabehi Dirandaka, (Dirantaka) werd in 1638 rijksbestuurder van Mataram,<lb/>
wat hij zeker in 1643 nog was.<lb/>
</fnote>

<pb n="713" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0713"/>
diamanten, sijnde 14 000 realen van 8en, was in Tegal verbleven met eenige<lb/>
diamantkenders uyt de Mattaram. Versochten, wij derwaerts een scliip met de<lb/>
diamanten conform de modellen senden wilden omme den coop te maken. Dat<lb/>
’t geit niet herwaerts bracht, excuseerde Seripada op d’onveyligheyt ter zee, alsoo<lb/>
Patrahita, comende van Batavia, van roovers was aengerant geweest. Wij meenen,<lb/>
dat soo merckelijcke somme geit, volck ende vaertuygh in ons gewelt niet vertrouwen<lb/>
ende wij souden doen, gelijck haer trouwloos gemoet in diergelijeke<lb/>
occasie is medebrengende, namentlijck alles aenslaen, totdat onse gevangene<lb/>
largeerden. Echter souden desen Warga gaerne accommoderen om verscheyden<lb/>
respecten, soo ten opsien van ’t versouck onser gevangene Warga bij sijn credit<lb/>
omtrent den Mattaram te houden, als geit (daeromme dapper verlegen sijn) voor<lb/>
onse waeren te becomen. Maer door gebreck van schepen, niettegenstaende hier<lb/>
tegenwoordigh vijfthien, soo goet als quaet, te reede sijn leggende, blijft de saecke<lb/>
noch uyt ges telt, tot middelen becomen de geladen schepen te lossen. Met Bommel<lb/>
projecteren dese besendingh te doen, doch vinden tselve soo slecht gestelt, dat<lb/>
getwijffelt wort, off het van Tegal weder tot Batavia sal ophalen ende ’t geit is<lb/>
hier noodiger als innewaerts.<lb/>
</para>
<remark>«Vervólg gegevens Mataram, af gedrukt Opkomst
<emph>V p. 237 onder tot 238 midde<fref ref="1"/> </emph> .<lb/>
</remark>
<para>’t Schijnt, Sijne May.1 de betalingh der juweelen, van de Portugesen<lb/>
gecocht, als ’t fournissement der realen tot betaelingh onser diamanten die van<lb/>
de zeestrandt te laste geleyt ende dat den gouv.r van Japara verthoont heeft,<lb/>
wanneer rijs nae Batavia mocht licentieren, de penningen in corte soude innen,<lb/>
treckende van ijder last acht realen, ’t Is soo ’t wil, des Comp.es staet sij treffelijck<lb/>
dienst geschiet, alsoo verscheyden schepen, die nu tot vervolgh des handels<lb/>
sijn ende noch worden gebruyckt, tot procure van rijs souden hebben moeten<lb/>
uytsetten. Den gemeenen toevoer continueert noch, vernemen niet, dat contrarieordre<lb/>
is gevende.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over de handel en aanplant van Batavia
, af gedrukt
<ref>Opkomst V p. 238 </ref>midden tot 239 midden<lb/>
»</remark>
<para>
Tot medio october heeft den coopman Jancongh voor ’t loot betaelt 121/2<lb/>
realen ’t picol ende 6000 pitjens voor een reael vercocht doch met cleenen<lb/>
af f treek, sulx dat niet meer als 2550 picols loot tsedert 12 maenden geconsumeert<lb/>
heeft. Tot Japara is door d’Engelse ende andere Indische natiën veel loot ende<lb/>
thin aengebracht, weten ’t uyt Siam te trecken, gelijck de Siamse joneke, alhier<lb/>
aengecomen, ruym 300 picols loot medebrenght, costende aldaer omtrent 6 realen<lb/>
’t picol van 118
<emph>U .</emph> Ende alsoo in Japara 10 000 pitgiens voor een reael worden<lb/>
gegeven ende hier maer 6000, staet de vertieringh stil; oversulx jonghst aen<lb/>
Jancongh gewogen hebben 50 picols loot tegen 9 realen ’t picol, mits 10 000 per<lb/>
reael sal leveren. Wij sijn voornemens primo januarij aenstaende ’t contract<lb/>
van ’t loot bij openbaren uytroep aen de meestbiedende te verleenen onder conditie,<lb/>
12 000 pitgens voor den reael geven ende vertrouwen, dat alsoo tot 81/2<lb/>
reael ’t picol sal gecontracteert worden, ’t Is noodigh, den toevoer des loots stutten,<lb/>
d’Engelse, Deenen ende andere ’t proffijt t’onttrecken ende de loode munte<lb/>
alleen op Batavia gemaeckt wert, al souden vooreerst de proffijten sober vallen;<lb/>

<pb n="714" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0714"/>
’t sal wel weder veranderen. Soo sijn oock presentelijck van loot sober versien.<lb/>
Ten aensien den slappen afftreck in Batavia hebben veel loot nae Suratte ende<lb/>
Coromandel als Jamby versonden, twelck daer noch 13 realen is geldende ende<lb/>
vertrouwen echter, nae Java partije vervoert wort. Wij blijven onsen eysch van<lb/>
800 000
<emph>U</emph> tegen april, mey ende juny tegemoet sien; denselven ende tgene nu<lb/>
weder versoecken, dient niet besneden.<lb/>
</para>
<para>Desen jaere sijn twee vehemente branden in Batavia geweest, die onder de<lb/>
burgeren als de Comp.e redelijcke schade veroorsaeckt hebben. Primo april des<lb/>
namiddaeghs omtrent 4 uyTen aen de westsijde van de groote rivier over Comp.es<lb/>
timmerwerf f branden het block n.° M geheel wegh met een gantsche rije huysen<lb/>
vann.oL<fref ref="1"/> , sonder dat yets geberght conde worden; slaende den brandt over op<lb/>
onse timmerwerff, consumeerde twee loodsen met wagenschot ende alle der<lb/>
timmerluyden gereetschap ; sijnde apparent den geheelen timmerwerff te verliesen,<lb/>
soo niet bij groote te doene debvoir ware gestut. Den equipagiemeester ende<lb/>
capiteyn van de westsijde waren tevooren na de reede gevaeren omme ordre te<lb/>
stellen den brandt, uyt seecker leedigh jonckjen ontstaen, dat een ander vaertuygh<lb/>
aen boort dreef f, te blusschen, gelijck sonder meerder schade op de reede wel<lb/>
succedeerde. Ondertusschen beclaeght sich den equipagiemeester, alle sijn plungie<lb/>
verliest. Desen brant is uyt pure moetwil door een slaeffinne gesticht, die daerover,<lb/>
geconvinceert wesende, levendigh is verbrandt geworden, als bij de stucken<lb/>
van den processe blijckt.<lb/>
</para>
<para>Den tweeden brandt ontstont uyt het vrouwenhof f
<fref ref="2"/> , dat nu bij de Chinesen<lb/>
bewoont wort, tegen den morgen omtrent twee uyren den 29en derselver maendt<lb/>
april ende wiert gestut met verlies van vier steene huysen. d’Almogenden wil ons<lb/>
in toecomende voor diergelijcke ende andere ongelucken bewaren. Ende dewijle<lb/>
met verscheyden andere wercken soo in ’t casteel als de stadt seer g’occupeert<lb/>
bleven, mitsgaders dat de reste van ’t voorsz. vrouwenhof f geheel begonde te<lb/>
verouderen, is goetgevonden de Comp.e daervan t’ontlasten, onaengesien maentlijck<lb/>
van huyre rendeerde 154 realen; dienvolgende als per resolutie van den 24en<lb/>
augusti gemelte erff ende gebouw bij openbare opveylingh vercocht ende gemijnt<lb/>
bij de burgeren Jacques Pars<fref ref="3"/>  ende Symon Jansen voor realen 6000 contant,<lb/>
’t Heeft de Comp.e verre in de 30 000 gulden gecost.<lb/>
</para>
<para>
Tot de redoubt Overijssel
<fref ref="4"/>  is des stadts westsijde bemuyrt op d’aenleggingh<lb/>
van seven voeten, docerende op ij der acht een voet, hoogh tusschen de 10 ende 11<lb/>
voeten . . . . , binnen ses weecken meenen de westsijde t’absolveren; dan resteert<lb/>
de noortcant, die ten geprefigeerden tijt mede voltrocken wert. ’t Muyrwerek<lb/>
van Dietz tot Overijssel is bij gecommitteerde opgenomen ende volgens besteck,<lb/>
hiernevens gaende, in te houden 14381/4 vadem cubicq, compt tot 11 realen den<lb/>

<fnote ref="1">Deze wijken lagen westelijk van de timmerwerf, L westelijk van M; vgl. de kaart<lb/>
achterin
<emph>Oud Batavia</emph> II.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De vrouwenhof f was een gebouw, waarin gedurende de eerste jaren van het bestaan<lb/>
van Batavia ongehuwde vrouwen van allerlei landaard, zowel vrije als onvrije, waren ondergebracht,<lb/>
annex aan de school. De instelling werd in 1632 opgeheven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jacques Pars werd april 1632 bevestigd in de rang van koopman ingaande sept. 1631.<lb/>
In juni 1633 diende hij op het schip Grol voor de kust van Malabar. In mei 1636 was hij<lb/>
schepen te Batavia namens het kasteel, in juli 1637 namens de burgerij. Hij repatrieerde<lb/>
jan. 1640 als burger en kapitein der burgerij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">f op fig. 7 en 8 van
<emph>Voormalig Batavia.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="715" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0715"/>
vadem cubicq voor den calck ende steen, door Jancongh gelevert, te bedragen<lb/>
realen 15 821
<super>3/8.</super> Tot subsidie derselver oncosten is bij Chinesen in acht maenden<lb/>
a een halve reael per maent nevens eenige Chinese vrijwillige<lb/>
gecontribueert . realen 9 3031/2<lb/>
Ende p.r de Nederlandse burgers met de gehuysde ende be-<lb/>
erffde Comp.es dienaren als andere vrij willigh gecontribueert . realen 2 522
<super>x/2</super><lb/>
Tsamen realen 11 826. —<lb/>
De reste sal mettertijt wel gevonden worden, in voegen de Comp.e daer geen<lb/>
andere lasten van sal dragen als den arbeytsloon.<lb/>
</para>
<para>De nieuwe haven off acces tot des casteels poorte aen de zeecandt is mede<lb/>
uytgegraven ende den berm met calck ende steen opgehaelt. Heeft gecost voor<lb/>
uytgraven 6693/8 realen ende van schoeyen, den calck ende steen realen 6961/2,<lb/>
maeckt realen 13657/8, twelck tot laste van de Comp.e compt. Geeft groot gerieff<lb/>
ende blijft daermede veel dieverije g’excuseert, sulx de oncosten haest ingewonnen<lb/>
sullen wesen.<lb/>
</para>
<para>Binnen ’t casteel aen de noortsijde, streckende oost ende west, is een treffelijck<lb/>
packhuys voltrocken, lanck 160 ende breet binnenswerckx 30 voeten; de casijns<lb/>
van hertsteen, voorts alles jatihout, dat van steen niet is connen gemaeckt worden.<lb/>
Op gelijcke lenghte ende breette annex aen ’t voltrocken packhuys sijn voornemens<lb/>
te vervolgen ende doen bouwen tot accomodatie der persoonen, in ’t casteel<lb/>
nootsaeckelijck bescheyden, mitsgaders de chirurgijnswinckel. Tselve waer al<lb/>
ondernomen, soo de corps du guarde, wooningh, pack- ende kruytkelders des<lb/>
punts Diamant ons niet geprevenieert hadden, dreygende in te storten, sijnde<lb/>
sulx vergaen, dat geen volck, cruyt ofte yets anders daer langer in te vertrouwen<lb/>
was. In voegen dit werck geprefereert hebben, alles affgenomen, opgeruympt ende<lb/>
de kelders, die 25 voet wijt sijn, sullen doen welven, mitsgaders trap ende alles<lb/>
soo hecht van steen maecken, dat de Comp.e geen reparatie in toecomende te<lb/>
dragen heeft. Alle d’oude packhuysen dienen vernieuwt ende verhooght, opdat<lb/>
des Comp.es rijcke middelen nae behooren opslaen mogen. Dit jaer heeft ons veel<lb/>
packhuysruymte gemancqueert, daerinne versien moeten ende onderwijle gaet de<lb/>
bemuyringe van Batavia sonder verachteringh voort.<lb/>
</para>
<para>’t Welffsel over de groote rivier aen des stadts suytsijde bij Dietz blijft noch<lb/>
voor 4 ofte 5 maenden uytgestelt, alsoo den wester steenen dam sich door de<lb/>
groote affwateringh wat ontset heeft. Bijaldien dit regenmousson stal hout,<lb/>
gelijck apparent is, sullen in de drooge tijt de geprojecteerde steene brugge over<lb/>
geseyde groote rivier absolveren.<lb/>
</para>
<para>De Jonckergraft, lanck 85, wijt 4 roeden, diep 8 ende 9 voeten, inhoudende<lb/>
1511 vadem cubicq, comt a 32 s. per vadem te bedraghen realen 10071/*. De<lb/>
gronden, op d.° gracht leggende, sijn uytgegeven, incoop voor 15 realen ende<lb/>
d’eygenaers betaelen voor melioratie 71/4 realen per roede. Zuyden- ende noordendiepte<lb/>
hebben twaelff d.° roeden, sijnde sooveel als het uytgraven compt te bedragen,<lb/>
in voegen de Comp.e geen lasten van dit graven heeft, maer proffiteert<lb/>
71/2 realen per roede, daer geen eygenaren sijn.<lb/>
</para>
<para>
’t Vervolgh van de Reynocerosgracht wort op gelijcke lenghte ende wij te<lb/>
voorts uytgegraven; is meest gedaen. Over dese ende de Jonckergracht sijn twee<lb/>
steene bruggen getrocken. Twelck al sij, dat desen jare hebben doen graven, te<lb/>
meer den burger buyten dit werck niet behoeft ledigh te sijn, soo laet sich oock<lb/>

<pb n="716" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0716"/>
niet één Chinees hiertoe gebruycken; ’t sehijndt, nu de cost gemackelijeker als<lb/>
met graven weten te verdienen.<lb/>
</para>
<para>De vier redoubten aen de stadts westsijde sijn met goede corps du guardes,<lb/>
alle van jatihout, versien, boven waterdicht, met clinckert bevloert.<lb/>
</para>
<para>
Wat alles gecost heeft, sullen U Ed. specifice uyt nevengaende boecken van<lb/>
’t grootcomptoir Batavia nader gelieven te beooghen ende comen de Batavise<lb/>
ongelden conform gemelte boecken tsedert primo september 1637 tot ultimo augusti<lb/>
deses jaers 1638 generalij eken te bedragen, namentlijck<lb/>
Aen oncosten, montcosten, dat sijn de rantsoenen, guarnisoensoncosten, reparatie<lb/>
aen oude ende timmeringh van nieuwe wooningh ende<lb/>
packhuysen etc.a . fl. 131 114. 14. 4<lb/>
Aen soldij e, die van ’t garnisoen, de commercie, ghetrouwde<lb/>
ende vrij geworden persoonen betaelt . „ 242 492. 1. 14<lb/>
Aen fortificatie, montcosten ende cleedingh der kettinghslaven,<lb/>
die tot deselve ende stadtswereken worden ge-<lb/>
bruyckt . . 34 735. 16. 12<lb/>
Aen oncosten van schepen, over timmeringh, victalie etc.a<lb/>
ende tgene aen ’t varend volcq tot cleedingh ende onderhout<lb/>
op reeck.e is gestreckt . „ 432 896. 18. —<lb/>
Aen schenckagie, sooveel desen jaere meer aen vereeringh is<lb/>
uytgegeven als in recompense ontfangen . „ 3 975. 4. 10<lb/>
Somma fl. 845 214. 15. 8<lb/>
Hiertegen compt te goede<lb/>
d’Incomste van ’t Coninghrijck Jacatra, bij den sabandaer<lb/>
Sebalt Wonderaer gecollecteert . . . fl. 255 058. 6. 10<lb/>
In negotie g’advanceert op diverse<lb/>
coopmanschappen . ,, 472 046. 2. 1<lb/>
fl. 727 104. 8. 11<lb/>
</para>
<para>Sulx dat Batavia desen jare ten achteren comt, . . . fl. 118110. 6. 13<lb/>
twelck 95 000 guldens meer comt te wesen als a.° passato.<lb/>
</para>
<remark>
«Zending van schepen naar Coromandel
, met goederen ter waarde van<lb/>
 fl. 466 283.5.6<lb/>
»</remark>
<para>
Ende alhoewel dese subsidien met d’ordinarie winsten, daerop geconsidereert,<lb/>
omtrent fl. 650 000 renderen, soo can echter hiermede, gelijck wel<lb/>
wenschten, dien emportanten handel nae behooren niet gegaudeert ende sonder<lb/>
penningen a deposito te negotiëren gemainteneert worden, daerinne voor dit jaer<lb/>
niet hebben connen versien omme voorgededuceerde redenen op de Guseratse<lb/>
negotie, dat nae desen sal comen te cesseren, alsoo wij meer ende meer vermereken,<lb/>
de sware, canckreuse intresten van 24 ende 36 ten hondert de Comp.e al te onverdraeghlijck<lb/>
vallen ende wat helpt het woelen sonder voordeel? U Ed. hebben te<lb/>
vertrouwen, dat ons bij alle bedenekelijeke middelen eerlangh van dit pack ontlasten<lb/>
sullen. Wij hadden staet gemaeckt, dat meerder subsidien uyt d’overwinste<lb/>
van den Japansen handel herwaerts ende dienvolgende nae de westerquartieren<lb/>
geremitteert souden sijn geworden, twelck ons eenelijck ontstaet uyt een seer<lb/>

<pb n="717" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0717"/>
goeden ende proffitabelen toeval ende niet dat de g’imagineerde Japanse prof fij ten<lb/>
missen, gelijck in onse voorgaende advijsen swaerhooffdigh bleven, die Goddanck<lb/>
vrij beter als oppinieerden, uytgevallen sijn. Maer den opulenten toevoer van<lb/>
Japanse waren uyt China in Tayouhan veroorsaeckt, d’overwinsten ten principalen<lb/>
tot maintenue des accresserenden handels aldaer g’employeert hebben, waerdoor<lb/>
eerlangh de schoot t’eenemael los sal moghen gemaeckt worden.<lb/>
</para>
<remark>«3 schepen uit Coromandel gekomen met een retour ad fl. 530 709.1.3; een<lb/>
vierde wordt verwacht<lb/>
»</remark>
<para>Wort verstaen, den cleet- ende lij nwaet handel in de quartieren van<lb/>
Masilipatnam, vooral in Palicol, Datcheron ende Petapouli seer accresseerden,<lb/>
sulx het daer aen geen doecken maer contant mancqueerde. De specerijen waren<lb/>
in sobere demande, de nagelen begonden door de groote vervullingh ende dat<lb/>
d’Engelse mede partije aen de merct gebracht hadden, seer te stuyten, twelck<lb/>
Comp.es cassa schaers van pagoden maeckte. d’Engelse ende Deenen saten meest<lb/>
stil, sijnde in gebreck van ’t beste ende gelijck d’Engelse met die van ’t lant in vele<lb/>
questien waren vervallen, sulckx dat eenige comptoiren ten platten lande gelicht<lb/>
hadden, soo bleven des Comp.es affairen aldaer in seer vredige ende gewenschte<lb/>
postuyre, U Ed. dienaren bij den gouverneur ende de groote in Masilipatnam<lb/>
ende selffs tot Golconda in goeden aensiene buyten eenige questie.<lb/>
</para>
<para>Den Pegusen handel, mede in goede termines, stont door goede directie<lb/>
dagelijckx te verbeteren, waertoe behoorlijcke ordre gegeven is. De novo was<lb/>
daer weder suyver, alle oncosten affgetrocken, g’advanceert een somme van<lb/>
fl. 48 841. 12. 15. Onse residentie in Arraecan is den Peguer eenighsints tegen<lb/>
de borst, twelck bij goede inductie sich wel setten sal.<lb/>
</para>
<remark>«6 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Ons cruyssen in de Bocht van Bengala heeft soodanigh ontsagh onder<lb/>
de Mooren gecauseert, dat in Pipely den libren handel g’obtineert is, sulx nu nae<lb/>
veele moeyten, travaillen ende oncosten den Bengaelsen handel de Comp.e voorderlijck<lb/>
staet te worden met goede apparentie ons gerief f ende den eysch van<lb/>
Parsiaense cleeden van daer nae wenseh t’erlangen.<lb/>
</para>
<para>Met den gouverneur van Pipely was den oppercoopman Jacob Mahuysen<lb/>
g’accordeert
<fref ref="1"/>  voor anckeragie van ijder schip off jacht te sullen betaelen 300<lb/>
ropia ende aen de schrijvers etc.a 150 d.° ropia’s. Daervoor blijven van uytende<lb/>
invoeren onser goederen tolvrij, maer de coopmanschappen, welcke van<lb/>
Pipely wijders lantwaerts in trachten te brengen, daervan sullen 31/4 per cento<lb/>
betaelen ende gelijcke lasten van ’t retour, dat daervoor procureren en in Pipely<lb/>
brenghen.<lb/>
</para>
<remark>«3 jachten uit Bengalen te Paleakatte gekomen<lb/>
»</remark>
<para>
Niet min dan vijff jachten als Venlo met drie mindere ende twee fluyten<lb/>
sullen gestadigh op de Coromandelse custe gehouden dienen, bijaldien de rechte<lb/>

<fnote ref="1">In
<emph>Corpus</emph> I, p. 329 vindt men een bevestiging door den Groot-Mogol.<lb/>
</fnote>

<pb n="718" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0718"/>
vruchten van Pegu, Bengala ende Coromandel begeeren te smaecken. Onse<lb/>
navale macht veroorsaeckt groot ontsagh bij de Moorsche trafficquanten, daeronder<lb/>
de grootste heeren ende regenten van de landen sorterende, de principale<lb/>
participanten sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Twee jachten van Palealcatte naar Pegu gezonden met een cargasoen van<lb/>
fl. 77 703.11.* IJ .<lb/>
</remark>
<para>d’Inlantsche oorlogen, die de neycken van Sinsier, Madra ende Tanjouwer
<super>L)</super><lb/>
tegen den anderen opgenomen hebben, daer sich den Carnatischen Coningh<lb/>
mede bijvoeght ende den onderlingen twist van Maleyes broeder [s] causeren<lb/>
om de zuyt van Paliacatte verachteringh in onse negotie, voornementlijck in<lb/>
d’opsameling van salpeter ende geschilderde doecken, voor Java dienstigh, daervan<lb/>
nu ruym. twee jaren de helft onses eysch niet becomen hebben, dat verminderingh<lb/>
in de Batavise proffijten veroorsaeckt ende buyten dit empedement staet<lb/>
alles op geseyde custe van Coromandel in gewenschte termines als oyt ende oyt<lb/>
voor desen; den Almogenden sij gelooft ende gepresen.<lb/>
</para>
<para>
Den veltoverste des neycx van Singier heeft Tegenampatnam1
<fref ref="1"/> , daer de<lb/>
Comp.e veel negotie hadde, gedestrueert ende ’t fort, toebehoorende Chinanna,<lb/>
broeder van den overleden Maleye, tot den grondt affgeworpen; ’t geschut, dat<lb/>
van de Comp.e gecocht heeft, bij den neyck vervoert; sijnde hem . dit<lb/>
disaister toegecomen door desselffs broeder Cesadra ende de Portugesen van SJ<lb/>
Thomé. Soo uyt hare brieven gesien hebben, gloriëren seer in dese saecke ende<lb/>
geven voor, dat den neyck sulx op hun versoeck ondernomen hadde ende wij<lb/>
daerdoor in onse negotie ten hooghsten verachtert sijn. Ondertusschen is Chinanna<lb/>
met geseyden neyck veraccordeert ende overeengecomen, groote somme van hem<lb/>
genietende, Tegenampatnam weder herbouwt, bevolekt ende de negotie in redelijcke<lb/>
termen. Meer ende meer bevinden, dat Malleyes doot Comp.es handel omme<lb/>
de zuyt van Paliacatte seer heeft verachtert.<lb/>
</para>
<para>In Bimelapatam
<fref ref="2"/>  (door seecker radja affgeloopen) verliest de Comp.e 8%<lb/>
bhaar coper, 4 man macis, 13 man vermeillion ende seven gars nelly. De hope<lb/>
was goet, daervan restitutie becomen souden.<lb/>
</para>
<para>Door Venlo is 50 mijlen bijoosten Paliacatte verovert een Portugese naveth,<lb/>
comende uyt Bengala nae S.* Thomé, geladen met tarwe, rijs, 140 packen suyckeren,<lb/>
8 packen cleeden, wasch, ijser ende 2 bhaar lange peper
<fref ref="3"/> , daervoor aen de<lb/>
Comp.e jn reeekeninge wort goetgedaen fl. 4104. 15. 12.<lb/>
</para>
<remark>«Gardenijs als opvolger van Reniers naar de kust van Coromandel gezonden
, vgl.<lb/>
<ref>Zeemogendheid II p. 172 </ref>; aankomst van de Maestricht van Coromandel met een<lb/>
cargasoen van fl. 356 188.17 .10<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende onderwegen veel stilten ende vuyl, regenachtigh weer gehadt,<lb/>
waerdoor 23 menschen gestorven ende ’t resterende volck soodanigh aen ’t water<lb/>

<fnote ref="1">Dus de drie feodale heren uit Carnatica, die zich van het oppergezag van hun vorst<lb/>
niet meer aantrokken dan hun te pas kwam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tegenapatnam, handelsplaats ter kust van Coromandel op 11°45/ N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bimlipatnam, plaats ter kust van Coromandel op 17°50' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Lange of staartpeper, cubebe, van piper cubebe.<lb/>
</fnote>

<pb n="719" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0719"/>
ende onmachtigh geraeckt sijn, dat ’t en ware sesthien Singelesen ofte inwoonders<lb/>
van Ceylon met haer vaertuygh op 91
<super>2 * */3</super> graden hadden vinden drijven ende<lb/>
op hun versoeck medegenomen, ’t schip, volck ende ingeladen goederen waer<lb/>
noyt terechte gecomen ende soo in Sunda’s Strate off elders hadden moeten<lb/>
anckeren, souden op ontseth ende tot de compste off rescontre van eenigh schip<lb/>
off schepen genootsaeckt sijn geweest te wachten, alsoo niet machtigh waren<lb/>
’t ancker te lichten. Doch ’t heeft den Almogenden God gelieft haer sonder setten<lb/>
in ons gesicht te brengen, daer hun datelijck op ’t gedaene seyn van eenige canonschooten<lb/>
met 2 jachten hebben g’assisteert, ’t ancker helpen lichten ende ter<lb/>
reede in salvo gebracht, daervoor Sijnen Heyligen Naem gelooft moet sijn. Tsestigh<lb/>
siecken, miserabel gestelde persoonen, sijn uyt d.° schip in ’t hospitael gebracht.<lb/>
</para>
<folio>Fol.175r.</folio>
<remark>«Met dit schip ontvangen brieven<lb/>
»</remark>
<para>Hoe gemelte E. Gardenijs met de jachten Grijpskercke, Valck ende Venlo<lb/>
(hebbende door de heete ende contrarie stroomen als quade gissingh ’t eylandt<lb/>
Ceylon niet connen beseylen) den 13en september tot Paliacatte in goede dispositie<lb/>
was aengecomen, daer de landen rontsomme door de continuerende rooverije<lb/>
van eenen Rande Pederagie
<fref ref="1"/>  voor den gaende ende comende man seer onveyl<lb/>
ende gesloten werden gehouden, die de fortjens Catoer ende Coloer, leggende<lb/>
in ’t gesichte van Paliacatte
<fref ref="2"/> , met omtrent 1500 pions ende 120 ruyters beseth<lb/>
hout ende alles aenslaeth, dat becomen can, niettegenstaende hem van sijnen<lb/>
Coningh belast is van daer te vertrecken, twelck de negotie aen dien candt<lb/>
alsnoch vrij wat verachtert, principalijck
.... in de Javaense doecken. Soo<lb/>
bleeff oock den ouden haet tusschen de twee broeders van Maleye noch al continueren,<lb/>
die naer d’opinie van den gouverneur Renierssen nimmermeer sal worden<lb/>
g’assopieert. Sisadra onthout hem bij den Coningh ende Chinanna continueert<lb/>
tot ons behulp in den handel op Paliacatte, daer residentie meent te neemen,<lb/>
wiens principaele middelen van 200 000 pardauwen off realen van 8en aen gout<lb/>
in ons fort onder den gouv.r berusten. Meent in de zuydernegotie van salpeter<lb/>
ende cleeden, die nae wensch in Tegenampatnam ende omleggende plaetsen<lb/>
wederom voortganck neempt, te continueren, daerbij de Comp.e voordeel ende<lb/>
haer gerieff toe te comen staet, vermits in die quartieren in aensien is ende veel<lb/>
previlegien geniet, soodat ’t begrijpen van plaets voor de Comp.e om de suyt<lb/>
ondienstigh wort geoordeelt, soolange desen persoon tot ons devotie ende dienst<lb/>
houden.<lb/>
</para>
<para>
Den 18en september heeft den gouv.r Carel Reynierssen sijn gouvernement<lb/>
met alle des Comp.8 effecten ende gantschen ommeslagh aen den E. Arent Gardenijs<lb/>
in behoorlijcke forme ende onder geteeckent transport overgelevert, van waer des<lb/>
morgens in compagnie met voorgemelte drie jachten ende een cargasoen van<lb/>
fl. 91 697. 9. 14 nae Masilipatnam geseylt ende den 22en d.° aengelandt sijn,<lb/>

<fnote ref="1">Rangga Pederadja werd juli 1638 door den vorst van Camatica tot hoofd van de<lb/>
even verder genoemde fortjes benoemd, maar op verzoek van de Compagnie in oktober terug<lb/>
geroepen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit neme men met een korrel zout; Koloer ligt op 13°40' N.B. en 79°45' O.L. op<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">mijl van Paleakatta (vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 178); Katoer nog veel verder, aan de<lb/>
 
 Pennaarrivier op 14°30' N.B. en 79°15/ O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="720" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0720"/>
vindende Comp.s affairen in goede ende vredige termen, ’t schip Maestricht, met<lb/>
een tref felijckcargasoen
.... meestendeel geladen, daer noch te rede den Engel -<lb/>
sen capiteyn Woddel, hooft van Willem Courtens equipagie, met sijn twee schepen,<lb/>
den Dragon ende Catharina, van d’oude Comp.e de fluyt Providens ende wegen<lb/>
Deenen ’t jacht de Charitas, jonghst uyt Bengala gecomen, sijnde S.1 Jacob (dat<lb/>
den 20en augusti aldaer van Bantam met sijn sandelhout, nagelen, weynigh porceleyn,<lb/>
suycker, radix China etc.a was aengecomen), den 2 len september daeraenvolgende<lb/>
door Barent Pessaert wederom ledigh derwaerts gesonden om van daer,<lb/>
soo voorgeeft, ruymtijt sijn halve ladingh in witte suyckeren te halen ende voorts<lb/>
met gecontracteerde Moorsche vrachtgoederen van Masilipatnam een tour naer<lb/>
Parsia te doen om de suyckeren aldaer te benefitieren ende wederom met Moorsche<lb/>
vrachtgoederen te retourneren; welck jacht tot dato voor Bantam niet verschenen<lb/>
is, soodat dit sijn concept naer Persia almede voor ditmael vruchteloos sal uytvallen<lb/>
ende te duchten sij, door sijn langh. tarderen wellicht ramp geleden heeft<lb/>
ofte ergens in onmacht swerft, dat den tijt sal leeren.<lb/>
</para>
<para>In negotie was op Masilipatnam weynigh veranderingh voorgevallen. De<lb/>
nagelen blijven noch stuyten ende sijn de landen daervan ten overvloede vervult.<lb/>
Alle de rompen waren tot 36 ende 37 pagoden de candi van 480
<emph>V6</emph> vercocht ; bebeginnen<lb/>
goede scheut te crijgen ende wort daernaer opnieuws gevraecht. De<lb/>
Chinese sij de heeft 37 pagoden de man van 24
<emph>U</emph> gehaelt; sijn daervan uytvercocht.<lb/>
Den Ceylonsen caneel was tot 78 pagoden de candy gecontracteert ; dan,<lb/>
alsoo in ’t leveren veel grove ende valsche caneel bevonden wiert (gelijck de dachten<lb/>
van U Ed. mede verwachten), scheyden der de coopers uyt, die naer Bengala<lb/>
(daer goet voordeel geeft) gesonden is. Van getrocken coop manschappen ende<lb/>
principalijck contanten sijn de Coromandelse comptoiren soo sober versien, dat<lb/>
bij gebreck derselver moeten stilsitten ende in Masilipatnam de 34 000 opgenomen<lb/>
pagoden noch al tegen 2 per cento ter maent op intrest laten rijen. Ons gerieff<lb/>
van doecken, cattoene gairn, salpeter, indigo, diamanten etc.a connen genoegh<lb/>
ende meer, als middelen hebben, becomen, soodat het de Comp.e in die ende andere<lb/>
quartieren meer aen middelen als dienstige ende voorderlijcke retouren mancqueert.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«3 jachten van Masulipatnam naar Bengalen gezonden; geen jacht van M. naar<lb/>
Pegu gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Soo was oock de voorgenomen legatie aen den Golcondasen Coningh<lb/>
. . vermits d’aengebrachte schenckagie te geringh wierden g’oordeelt<lb/>
ende dat deselve bij project om met respect ende aensien voor Sijne May.* te<lb/>
verschijnen niet minder als 34 000 gulden souden comen te bedragen (daeronder<lb/>
dan gereeckent 2 oliphanten, op 9000 gulden getaxeert, die oock wel minder sullen<lb/>
becomen), gesurcheert ende tot onse nader ordre in statu gehouden, alsoo daerbij,<lb/>
gelijck nu gesustineert wort, geen andere benefitien als de dorpen van Palicol ende<lb/>
Daetchron eenige jaren in pacht te becomen ende vernieuwingh van de vercregen<lb/>
cauwels als firmans om van alle quellagien op de wegen bevrijt te sijn t’obtineren<lb/>
sal wesen; allen twelcke opinieren, door den chercheyl Miermametsahy met een<lb/>
matige schenckagie wel sullen erlangen, aen wien d’onse voornemens waren met<lb/>
een complementbrieffken ende propre vereeringh te versoecken, onse besendingh<lb/>
voor dit jaer bij den Coningh wilde excuseren, vermits door gebreck van aenge-<lb/>

<pb n="721" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0721"/>
name rariteyten ende dat d’Batavise schepen door storm Ceylon niet hebben<lb/>
connen beseylen om daer twee schoone oliphanten voor de May.4 te procureren<lb/>
alsnu niet can geschieden; aen welck succes niet twijffelen, doordien ons seer<lb/>
toegedaen is ende behoudens sijn gunste geen disrespect ofte onheylen hebben te<lb/>
duchten om intrum onse nader ordre op dese saecke in te wachten. Den gouv.r<lb/>
Reniersen raed de besendingh aen Sijne May.4 van Golconda te excuseren om<lb/>
quade inbreucken voor te comen ende die servituyt door der Mooren aengeboren<lb/>
begeerlijckheyt niet gestadigh met groote oncosten subject te wesen, alsoo daer bij<lb/>
geen andere als de voorige benefitien hebben te verwachten, die met minder oncosten<lb/>
wel te becomen sijn ende oock op des Coninghs firmans geen vasten staet<lb/>
mogen maecken, exempel aen d’Engelse. Edoch de saecke is nu te verre gecomen<lb/>
ende nemen voor de legatie effect te laten sorteren.<lb/>
</para>
<para>d’Engelse ende Deenen sijn mede van capitael t’eenemael destituyt ende<lb/>
sitten gantsch stil, soodat ons in den lijnwaethandel weynigh hinder doen. Pessaert<lb/>
heeft ’t meerendeel sijner becomene nagelen met S.4 Jacob aen capiteyn Woddel<lb/>
tot 5V4 ropia’s de man vercocht ende daervoor candijsuycker, geconfite gember<lb/>
als eenige realen in spetie tot betalinge genomen. Met sijn sandelhout sal een<lb/>
goede merct treffen ende sijn credit (dat cleen is) vrij wat stijven, alsoo daer dit<lb/>
jaer geen ander hout is aengebracht. In Bengala hebben mede niets om aen te<lb/>
tasten ende sit den Deen daer met 6000 ropia’s a 3 per cento ter maendt belast.<lb/>
Ons jacht Cleen-Enckhuysen was daer den llen juny aengecomen, maer noch<lb/>
geen goederen vercocht. Tot twee maelen isser brandt in Comp.es logie geweest,<lb/>
daerbij omtrent 500 ropia’s sij verlooren. Drie Portugese scheepkens van Coutchin<lb/>
waren der, 2 in Ougly ende een in Pipely met partij e peper, oliphantstanden,<lb/>
caneel, porceleynen, cocosnoten, cairo<fref ref="1"/> , amandelen, marta vanen ende 8500<lb/>
larijnen
<fref ref="2"/>  in contant aengecomen, doch ’t Moorsch schip van Seckabdulatyff
<fref ref="3"/> <lb/>
was in ’t incomen van de riviere Pipely met sijn volle last ende verlies van<lb/>
’t halve volck gesoncken, dat het vierde van dit jaer is, waerbij groote schade<lb/>
geleden wort.<lb/>
</para>
<para>Onsen coopman Thomas Cuycq
<fref ref="4"/>  heeft in Patana firman
<fref ref="5"/>  tot de procure<lb/>
van salpeter, cleeden ende alle andere coopmanschappen becomen ende alreede<lb/>
groote partij e salpeter tot een ropia off 24 stuyvers de man van 60
<emph>U</emph> gecontracteerd<lb/>
die daer in groote menighte ende oock goede sorteringh cleeden te becomen<lb/>
is, daer ’t ons aen beyde, soo maer geit hebben, niet mancqueren sal.<lb/>
</para>
<remark>«Optreden der Engelsen voor Masulipatam; vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 171-172 </ref>»</remark>
<para>
Comp.es effecten, blijvende op de custe Choromandel, monterende gros<lb/>

<fnote ref="1">Cairo, van het tamilwoord kayiru ; de vezel van de coeosnoot, voor touw en vlechtwerk<lb/>
gebruikt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Larijn, Perzische zilveren munt, ter waarde van
<super>1/g0</super> toman, dus ongeveer 10 Ned.<lb/>
stuiver; genoemd naar de stad Lar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sjech Abdul Latif ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Thomas Cuycq was 1632 assistent te Palicol, april 1636 onderkoopman te Hugly,<lb/>
waar hij in sept. in gevangenschap was. Van okt. 1640 tot mei 1641 was hij koopman op de<lb/>
Snoek voor Suratte. In febr. 1644 stootte zijn uit patria komend schip bij de Kaap de Goede<lb/>
Hoop op een klip. In jan. 1645 was hij voor Ceylon, in mei opperkoopman te Masulipatam,<lb/>
van waar hij naar Pipely in Bengalen ging. Hij stierf 1647.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
 
 4b<lb/>
 </fnote>

<pb n="722" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0722"/>
fi. 615 000, bestaende in 210 000 gulden naer Pegu ende Bengala, omtrent<lb/>
200 000 gulden in uytstaende schulden, waeronder fl. 17 448. 3. 8 quade, daer<lb/>
niets van te verwachten is, partije coopmanschappen, specerijen etc.a, die slap<lb/>
van der handt willen ende weynigh contanten, waervan
.... seer ontbloot sijn<lb/>
ende tijdelijck dienen gesecondeert om niet stil te sitten ende den handel levendigh<lb/>
te houden, dat uyt Tayouan moet comen.<lb/>
Tsedert primo augusti 1637 tot ultimo julij a.° 1638 bedragen d’advance bij<lb/>
de boecken fl. 285 000.5. 11, namentlijck<lb/>
In Paliacatte op verscheyden coopmanschappen . fl. 118 734.
<ref>12. —</ref><lb/>
In Masilipatnam als vooren . „ 86 654. 18. 1<lb/>
Op den tol in Masilipatnam geproffiteert . ,, 10 975. 13. —<lb/>
Van de cortagie in Palicol, Daetchron ende Petapouli suyver<lb/>
geprocedeert . „ 6 957. 15. —<lb/>
In Pegu ende op de respondes g’advanceert . „ 48 561. 10. 12<lb/>
In Bengala gewonnen . ,, 13 115. 16. 14<lb/>
</para>
<para>
Tsamen fl. 285 000.
<ref>5.11</ref><lb/>
Hiertegen bedragen d’ongelden in voors. tijt gedragen. . . ,, 87 927. 9. 6<lb/>
Somma blijft op Coromandel in 12 maenden suyver gewonnen fl. 197 072. 16. 5<lb/>
dat sobere winsten sijn ten aensien van de twee voorige jaren ende ontstaen<lb/>
uyt den soberen afftreck der specerijen, mitsgaders dat de proffijten van ’t Japans<lb/>
coper missen. Ende hout de Comp.e aldaer in dienst 182 gegagieerde persoonen,<lb/>
soo militaire als die van de commercie, te weten op Paliacatta 160 ende tot Masilipatnam<lb/>
als d’inlantse comptoiren 22, wiens maentgelden omtrent de 3200 gulden<lb/>
’s maendts ofte 38 400 fl. in ’t jaer comen te bedragen.<lb/>
</para>
<remark>«5 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>
Uut de naeder advijsen van den commandeur Coster van Ceylon vernemen<lb/>
sonderlingh geen veranderingh als eenelijck, dat Sijn E. met een suyte<lb/>
van 12 persoonen aen ’thoff in Candia bij Sijne May.* is geweest, daer den libren<lb/>
handel ende goede quantiteyt caneel tot voldoeningh van onse gedane oncosten<lb/>
ende houdende guarnisoen in Batacalo heeft versocht ende Sijne May.* aengemaent,<lb/>
dat een vasten prijs op den caneel, wasch ende peper gelieffde te ramen,<lb/>
mitsgaders de landen omtrent Batacalo weder doen peupleren etc.a; daerop hem<lb/>
bij schriftelijcke antwoorde den libren handel buyten den caneel, wasch, peper,<lb/>
ivoor ende oliphanten is toegestaen, die de May.* aen sich behout ende den caneel<lb/>
op 110 xerafins
<fref ref="1"/>  tot 25 s. ijder de bhaar van 480 het wasch en de peper op<lb/>
15 larijnen van thien s. de man van 24
<emph>U</emph> stelt om tot dien prijs aen ons te leveren,<lb/>
dat dier ende bij d’onse tot nader ordre niet aengenomen is. Nae bericht sijn,<lb/>
hebben de Portugesen voor desen het wasch tot 5 a 6 larijnen de man, peper 5 a 6<lb/>
maten van l1/2
<emph>U</emph> voor een larijn ende den caneel tot 30 a 33 xerafins off 100 larijnen<lb/>
ten hoochsten de bhaar gecocht, dat een groot verschil is. Alle ander waren ende<lb/>
slaven (uytgesondert natureele Singelesen) mogen nae ons believen negotiëren.<lb/>

<fnote ref="1">Xerafijn, van Arabisch ashraf, ook mohur genoemd, gouden Iiindustaanse munt<lb/>
van eerst 10, later 14 ropia (vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 612). Dit klopt noch met de waarde<lb/>
van 25 stuiver, noch met die van ongeveer 3 larijnen. Waarschijnlijk is hier een andere, kleinere<lb/>
gouden munt, in Ceylon gebruikelijk, bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="723" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0723"/>
De May.1 heeft toeseggingh van ons contentement te doen ende in corte goede<lb/>
quantiteyt caneel, peper, wasch etc.a, welcke in Sammature<fref ref="1"/>  gereet leyt,<lb/>
op reeckeninghe toe te senden gedaen, die dagelijckx met devotie verwacht<lb/>
wort.<lb/>
</para>
<para>Sedert
<super>Jt</super> vertreck van de schepen Rotterdamme, Texel ende ’t jacht den<lb/>
Dolphin op 3en july is tusschen den Coningh en de Portugees niet notabels voorgevallen.<lb/>
Sijne May.1 hout haer stadt Columbo met een leger van omtrent 20 000<lb/>
man soo nauw als can beslooten ende wacht van ons tijtlijck een groot secours om<lb/>
haer te verdelgen ende uyt ’t landt te drijven, daertoe den Almogenden goet<lb/>
succes verleene.<lb/>
</para>
<para>Omtrent Negumbo op de westcust van Ceylon was verleden 2 maenden een<lb/>
Moors schip, comende van Ormus nae Masilipatnam, daer thuys hoort, gestrandt.<lb/>
De goederen ende ’t volck met 2 Engelse, die der op quamen, heeft den Coningh<lb/>
aengeslagen met weynigh apparentie van restitutie.<lb/>
</para>
<para>Uut de voor aengetogen missiven van den directeur Barent Pietersen uyt<lb/>
Suratte ende den oppercoopman Wollebrandt Geleynssen uyt Agra vernemen ten<lb/>
principalen, dat de g’interesseerde benjaense ende Moorse coopluyden van ’t Portugese<lb/>
naveth, bij ons jacht Bredamme in ’t gaen van Suratte naer Persia verovert<lb/>
ende tot Gamron gebracht, in Agra waren aengecomen, die aen den hertogh<lb/>
Assaffchan heftigh over d’onse gedoleert ende diverse maelen de restitutie van<lb/>
hare affgenomen goederen (welcke op 200 000 ropia’s begrooten) hebben versocht,<lb/>
met dreyginge, soo hun geen contentement lieten doen ende hare goederen,<lb/>
die noch in onse packhuysen lagen, bequaemen, aen Sijn May.1 souden claghtich<lb/>
vallen; daerop den hertogh gemelten Wollebrant Geleynsen tot drie maelen ontboden<lb/>
ende in der minne vermaendt heeft, dat besorgen ende ordre wilde stellen,<lb/>
de luyden aen ’t haere quamen, alsoo sijn onderdanen waren ende hun goederen<lb/>
op wacht in gemelte Portugese naveth hadden gescheept met toeseggingh voortaen<lb/>
sijn onderdanen te verbieden, geen goederen meer in Portugese schepen laden op<lb/>
pene van die te verliesen, soo van d’onse worden genomen. Gemelte Geleynsen<lb/>
excuseerde sich met geen kennis van saecken te hebben ende niet beter wist, off<lb/>
’t waren al Portugese goederen, die daermede verovert sijn ende datter eenige<lb/>
benjaense passagiers, die daerin overquamen, tot Gamron waren gelargeert en<lb/>
de Portugesen in hechtenis gehouden, twelck een groot faveur was ende haer<lb/>
den coop wel moghten bedancken etc.a. Sijne Hoocheyt repliceerde, dat volcomen<lb/>
kennisse van de goederen, door sijn onderdanen in voors. naveth gescheept, uyt<lb/>
Sinde hadde becomen ende oock een goede somme bedroegen, sulckx dat op hart<lb/>
aenhouden van de g’intresseerde de billicke excusen van S.r Geleynsen niet mochten<lb/>
heipen ende is op ’t strickt geboth van voorgemelte hartogh genootsaeckt<lb/>
geworden haer metvoorschrijvingh naer Suratte aen den directeur Barent Pietersen<lb/>
te senden, die deselve op haer aenlangen in Suratte met gelijcke redenen socht te<lb/>
payen ende eyntlijck op onse ordre tot de compste der schepen heeft uytgestelt.<lb/>
’t Is apparent, soo dese luyden geen contentement doen, wel eenige verhinderingh<lb/>
in den handel sta en te lijden, daer men echter niet toe behoort te comen. ’t Gevolgh<lb/>
leere den tijt.<lb/>
</para>
<para>
In de Poerobse quartieren gauderen den handel nae wensch, daer ’t almede<lb/>
aen ’t beste ontbreeckt, doch de wegen worden door den continueerenden oorlogh

<fnote ref="1">.Sammatura, plaats ter oostkust van Ceylon, aan de baai waar ook Baticalao ligt..</fnote>

<pb n="724" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0724"/>
omtrent Candahar <fref ref="1"/>  vrij onveyl gemaeckt. Den Mogol tracht tselve voor hem te<lb/>
conserveren cnde hout daeromtrent een leger van tusschen de 60 a 70 000 ruyters.<lb/>
Sent noch dagelijckx groot secours, waerdoor ’t landt alomme van haer gouverneurs<lb/>
ende veel volck wort ontblooth, dat extraordinarise dierte in de maintementos<lb/>
veroorsaeckt, die om meerder toevoer te becomen tolvrij heeft gestelt. In<lb/>
min als twee maenaen heeft Sijne May.1 over de 200 tonnen gouts tot betalingh<lb/>
ende onderhout van sijn volck derwaerts gesonden. De geruchten liepen, dat den<lb/>
sultan Baiachi
<fref ref="2"/>  met een groote macht van Persia derwaerts was gesonden ende<lb/>
den Coningh in persoon eerstdaeghs met meerder stont te volgen ; oock dat beyde<lb/>
de legers aen den anderen sijn geweest ende den Mogol met verlies van 6 a 7000<lb/>
man noch ’t velt behouden, mitsgaders den Persiaen wel 20 cos
<fref ref="3"/>  terugh gedreven<lb/>
heeft, ’t Is seecker, den Persiaen niet rusten sal, voor Candahar weder occupeert,<lb/>
dat de negotie over landt nae Persia doen stutten ende affslagh in de cleeden,<lb/>
indigo etc.a causeren sal.<lb/>
</para>
<para>Den indigo biana wort noch door ’t quade gewas ende datter weynigh staet<lb/>
op het toecomende te maecken is, op 58, 59 ende 60 ropia’s de man van 50
<emph>U</emph><lb/>
gehouden, waervan bij ons noch d’Engelse geen incoop is gedaen, die doormancquement<lb/>
van capitael daer niet anders dan omtrent 20 000 ropia’s in rouwe lijnwaten<lb/>
als gommelacca hebben genego tieert om met haer schip de Mari nae Engelandt<lb/>
te senden. Hun aengebrachte partij e nagelen van ongeveer 8000
<emph>U</emph> hebben tot<lb/>
een leegen prijs uyt de handt moeten smijten, alsoo haer de merct a 95 ropia’s de<lb/>
man van 75
<emph>Vt&gt;</emph> bij d’onse was geseth ende sijn de Guseratse quartieren met die<lb/>
spetie soodanigh vervult, dat wellicht in eenige jaren geen hooger merct sullen<lb/>
haelen, waermede onse vrunden niet connen bestaen.<lb/>
</para>
<para>Met groote moeyten ende geschenck van 500 ropias heeft gemelte Geleynsen<lb/>
drie nieuwe firmans
<fref ref="4"/>  tot den libren Bengaelsen handel in Ougly ende Pipely<lb/>
mitsgaders de restitutie van de 6000 ropia’s, ons aldaer onrechtelijck aff gedrongen,<lb/>
van Sijne May.1 becomen ende den 18en may passato aen den oppercoopman<lb/>
Jacob Mahieusen over lant na Pipely gesonden, die apparent geen meer operatie<lb/>
als de voorige sullen doen ende is daerop weynigh staet te maecken. Uyt het becruyssen<lb/>
van de Bengaelse havens op den Portugees comen daer
.... in ontsach<lb/>
ende gauderen den handel nae wensch, dat de beste ende seeckerste firmans sijn.<lb/>
</para>
<para>
Doordien in Agra, Suratte noch Amadabath geen penningen a deposito te<lb/>
becomen sijn, can den Persisen eysch niet worden voldaen ende moeten die voordeelen<lb/>
door gebreck van geit een jaer derven. Den directeur Barent Pietersen is<lb/>
genootdruckt geweest om de laetstgetrockene wisselen uyt Persia van 126 740<lb/>
ropias te voldoen den gouv.r Hackim te solliciteren, die hem eyntelijck met<lb/>
mamoudys door gebreck van ropia’s voor den tijt van drie maenden jegens<lb/>
ruym 2 per cento heeft geaccommodeert ; sonder dat soude in discredit vervallen<lb/>
hebben. De getrocken penningen uyt Persia bedragen in alles fl. 260 730. 12 ofte<lb/>
6850 thomannen. In Amadabath is den oppercoopman Silvius om de betaelingh van<lb/>
de leste 400 packen indigo sirchees mede aengesproocken, die de crediteurs tot de<lb/>
compste onser schepen met l1/8 ende P/4 per cento intrest te geven heeft gepaeyt.
</para>

<fnote ref="1">Voor deze oorlog met Perzië zie men
<emph>Cambr. India</emph> IV, p. 199.</fnote>
<fnote ref="2">Met dezen Sultan Baiachi wordt bedoeld de Perzische gouverneur van Balkh, die<lb/>
de voor gouverneurs van de tweede rang gebruikelijke titel sultan voerde.</fnote>
<fnote ref="3">Een cos is een „mijl” van niet overal gelijke lengte.</fnote>
<fnote ref="4">Afgedrukt
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXXVIII, daar echter eerst op 17 juli 1638 gedateerd.</fnote>

<pb n="725" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0725"/>
<para>Geseyde 400 packen indigo sirchees wierden in Amadabath ontfangen, soodat<lb/>
met de 1500 packen, in Renier<fref ref="1"/>  overgebleven, nu november passato aldaer<lb/>
1900 packen gereet ende bij den anderen sijn geweest, die alle uyren met ’s-Hertogenbos<lb/>
tegemoet sien. d’Engelsen hebben daer mede 1000 packen geprocureert,<lb/>
trachten noch partije salpeter tc becomen, die
<super>3/16</super> ropia’s per man tegen ons<lb/>
hebben doen steygeren. Anders nemen niet ter handt ende sitten sonder capitael<lb/>
dapper beswaert.<lb/>
</para>
<remark>«Goederen van Agra naar Suratte gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Soo waren oock van daer in Suratte diversche Moorse ende Armenise<lb/>
coopluyden met over de 100 lastcarren indigo ende groote quantiteyt cleeden<lb/>
aengecoinen, daermede door den oorloge omtrent Candahar den wegh te lande<lb/>
nae Persia niet hebben connen passeren ende sijn met groote oncosten teruggegekeert<lb/>
om in onse off d’ Engelse schepen naer Parsia ge voert te worden. Vele<lb/>
andere staen noch met meerder quantiteyt te volgen, die alle tot civilen prijs<lb/>
souden becomen, soo haer
<super>:t</super> overvoeren mochten weygeren, dat beswaerlijck<lb/>
vallen wil, alsoo den gouv.r pretendeert, daerbij in sijn voordeelen vercort wort<lb/>
ende ons dierhalven moeyelijck sal wesen, te meer liever met onse als de Engelse<lb/>
schepen overvaeren.<lb/>
</para>
<para>d' Engelse waren op de aenclachte van de Moorse coopluyden, jonghst met<lb/>
hun schip de Swaen van Persia op vracht overgecomen, omdat haer binnen scheepsboort<lb/>
veel goederen tot de waerde van omtrent 30 000 mamoudys uyt de packen<lb/>
sijn ontstolen, in 12 000 mamoudys ten voordeel van deselve gecondempneert<lb/>
tot haer groot misnoeghen.<lb/>
</para>
<remark>«Uitgaven en inkomsten te Suratte; winst van 1 mei 1637 tot 30 april 1638<lb/>
fl. 182.548.13.3<lb/>
»</remark>
<para>Den E. Henrick Bouwdewijns van Lockhorst
<fref ref="2"/> , in qualiteyt van extra -<lb/>
ordinaris raed van India met Zutphen den llen october passato alhier gecomen,<lb/>
heeft weynige gesonde dagen tsedert sijn aenwesen genoten tot 10en<lb/>
november, dat seer subit ende onverwacht is comen t'overleven. Desselffs sone,<lb/>
met Amboina gevolcht, is mede seer debil hier aengelandt. Off reconvaliseren sal,<lb/>
staet dubieus; versoeckt weder nae ’t patria te keeren. ’t Was niet apparent, de<lb/>
Comp.e van den vader sonderlingen dienst souden getogen hebben. Excuseert<lb/>
doch, is ’t doenelijck, soodanige oude, affgesletene persoonen. Den majoor Adriaen<lb/>
Anthonissen hebben op sijn aencompste in desselffs oude bedieningh g’authoriseert<lb/>
volgens U Ed. ordre.<lb/>
</para>
<remark>«12 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Eerlij cke luvden ende derselver huysgesinnen omme in India als burgers<lb/>
te leven connen niet te veel gesonden worden ende vertrouwen, dat buyten<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Renier, Ranir, thans Rander, plaats aan de Tapti iets verder stroomop en aan de<lb/>
andere oever dan Suratte; de Compagnie had er een pakhuis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Henrick Boude vrij nsz. van Lockhorst ken ik verder niet; hij was wel een broeder<lb/>
 
 van Pieter van L. den uit Weesp stammenden baljuw van Amstelland.<lb/>
 </fnote>

<pb n="726" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0726"/>
<para>de minste prejuditie (onder conditie als geseyt hebben) van de Comp. ende desselffs<lb/>
handel hun particulierlijck wel benefitieren ende hare te maecken fortuyne<lb/>
niet ondancken sullen.<lb/>
</para>
<para>Uut de persoonen, U Ed. per onse voorjarige advisen voorgedragen, capabel<lb/>
tot raden van India is den E. Arent Gardenijs, ... na Coromandel versonaen<lb/>
ende den fiscael Abraham Welsingh met den oppercoopman ende bouckhoudergenerael<lb/>
Cornelis van der Lijn bij provisie tot onser assistentie als raden in den<lb/>
Raedt van India g'assumeert volgens resolutie van primo october passato. Op de<lb/>
naeste advijsen van U Ed., die tegen april ende mey aenstaende tegemoet sien,<lb/>
sijn voornemens dese persoonen te confirmeren, met vertrouwen de Comp.e<lb/>
goeden, gewenschten dienst van haer trecken sal. Op goede consideratien sullen<lb/>
met d’assumatie van den visitateur Johan Goesens vooreerst noch supercederen.<lb/>
</para>
<para>Den pensionaris Maetsuycker comporteert sich in sijn ampt wel. ’t Ware te<lb/>
wenschen, hij ende sijn huysvrouw d’oprechte Christelijcke gereformeerde religie<lb/>
beter toegedaen ware omme hem met te meerder gerustheyt te mogen gebruycken.<lb/>
Wij souden volgens U Ed. ordre op sijn verhoogingh van gagie al geleth hebben,<lb/>
maer, den baillju Niclaes van Cleeff <fref ref="1"/>  overleden sijnde, becleet die plaets provisionneel,<lb/>
daerbij vrij wat gebenificeert wort. Als hem daervan ontlasten, sullen<lb/>
nae merite op sijne verbeteringh letten.<lb/>
</para>
<remark>«Drie regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Den predicant Justus Hurnius, wiens 14-jarigen dienst, aen de gemeente<lb/>
ende kercke Godes als onder heydenen ende Mooren gedaen, prijswaerdigh is,<lb/>
gaet op sijn ernstigh aenhouden per ’t schip Zutphen over. Wij versoecken, dat<lb/>
sijn aenbrengen ende rapporten bij U Ed. in achtingh mogen genomen ende gelooff<lb/>
gegeven worden. Uyt Sijn E. als de missive des kerckenraeds, die ons gecommuniceert<lb/>
hebben, sullen U Ed. den toestandt van d’Indise kercken ende de progressen<lb/>
derselver ten vollen vernemen, ons tot deselve gedragende. Eenelijck versoecken,<lb/>
U Ed. gelieve India nae gelegentheyt met stichtelijcke persoonen ende die gestudeert<lb/>
hebben, te versien. ’t Ware goet, dat U Ed. andermael resolveerden jongelieden<lb/>
aen te queecken, gelijck voor desen geschiet is, waertoe den E. Hurnius als<lb/>
opsiender aen U Ed. gerecommandeert comt, dat wij niet tegenspreecken willen,<lb/>
echter seggen dienstiger te wesen, den gemelten Hurnius nevens twee ofte drie<lb/>
deuchtsame, wel g’oeffende persoonen van U Ed. beweecht wierde andermael<lb/>
herwaerts te keeren omme ’t gemelte officie alhier waer te nemen; te meer hier<lb/>
beginnen aen te comen jongehtyden van goede apparentie, inboorlingen van<lb/>
Batavia, soo halffslagh als van Nederlantse ouders; van desulcke staet de kercke<lb/>
dienst te trecken. U Ed. sijn gebeden op die saecke te letten ende ons stoffe te<lb/>
laten toecomen, daermede dit Goddelijck werck mogen bij der handt doen nemen.<lb/>
Dese jeucht is hier seer aennemende; daer sijn reede eenige jonge borsten, die<lb/>
tref fel ij ck bij de pemie sijn ende 10 a 12 gulden ter maendt van de Comp.e genieten.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«12 regels uitgelaten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Nicolaes van Cleeff kwam 1630 als koopman uit en werd jan. 1631 baljuw van<lb/>
Batavia, wat hij tot zijn dood in 1638 bleef.<lb/>
</fnote>

<pb n="727" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0727"/>
<para>3 predicanten verblijven in Batavia, namentlijck Nicolaes Molineus,<lb/>
die noch beweeght hebben voor een off twee jaren te blijven, Samuel<lb/>
Carlier ende Dirck Cornelissen van Langendij ck
<fref ref="1"/> , Duyts clercq,<lb/>
jonghst met Zutphen in ’t landt gecomen.<lb/>
</para>
<para>2 d.° sijn tot Amboina, d.e Daniël van Sonnevelt ende Jan Jansen<lb/>
Priserius, Duyts clercq, uyt Banda geleendt.<lb/>
</para>
<para>2 d.° sijn in Banda, namentlijck Jacobus Vertrecht ende Henrick<lb/>
Pontkaes, Duyts clercq.<lb/>
</para>
<para>1 d.° in de Moluccos is Jonas Aertsen, Duyts clercq, op sijn versoeck<lb/>
van daer gecomen met 100 gulden ter maend ende omme nae ’t vaderlandt<lb/>
niet te vertrecken sal per d’eerste gelegentheyt weder derwaerts<lb/>
gaen tot 72 gulden ter maendt.<lb/>
</para>
<para>3 predicanten op Formosa, do. Robbertus Junius, wiens tijt g’expireert<lb/>
is, echter ten aensien van sijn goede diensten ende bequaemheyt noch<lb/>
behoort te continueren; item Gerrit Levius ende Joannes Schootanus,<lb/>
nevens competente sieckentroosters.<lb/>
</para>
<para>I d.° tot Paliacatte op de Custe Coromandel, Abrahamus Rogerius.<lb/>
</para>
<para>Tsamen 12 predicanten in India. U Ed. gelieven te versorgen, dat nae behooren<lb/>
mogen versien blijven ende voor d’affgaende andere off deselve in plaetse mogen<lb/>
becomen. Den Almogenden, vertrouwen wij, sal ’t werck van de Comp.e te meer<lb/>
ende beter voorderen.<lb/>
</para>
<para>Aen den E. Antonio Caen is achtervolgende U Ed. ordre hier voldaen alsulcke<lb/>
veerthienliondertnegenenveertigh realen met den intrest van dien, als de Comp.e<lb/>
van hem uyt crachte van condemnatie wegens Brustens<fref ref="2"/>  equipagie a.° 1629<lb/>
hadde genoten, daerop gecort blijft fl. 459. 9. 8, bij de Camer van Middelburch<lb/>
voor Sijn E. in cleenigheden verschoten; su]ckx dat wij de Comp.e voor gemelte<lb/>
somme gedebiteert ende in contra voor ’t verschot gecrediteert hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia, o.a. betreffende de nalatenschap van een Portugese vrouw, die<lb/>
gehuwd was met den opperkoopman Paulus Adriaensz., die te Bantam naar de<lb/>
Moren is overgelopen<lb/>
»</remark>
<para>
Wij hebben uyt U Ed. aengename brieven seer wel begrepen, op wat<lb/>
insichte besendingh na ’t eylant Mauritius
<fref ref="3"/>  omme aldaer plaets te begrijpen ende<lb/>
volck te laten onderleyt is. Dat U Ed. geensints hebben connen geraden vinden<lb/>
hare gerechtigheyt op gemelte eylandt aen d’ingesetene onser landen buyten de<lb/>
Comp.e te cederen heeft grootelijckx sijn reden, ’t Is sonder twijffel, dat de Mauritianen<lb/>
geheel andere concepten hebben als door haer te stabileren colonie simpelijck<lb/>
de commoditeyten ende voordeelen van dat eylandt te trecken. ’t En is<lb/>
haer omme den gepresupponeerden amber noch ’t ebbenhout, daer vallende, niet<lb/>

<fnote ref="1">Dirck Cornelisz. van Langendyck. Van dezen predikant is mij (uit
<emph>Predikanten</emph><lb/>
alleen bekend, dat hij zou worden uitgezonden; vermoedelijk is hij kort na aankomst te Batavia<lb/>
gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Antonio Caen was deelgenoot geweest in de uitrusting van een vaartuig onder<lb/>
Henrick Bruystens, die wegens zijn optreden na terugkomst te Batavia in 1629 als zeerover<lb/>
werd ter dood gebracht en voor wien men zie
<emph>Buysero,</emph> p. 179 en
<emph>Bruystens.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Voor de vestiging op Mauritius zie men
<emph>Mauritius.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="728" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0728"/>
te doen, maer de hope omme bij gelegentheyt een sprongh nae Melinde
<fref ref="1"/> , ’t Roode<lb/>
Meir, tot op de custe van India selver te mogen onderstaen ende bij soodanige<lb/>
indirecte middelen tot groote schade van de Comp.e advantagie te soecken, gelijck<lb/>
sulx, als maer schepen hadden (die hun dan niet souden mancqueren), onder verscheyden<lb/>
pretexten ongetwijffelt ondernemen sullen. Daeromme is ’t, dat buyten<lb/>
’t gesagh van d’Indise regeeringh op geseyde eylandt trachten te sitten.<lb/>
</para>
<para>
Off nu dit geseyde eylandt Mauritius soo emportant is, dat U Ed. hun getroosten<lb/>
d’oncosten van de besettingh, item met Francen, Engelse ende Deenen<lb/>
over ’t acces ende ’t halen van ebbenhout in questie te vervallen, gelijck bij ontseggingh<lb/>
geschapen staedt, heeft grootelijckx sijn consideratie ende soude costelijck<lb/>
vallen, wanneer sulx, gelijck apparent is, met macht souden willen weeren, daertoe<lb/>
gestadigh twee jachten, wel gemandt ende de besettingh op ’t landt vereyschen<lb/>
ende alsoo wij opineerden, de voordeelen d’oncosten niet opwegen connen ende<lb/>
daerenboven groote onlusten met de g’allieerde onser nabuyrige landen veroorsaecken,<lb/>
sijn wij van gevoelen, de besettingh aldaer g’excuseert behoorden te<lb/>
worden, ’t en ware bij U Ed. gepractiseert wirde particuliere onder goet reglement<lb/>
ende U Ed. gesagh dat lant provisionneel in te ruymen, daerbij Madagascar<lb/>
g’annexeert conde worden. Tselve eylandt ontdeckt sijnde, staen groote proffijten<lb/>
van getrocken te worden ende dewijle de Comp.e alles niet omvaten can, hier in<lb/>
Batavia, Banda ende Teyouan noch vele menschen mogen gevoet worden ende<lb/>
d’ontdeckingh van geseyde Madagasarse commoditeyten seer emportant oor-<lb/>
deelen, ware ons gevoelens soo vreempt niet, U Ed . onder goede instructie<lb/>
ende bequame hooffden, van U Ed. dependerende ende d’Indise regieringh subject,<lb/>
de particuliere van onse landen dese negotie voor sekeren tijt cederen, mits<lb/>
dat bij gelegentheyt sulcke tollen ende lasten souden moeten gedoogen ende<lb/>
betaelen, als U Ed. nae desen mochten vinden te behooren. Dit is ons advijs over<lb/>
dese saecke, die U Ed. volgens onse meeninghe ten goede gelieft te duyden.<lb/>
</para>
<para>
Per ’t fluytschip de Mane, dat den 6en mey aen Mauritius arriveerden, ultimo<lb/>
julij vertrocken ende 19en september hier aenlande, adviseert ons den commandeur<lb/>
Cornelis Symonsen Goeyer
<fref ref="2"/> , in de zuytoosthaven van dat eylandt plaets begrepen<lb/>
ende een houte wambays opgeslagen hadde in ’t viercant 120 voeten met een<lb/>
borstweeringh dick seven ende hoogh 6 voeten. Hij is daer met 24 man verbleven,<lb/>
als per bijgaende rolle ende gelijck U Ed. nader uyt sijn schrijven, gesloten hierneven<lb/>
gaende, gelieft te vernemen, sulckx dat met de fluyts volck ongeveer<lb/>
3 maenden sijn besich geweest, alleer ’t fort in esse cregen, in voegen geen hout<lb/>
voor Batavia gebracht hebben. Ondertussen was daer den 6en july een France<lb/>
fluyte met 14 stucken, ophebbende 74 a 75 coppen, verschenen, hadden twee<lb/>
sloepen opgeseth ende maeckten gereedschap om ’t ebbenhout te hacken. Den<lb/>
gemelten De Goeyer versoeckt ordre, hoe sich tegen de France heeft te gedragen<lb/>
ende bijaldien ’t houthacken hun verhinderen, sal daer macht vereyschen. Vooralsnoch<lb/>
hebben geen middelen om derwaerts te senden, blijven echter geresolveert<lb/>
die plaetse van hier te doen besoecken ende hem, Goyer, met onse advisen<lb/>
te seconderen, doch sullen alvooren nader advisen per de Roch verwachten, die<lb/>
oock, soo uyt de gelegentheyt vermercken, weynigh hout staet mede te brengen.<lb/>

<fnote ref="1">Melinde, Malinde, ter oostkust van Afrika op 3°15' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cornelis Simonsz. Goyer voer einde dec. 1637 op de Maan uit naar Mauritius, als<lb/>
commandeur, hij kwam er 7 mei 1638 aan en werd okt. 1639 naar Batavia ontboden, waar<lb/>
hij in 1640 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="729" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0729"/>
Ende dewijle met d.° Roch een chaloupe becomt, sullen hem ordonneren, nevens<lb/>
sooveel instructie, als connen bij brengen, Madagascar tracht t’ontdecken ende<lb/>
t’ondersoecken, wat daer te verrichten sij. Wij sullen tegen ’t doen der Francen<lb/>
ende Engelsen geen nader ordre geven, als hun van U Ed. met geseyde Roch wort<lb/>
gelast. Hoe haer met het secours van de Roch tegen de France fluyte gecomporteert<lb/>
hebben, staet U Ed. ende ons nae desen te vernemen, alsmede off den<lb/>
Engelsen graeff
<fref ref="1"/>  met ontrent hondert persoonen, gelijck U Ed. adviseren, omme<lb/>
possessie van meergemelte eylandt te nemen aldaer sal wesen aengelant. Nevens<lb/>
desen gaen eenige France brieven, van Mauritius ontfangen, daer U Ed. naer<lb/>
goetduncken mede gelieft te handelen.<lb/>
</para>
<para>’t Jacht, twelck wij projecteren t’sijner tijt nae Maurittius te senden, sullen<lb/>
bij instructie lasten, dat in ’t keeren (dewijle om de suyt moeten steecken) ’t Zuytlandt<lb/>
ende de Trials
<fref ref="2"/>  sooveel doenelijck ontdecken. Oock blijven voornemens de<lb/>
besettingh tot U Ed. nader ordre op Mauritius te continueren, ’t W are wenschelijck,<lb/>
dit eylandt beter in de passagie der comende schepen van ’t patria lagh<lb/>
ende, uyt India nae Nederlandt varende, leyt te nae. De havens sijn mede voor<lb/>
costelijcke schepen seer dangereus ende principalijck in ’t uytseylen.<lb/>
</para>
<para>Wij sien bij het gepasseerde in Irland omtrent ’t schip Zutphen in de baye<lb/>
Kilbech
<fref ref="3"/>  als uyt copie missive van d’heer Isaacq Doreslaer
<fref ref="4"/> , die U Ed. ons<lb/>
hebben gelieven te communiceren, dat het weynigh heeft gescheelt, tselve schip<lb/>
aldaer was g’arresteert geworden. God sij danck, Die het nae een lange, penible<lb/>
reyse behouden heeft geleyt. Uyt gemelte proceduyren is genoeghsaem te speuren<lb/>
d’ongenegentheyt der Engelse tegen dese Comp.e ende dewijle d’apparentie tot<lb/>
vereeninge alsnoch soo sober sijn, sullen des te beter op hoede wesen omme met<lb/>
voorsichticheyt alle bedenckelijcke attentaten te prevenieren ende tot nader ordre<lb/>
continueren, de retourschepen haren cours achterom na de havenen onser landen<lb/>
nemen met instructie, dat doorgaens slaghvaerdigh ende wel op hoede blijven<lb/>
omme openbaer gewelt ende bedrogh sooveel mogelijck voor te comen.<lb/>
</para>
<para>Wij vernemen met hertenleet U Ed. doleancen over d’excessen, gepleeght<lb/>
in ’t overbrengen van particuliere goederen ende verclaren U Ed., dat hier geen<lb/>
debvoiren gespaert worden omme desulcke t’achterhaelen. Volgens U Ed. serieuse<lb/>
gegeven ordre doen de visite, maer wanneer d’officieren daerinne niet recht gaen<lb/>
ende hunne eygen als andere goederen in ’t ruym ende elders van U Ed. schepen<lb/>
versteecken, is tselve bij ons niet voor te comen. Tgene in de cajuyte ende voor de<lb/>
handt leyt, connen alhier visiteren ende ’t onbehoorlijck opbrengen. Ons vertrouwen<lb/>
is altijt geweest, dese fraude bij U Ed. gevoeghlijcker conde achterhaelt

<fnote ref="1">Engelse graeff. Bedoeld is de graaf van Southampton, die plannen had voor een<lb/>
kolonie op Mauritius. De Engelse autoriteiten stonden zijn schip (kapitein Bell) niet toe te<lb/>
vertrekken.</fnote>
<fnote ref="2">Het Engelse schip de Trial kwam in 1622 op ongeveer 20° Z.B. ter kust van Australië.<lb/>
De Nederlanders wilden blijkbaar het door dit schip ontdekte land zien te bereiken.</fnote>
<fnote ref="3">De Zutphen lag op de thuisreis enige tijd, ontdaan van ankers en touwen in de baai<lb/>
van Kilbeach ter noordkust van Ierland. Om de loslating te bewerken zond men er enige<lb/>
oorlogsschepen heen. 2 jan. 1638 viel het schip in Zeeland binnen.</fnote>
<fnote ref="4">Dr. Isaac Doreslaer, een Enkhuizer, die te Cambridge sinds 1628 hoogleraar in geschiedenis<lb/>
was. Hij mengde zich in de Engelse burgeroorlog als republikeins gezinde. In 1637<lb/>
was hij werkzaam om de vrijlating van de Zutphen uit Ierland te bewerken. Omstreeks 1640<lb/>
was hij vertegenwoordiger van het Parlement te ’s-Gravenhage, sinds 1 647 wederom, in 1 649<lb/>
werd hij er door royalisten vermoord.</fnote>

<pb n="730" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0730"/>
worden, twelck nu contrarie vernemen. U Ed. vertrouwen, dat sooveel sullen<lb/>
doen tot weeringh deser grove excessen, als practicquabel sij.<lb/>
</para>
<para>Goude leeren sullen met voordeel in India niet gebeneficieert worden. Voor<lb/>
dato sijn daermede belemmert geweest ende op hope daervan te geraecken wierden<lb/>
doenmaels nae Japan gesonden, alwaer tot schade vercocht sijn. ’t Is ongeraden,<lb/>
U Ed. eenige senden.<lb/>
</para>
<para>( Plicht'plccjingen)
.<lb/>
</para>
<para>
Soo sijn dan, den Al mogenden sij gedanckt, hier successive aengecomen,<lb/>
te weten<lb/>
<table n="21">
<row n="21" row="1">
<cell n="21" row="1" col="1">varent sol-</cell>
<cell n="21" row="1" col="2">op de</cell>
</row>
<row n="21" row="2">
<cell n="21" row="2" col="1">volcq, da-</cell>
<cell n="21" row="2" col="2">uyt-</cell>
</row>
<row n="21" row="3">
<cell n="21" row="3" col="1">daeronder ten</cell>
<cell n="21" row="3" col="2">reyse</cell>
</row>
<row n="21" row="4">
<cell n="21" row="4" col="1">gecalcu-</cell>
<cell n="21" row="4" col="2">over¬</cell>
</row>
<row n="21" row="5">
<cell n="21" row="5" col="1">leert</cell>
<cell n="21" row="5" col="2">leden</cell>
</row>
<row n="21" row="6">
<cell n="21" row="6" col="1">schip.r,</cell>
<cell n="21" row="6" col="2"></cell>
</row>
<row n="21" row="7">
<cell n="21" row="7" col="1">coopl. ende</cell>
<cell n="21" row="7" col="2"></cell>
</row>
<row n="21" row="8">
<cell n="21" row="8" col="1">assistenten</cell>
<cell n="21" row="8" col="2"></cell>
</row>
</table>
ady 20 april ’t oorlogsjacht Valckenburch, uytge-<lb/>
<table n="22">
<row n="22" row="1">
<cell n="22" row="1" col="1"></cell>
<cell n="22" row="1" col="2">seylt llen october .</cell>
<cell n="22" row="1" col="3">83</cell>
<cell n="22" row="1" col="4">33</cell>
<cell n="22" row="1" col="5">2</cell>
</row>
<row n="22" row="2">
<cell n="22" row="2" col="1">28</cell>
<cell n="22" row="2" col="2">d.° Iteynsburch, uytgeseylt als voren . . .</cell>
<cell n="22" row="2" col="3">82</cell>
<cell n="22" row="2" col="4">32</cell>
<cell n="22" row="2" col="5">5</cell>
</row>
<row n="22" row="3">
<cell n="22" row="3" col="1">2</cell>
<cell n="22" row="3" col="2">juny Wijdenes, den llen january uytgeloopen</cell>
<cell n="22" row="3" col="3">74</cell>
<cell n="22" row="3" col="4">-</cell>
<cell n="22" row="3" col="5">-</cell>
</row>
<row n="22" row="4">
<cell n="22" row="4" col="1">13</cell>
<cell n="22" row="4" col="2">d.° ’t schip Swol, ultimo december als voren .</cell>
<cell n="22" row="4" col="3">129</cell>
<cell n="22" row="4" col="4">55</cell>
<cell n="22" row="4" col="5">6</cell>
</row>
<row n="22" row="5">
<cell n="22" row="5" col="1">uit.0</cell>
<cell n="22" row="5" col="2">d.° Grijpskercke, een jacht, uytgeloopen 12en january .</cell>
<cell n="22" row="5" col="3">71</cell>
<cell n="22" row="5" col="4">18</cell>
<cell n="22" row="5" col="5">5</cell>
</row>
<row n="22" row="6">
<cell n="22" row="6" col="1">3 july ’t retourschip N.-Zeelant, uytgeseylt als vooren .</cell>
<cell n="22" row="6" col="2">196</cell>
<cell n="22" row="6" col="3">66</cell>
<cell n="22" row="6" col="4">10</cell>
</row>
<row n="22" row="7">
<cell n="22" row="7" col="1">4</cell>
<cell n="22" row="7" col="2">d.° Arnemuyden, een oorlogsjacht als vooren</cell>
<cell n="22" row="7" col="3">94</cell>
<cell n="22" row="7" col="4">35</cell>
<cell n="22" row="7" col="5">3</cell>
</row>
<row n="22" row="8">
<cell n="22" row="8" col="1">9</cell>
<cell n="22" row="8" col="2">d.° ’t fluytschip de Sonne .</cell>
<cell n="22" row="8" col="3">46</cell>
<cell n="22" row="8" col="4">15</cell>
<cell n="22" row="8" col="5">18</cell>
</row>
<row n="22" row="9">
<cell n="22" row="9" col="1">19 septemb. d’fluyt de Maen over Mauritius . .</cell>
<cell n="22" row="9" col="2">43</cell>
<cell n="22" row="9" col="3">7</cell>
<cell n="22" row="9" col="4">1</cell>
</row>
<row n="22" row="10">
<cell n="22" row="10" col="1">11</cell>
<cell n="22" row="10" col="2">octob.r ’t retourschip Sutphen, uytgeseylt27 april .</cell>
<cell n="22" row="10" col="3">209</cell>
<cell n="22" row="10" col="4">83</cell>
<cell n="22" row="10" col="5">12</cell>
</row>
<row n="22" row="11">
<cell n="22" row="11" col="1"></cell>
<cell n="22" row="11" col="2">d.° ’t fluytschip den Engel, uytgeloopen 15en d.° .</cell>
<cell n="22" row="11" col="3">47</cell>
<cell n="22" row="11" col="4">22</cell>
<cell n="22" row="11" col="5">1</cell>
</row>
<row n="22" row="12">
<cell n="22" row="12" col="1">24</cell>
<cell n="22" row="12" col="2">d.° ’t retourschip Emelia, 13en d.°
....</cell>
<cell n="22" row="12" col="3">222</cell>
<cell n="22" row="12" col="4">121</cell>
<cell n="22" row="12" col="5">13</cell>
</row>
<row n="22" row="13">
<cell n="22" row="13" col="1"></cell>
<cell n="22" row="13" col="2">d.° ’t cleen jacht Welsingh, d.° .</cell>
<cell n="22" row="13" col="3">40</cell>
<cell n="22" row="13" col="4">-</cell>
<cell n="22" row="13" col="5">—</cell>
</row>
<row n="22" row="14">
<cell n="22" row="14" col="1">5</cell>
<cell n="22" row="14" col="2">decemb.r de fluyte Noortsterre, d.°
....</cell>
<cell n="22" row="14" col="3">72</cell>
<cell n="22" row="14" col="4">36</cell>
<cell n="22" row="14" col="5">2</cell>
</row>
<row n="22" row="15">
<cell n="22" row="15" col="1">7e</cell>
<cell n="22" row="15" col="2"><super>n</super>d.° ’t oorloghschip Amboina, 15 april . . .</cell>
<cell n="22" row="15" col="3">93</cell>
<cell n="22" row="15" col="4">19</cell>
<cell n="22" row="15" col="5">185</cell>
</row>
</table>
<table n="23">
<row n="23" row="1">
<cell n="23" row="1" col="1">varent volcq</cell>
<cell n="23" row="1" col="2">1501</cell>
</row>
<row n="23" row="2">
<cell n="23" row="2" col="1">soldaten</cell>
<cell n="23" row="2" col="2">542</cell>
</row>
<row n="23" row="3">
<cell n="23" row="3" col="1">dooden, God betert</cell>
<cell n="23" row="3" col="2"></cell>
</row>
</table>
</para>
<para>In voegen dat per bovenge<fref ref="1"/>  elte schepen, jachten<lb/>
ende fluyten uyt ’t patria vertrocken sijn coppen . . 2306, daervan niet meer<lb/>
</para>
<para>soo siecke als gesonde in ’t landt becomen hebben dan 2043, te weten 1501 varent<lb/>
volcq ende 542 soldaten, twelck vrij met U Ed. project van 2600 compt te<lb/>
differeren.<lb/>
</para>

<pb n="731" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0731"/>
<para>Wat getal de schepen Breda ende Nieuw-Enckhuysen aenbrengen sullen,<lb/>
blijft noch onbekent, alsoo t’onser verwonderingh ende grooten ondienst van de<lb/>
Comp.e tot op heden niet verschenen sijn. God geve, eerlangh mogen opschieten,<lb/>
ten eynde noch af f geladen ende U Ed. toegesonden mogen worden.<lb/>
</para>
<para>Geen van dese schepen sijn Cabo de Boa Esperance aengeweest als de fluyte<lb/>
Son ende Aemelia. Die van de Son hebben 14 man daeronder den coopman Cornelis<lb/>
Speckx
<fref ref="1"/>  aen gemelte Cabo verlooren, sijnde van d’inwoonderen vermoort, alsoo<lb/>
niet nae behooren op hoede waren ende hun te verre t’landtwaert in vertrouwden<lb/>
op hope van beesten te beeomen, welcke in groot getal door die van Saldania
<fref ref="2"/> <lb/>
achter den Taeffelbergh waren gedreven.<lb/>
</para>
<para>
’t Schip Amboina is hier seer desolaet verschenen den 7en deser . . . . , hebbende<lb/>
185 dooden ende voorts niet één man gesont, sulckx dat wel ellendigh aen<lb/>
de scheurbuyck uyt gemelte schip in ons hospitael sijn gebracht 81 persoonen,<lb/>
daervan naderhant tot op dato niet meer als één gestorven sijn. Van 81 soldaten,<lb/>
op ’tselve schip uytgevaren, hebben geen meer dan 19 behouden, alle de stierluyden<lb/>
sijn gepasseert ende den coopman Uuthoeck
<fref ref="3"/>  seer swack, sulckx, ’t en<lb/>
waere op de Westcuste van Sumatra bij ’t eylandt met het reciff de fluyt de<lb/>
Noortsterre, comende van Zeelandt, hadde bejegent, die geseyde Amboina met<lb/>
volcq assisteerde, als nader handt door ons jacht de Wachter, met peper geladen<lb/>
van Celebar comende, Amboina waer noyt terechte geraeckt. Soo haest dese swaricheyt<lb/>
per den Wachter verstonden, sonden datelijck ’t schip de Galiasse, geladen,<lb/>
gelijck daeghs tevooren van Cambodja aengecomen was, met de ruympte van<lb/>
appelen, groente ende verckens dit desolaet schip tegemoet, die tselve in Sundas<lb/>
Strate bejegende ende voorts in salvo op Batavias reede bracht, ’t Schip was<lb/>
sulckx g’infecteert, dat verscheyden persoonen, die het hebben helpen opbrengen<lb/>
ende schoonmaecken, sijn sieck geworde<fref ref="4"/> . Dit disaister is eenelijck ontstaen,<lb/>
dat de behoorlijcke geordonneerde lenghte om d’oost niet geloopen, maer te vroegh<lb/>
nae de noort gesteecken sijn, daerdoor in de oostelijcke winden, voor de lenghte<lb/>
van Java hadden, sijn vervallen, die hun bijwesten de Straet op de Sumatrase<lb/>
cust geleyt heeft, waeromtrent een maendt met variabele winden sonder landt te<lb/>
connen beseylen geswerfft, in sieckte vervallen ende soo groot getal dooden beco,<lb/>
men hebben. Den schipper ende oppercoopman, die mede een expert stierman isbrengen<lb/>
tot haer verschooningh, dat, gissingh op ’t westermousson maeckende,<lb/>
bevreest waren bij oosten Sunda te vervallen. Soo heeft oock dit oostermousson<lb/>
extraordinarie gecontinueert ende tot primo deser maendt december doorgewayt.<lb/>
Die van de Noortsterre sijn mede t’ontijde om de noort geloopen ende noch ter<lb/>
goeder uyre binnengecomen. Dit verlies van sooveel volcq sal ons vrij in verscheyden<lb/>
saecken verachteren maer principalijck ’t laet verschijnen der geseyde<lb/>
schepen, sulcx oock dat U Ed. serieuse ordre op de depeche van de retourschepen<lb/>
geen effect connen doen sorteren. Echter mogen niet resolveren dese costelijcke<lb/>
retouren over te houden. Soo U Ed. Amboina met de jachten Valckenburch ende<lb/>

<fnote ref="1">Cornelis Specx zeilde eind dec. 1637 als opperkoopman uit op de Sonne, hij werd<lb/>
30 april 1638 aan de Kaap de Goede Hoop vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Saldanhabaai; aan de Westkust van Afrika, niet ver van de Zuidpunt op 32° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hendrick Pietersz. Uythoeck was jan. 1624 als assistent voor Gamron, eind 1628 als<lb/>
onderkoopman te Suratte. In sept. 1640 kwam hij als opperkoopman uit Formosa te Batavia;<lb/>
in dec. 1643 was hij te Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Er heerste dus vermoedelijk niet alleen scheurbuik aan boord.<lb/>
</fnote>

<pb n="732" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0732"/>
Voorburch in compagnie vooruyt gesonden hadden, treffelijcke dienst ware de<lb/>
Comp.e geschiet; Aemelia souden tot een retourschip noch tijdelijck hebben<lb/>
connen gebruycken; ’t schip Amboina, dat ons hier soo noodigh is, met de Noortsterre<lb/>
waren in ’t landt gebleven, die nu genootsaeckt worden noch buytentijts<lb/>
aff te steecken ende U Ed. met retouren toe te schicken, voorwaer tot grooten<lb/>
ondienst van Comp.s omslagh in India. Ondertusschen versoecken wij, onse goede<lb/>
intentie niet qualijck magh worden geduydet ende dat onse resolutie geapprobeert<lb/>
blijve over ’t versenden des fluyts de Ncortsterre, die met sijn ladingh aen de<lb/>
Camer Amsterdam consingneren, ten opsien Aemelia ende Herder wij ck desen<lb/>
jare derven, welcke schepen tot vervolgh van den Parsisen handel genootsaeckt<lb/>
sijn geworden te gebruycken ende een jaer over te houden.<lb/>
</para>
<para>
Met de voorgemelte 15 schepen, fluyten ende jachten sijn ons derselver ingeladen<lb/>
cargasoenen ten principale wel geconditioneert (den Grooten Godt sij<lb/>
gedanckt) toegecomen. De Comp.e is daervoor behoorlijck gecrediteert ter somme<lb/>
van fl. 946 917. 16. 15, als per de boecken van de generale Indise directie<lb/>
claer sij blijckende, te weten<lb/>
Voor de contanten, die in alles bedragen fl. 301 078. 15. —<lb/>
Aen coopmanschappen, juwelen en rariteyten<lb/>
. . „ 407 871. 13. 15<lb/>
fl. 708 950. 8. 15<lb/>
Item voor de victalie, ammunitie van oorloge ende scheeps-<lb/>
gereetschappen, tsamen . „ 237 967. 8. —<lb/>
Comt, als boven, somma totalis fl. 946 917. 16. 15<lb/>
</para>
<para>Wij doen U Ed. ten hooghsten voor de goede gedragen sorge in ’t voldoen<lb/>
van onsen Indisehen ej^sch bedancken, te meer bevinden, aen denselven ten principalen<lb/>
weynigh ofte niet compt te mancqueren. Gave Godt, dat Breda ende<lb/>
Enckhuysen maer te voorschijn quamen, die mede door onervarentheyt van de<lb/>
officieren, soo vermoeden, in de Bocht van Guinea sullen geraeckt wesen; denselven<lb/>
Godt beware haer voor ongeluck. Wij hebben gesien de oorsaecke, daeromme<lb/>
het clatergoudt niet gesonden wort. In toecomende blijven dat verwachten, U Ed.<lb/>
voorder versoeckende onse presente petitie in ’t aenstaende, gelijck nu geschiet is,<lb/>
te voldoen. Circumspectelijck ende met goet overlegh wert in ’t stellen daerop<lb/>
geleth, sulx dat niet als ’t noodige ontbieden, daertoe U Ed. hun wel verlaten<lb/>
moghen ende gerust sijn. Nae desen staen U Ed. d’effecten van de genomen<lb/>
moeyten ende gesonden rariteyten ten voordeele van U Ed. negotie te gevoelen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.194r-196v.</folio>
<remark>«Verzoek om toezending van goede schepen, daar men daarvan slecht voorzien is<lb/>
»</remark>
<para>
Tot ons groot vernoegen door schrijven van den oppertimmerman<lb/>
Andries Bleycker
<fref ref="1"/>  aen den E. Antonio Caen verstaen, dat drie oorloghschepen,<lb/>
een tot Middelburch, een ander tot Enckhuysen ende ’t derde tot Amsterdam<lb/>
waren op stapel geseth, langh 140, wijt 32 ende van hol 131/2 voeten. Wij wenschten,<lb/>
dat ons in toecomende alsulcke arresten door U Ed. mochten bekent worden<lb/>
gemaeckt tot ons gouverno. Soo U Ed. geresol veert hadden dese schepen 4 voeten<lb/>
wijder ende van meerder hol te doen bouwen, alsoo doorgaens soowel tot overvoer<lb/>

<fnote ref="1">De oppertimmerman Andries Bleycker is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="733" tpl="1" vol="01" facs="1_104_0733"/>
van retouren als ten oorloge dienen moeten ende in hol water d’onsterste lage niet<lb/>
gebruyckelijck sij, souden deselve vrij dienstiger wesen. U Ed. wijder gantsch<lb/>
ernstelijck versoeckende, dat d’overcomende schepen bij U Ed. beter als voor<lb/>
desen mogen worden gerepareert ende versien. Amboina is vrij lecq in den boegh,<lb/>
Aemeiia nae behooren niet versorght ende Fredrick Henrick voorleden jaer op<lb/>
de pompe overgecomen. ’t En compt ons niet gelegen, ’t is oock niet doenelijck,<lb/>
soo sware schepen hier nae eysch te versien. U Ed. gelieven hierinne ordre te<lb/>
stellen ende op onse bede te letten. Jachten als Zantvoort ende Isselsteyn voor<lb/>
Bengala, Pegu ende ’t Malax vaerwater als andere exploicten dienen niet minder<lb/>
als acht gesonden, Coromandel alleen heeft er vijff noodigh.<lb/>
</para>
<remark>«Teruggaande personen; aan personen in patria te betalen bedragen; de retourvloot<lb/>
gaat
, wat de thans vertrekkende 5 schepen betreft
, onder Van Deutekom, met een<lb/>
lading ad fl. 1501 393.13.2 , de latere zullen onder Carel Reniers volgen
, lading<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>